<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="LIT00015" xml:lang="lt">
   <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>    
      <title> Pamoksłaj iszminties ir tejsibes iszguldineti priliginimajs gałwocziu wisu amziu deł Lietuwos wajkielu : ELTeC edition  </title>    
      <author> Tatarė, Antanas (1805-1889)   </author>  
      <respStmt> <resp>editor</resp>   <name>Saulius Keturakis</name>    </respStmt>   </titleStmt>   
      <extent> <measure unit="words">28167</measure>  <measure unit="pages">149</measure>    </extent>   
      <publicationStmt> <p></p>  </publicationStmt>   
      <sourceDesc>    <bibl type="digitalSource">   <ref target="https://www.epaveldas.lt/object/recordDescription/LNB/C1B0003043109"> Pamoksłaj iszminties ir tejsibes iszguldineti priliginimajs gałwocziu wisu amziu deł Lietuwos wajkielu </ref>   <publisher>Martynas Mažvydas National Library of Lithuania  </publisher>    </bibl>  <bibl type="firstEdition">   <title>Pamoksłaj iszminties ir tejsibes iszguldineti priliginimajs gałwocziu wisu amziu deł Lietuwos wajkielu</title>   <publisher>Drukarnia Franciszka Pileckiego </publisher>   <pubPlace>Suvalkai</pubPlace>   <date>1851</date>  </bibl>  </sourceDesc>  </fileDesc>  
      <encodingDesc n="eltec-1">
         <p></p> </encodingDesc>
      <profileDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">  <langUsage>   <language ident="lt" usage="99"/>  <language ident="pl" usage="1"/> </langUsage>  <textDesc>   <e:authorGender key="M"/>  <e:size key="short"/> <e:canonicity key="high"/>      <e:timeSlot key="T1"/>  </textDesc>  </profileDesc> 
      <revisionDesc> <change when="2020-02-10">Saulius Keturakis added header  </change>  </revisionDesc> </teiHeader>
   <text>
      <front><div type="titlepage">
         <p>Pamoksłaj </p><p>iszminties ir tejsibes </p><p>iszguldineti</p><p> priliginimajs</p><p> gałwocziu wisu amziu </p><p>deł</p><p> Lietuwos wajkielu </p>
         
         <p>Ispausti Suwałkuase</p>
         <p>  1851. Metuase.</p>
        
        
         </div></front>
      
      <body><div type="liminal">       <head>PRZEMOWA </head><p>Starzy nauczyciele moralności, którzy z doświadczenia są przekonani: że cnota człowieka jedynie uszczęśliwic może; przemawiając do swych słuchaczów poważnie, czynią im przykre zarzuty i grożą im! Ale zważywszy: że ludzie z przyrodzenia swego są do zabaw skłonni, jakto często daje się widzieć, że młodzi światowi, zostawiwszy w Kościele najpiękniejsze kazania, idą do domów prywatnych i tam się bawią. Żarliwy nauczyciel moralności, powinienby iść za temi niedbałemi uczniami swemi, ażeby i tam ile możności nauczać. Ale, gdyby stary tam także zaczął prawić, poważnie, i surowo grozić? Młodzi by uciekli, i stary by niedogonił ich więcej.— Z tąd wypada _ koniecznie: aby nauka moralna była mniej więcej powabna i poważna; wreście może bydź stosownie do okoliczności snrowa i groźna. </p><p>Żeby nauka moralna była powabna i poważna, potrzeba tu talentu i sztuki. Ale gdy na świecie bardzo mało mamy rzeczy zupełnie wydoskonalonych a narzędzi do czynienia dobrze nader potrzebujemy mimo to, napisałem książeczkę przypowieści dla ludu Litewskiego, starając się ile mogłem pogodzić te dwa przymioty moich moralnych nauk, aby były powabne i poważne. </p><p>Doskonałość z pogodzenia tych dwojga przymiotów w nauce, nie każdy dostrzec może; a od tego właśnie cała korzyść nauki zawisła. Otóż jakto trudno na świecie co dobrego uczynić? </p><p>Z tém wszystkie‘m upadać na umyśle niepowinienem, pracuję jak mogę bacząc jedynie na to: ażeby nauka moja zasadzała się na prawdzie, a pewny jestem , że zawsze będzie pożyteczną. </p><p>X. Tataré. </p><p>Le prédicateur, qui préche plus d‘ exemple que de parole, ensejgne le chemin da ciel de la maniére la plus éloquente du monde. </p><p>Une de Reflexion du Comte </p><p>Oxcenstirn. </p><p>Tas apsakinetojes pamoksłu teysibes: kurys ko daugiausey dawadzioje prikłodays, ne kayp iszmintingay sutaykintays žodzeys sawo: ko gieriausey parodo kiele in dangų: saldziawsios kałbos mokintojey swieto gieriaus negales. </p><p>Uwoga didzio Paszłcwmto Pono Oxenstirno. </p>
      </div><div type="liminal"> 
         <head>PRISISZNEKIEYIMAS. </head><p>Iszmintingi żmones niekados nisztare żodżio, gieray nepasimjslije ape tay: ka turi iszkalbetie? O daugielis su wisu ape tay użmirszta, todeł nera diwu, kad newiens be razumo kałba, svieta juakina, grieszyjc, o saw ir kitiems iszkadije. Tay kalbedamas jumis mieli brołey mano Lietuvininkay! asz noriu jus persergietie: idant jus eme in rankas sawo tas mano knigieles; pirmiausey su uwoga perskaytintumete; o skaytindami jes, tankiey sustoje perwożintumete wiska, ka skaytete, dabar da weł su didele pamierkawone, tartumete ape tay kas ezionay ira paraszynta. Łabay ira negrażu: kad be proto praszcziokas; gierus, grażius ir brangius dayktus rades, meta po koju sawo ir mindżioje ! Ape tokius ira paraszynta: „gaydukas rades żemeziuga su koje paspire, o kasinedamas szaszławas ant meszlino, jieszkojo pusiau apipuwusio grudo“— Ne niekinkite mano, knigielu, nes jose ira iszraszynti pamoksłay, kureys po wisa swieta per amžius, iszmintingi negalejo atsidżiaugtie. Tays pamoksłays apszwiesti stojesi iszmintingays: ir mażi, ir seni, ir jauni, jie pażinsta teysibe , ir isisaugoje: paklidimu, grieku, iszkadu, ligu ir smerties be czeso!. </p><p>lkiszioley, Lietuwininkay knigose sawo, turejo tiktay: nobażnas maldas, ir Szwentu rasztu nedaugeł. Gimines paszłowintos neteyp, jos sawo kalbose turi: iszraszyntus wisus Szwentus rasztus; o idant galetu suprastie Szwentus rasztus: iszmintingi ju wiray, parasze daugibe wisokiu knigu. Wienose turi pamoksłus: kayp isisaugotie pikto, o padarintie kayp prigulintie gieraj, kitose kajp isisaugotie ligu, użłaykintie sweykata kurie sawo ir praiłgintie amżi giwaslies sawo; dawelgi kitose kayp iszneticziu apsirgus, ligoniuj atgautie sweykata. Ira knigos grażiu iszmisłu ir sztuku; ira knigos, ape wisa didi swieta : grażibiu niszpasakintu; ira knigos ape nusidawimus wisokio tayko nogseniausiu gadiniu skaytant ikisziam czesuy. Ira knigos wisokiu prowu ape wisokies pawinastis wisokiu stonu. Katiktay giaro galima ira żmoguy pamisłitie ir apsakintie żmonemis, gimines swieto turi ant raszto. Dełto tay isz musu iszmintingiesni, mokinasi suprastie kalbas mokinto swieto, teyp łabay; kad jiemis gałwa gar ruaje nog procios. Atsius Ponas Diewas ir dełmusu Waykielu tokius gieradejus, rasztinnikus pamokslu. Dabar da per mażay ju terp musu. Kad per mażay, norgi asz emes sziek tiek isa skarbu iszminties żmonemis nog Diewo duatos, noriu waykielus brolu sawo tuam abdowanotie: ne paniekinkite mano teyp giaro noro ir życzliwasties. Skaytinkite tas knigieles: isimokinsite isz ju pażyntie teysibe, ir cnatliways būtie.</p><p>Swietas ira ijunkies neteysibes pilditie, reyktu ji pamokintie; ale, ar priims jis pamokslus teysibes ? — Todeł ira iszrasta, łabay delikatnaj priekayszautie jam, ir tay pamaczliwa ira.— Paraszynta ira: kad wiłkas avineli prarijo, skayto lay żmogus galingas oneteysingas, ir tuajaus susipranta: kad tay ira apraszynta jo nesprawedliwastis; nes jisay teyp nuskrupijo biedna żmogieli, kayp silinga bestya słabna giwineli, susigesta ir pasiprowije. Piktadeje suwałdintie tru dna: delto reykie mokintis razumo kayp jo atsilenktie: nusiżiurejas i zuykieli, kuris moka isztruktie nog wiłko ir szunies.— Swietas ira pagiedes piktibese sawo; teyp szneka kas giwas xr žmones pasudłje. O asz pasakinsiu: kad pa-.giedes swietas ira sudetas isz żmoniu, o mes esame żmones!.. Todeł susiprate nusiżeminkime Ir patis sawe sudinkime, tay ira: rade raszte papeyktus piktus darbus, pamislinkime ar tay ira ne musu ? </p><p>Rasite czionay paraszynta ; kad żwereley, pau-kszteley, ir medeley kalbejo terp sawes, kaypo wianas kitam isikreype, ir piktajr padare; per tay jumis rejkie suprastie apsejimus żmonių, kurie per sawo cnatas paneszy in SS. Aniołus, o per sawo paklidimus paneszy in galwijelus be razumo. </p><p>Żmogus ira ant paweyksło Diewo sutwertas, todeł łabay negieray ira kad żmogus sawe teyp pożeimina!.. Gaylekimesi jo, mokinkime ji, ir wisomis siłomis storawokimes atwestie ji ant kiel lo tejsibes. Onorins żmogus paklisla; ir tada jo reykie gayletis, netinka jo kriwidintie; żmogu per skaudzey użgautie żodżiu, nesigadije delikatnos szyrdies żmoguy. </p><p>Teypogi da priminsiu jumis: kad isz tu kni-gielu mokintumetesi: razumo, teysibes ir cna-tu; o nesimokintumeteisz ju: gieru żmoniu ap-kalbetie, pasijuaktie ir ju pasudintie, kaypo ne, kurie isigime isz cnatliwu żydu isimokino isz knigu S. Srasztu Moyżiesziaus nizbażnay kiey-ktie. </p><p>Grażus Lietuwos weykieley! skajtindami tas knigieles: rasite deł sawes grażes zabowas ir wieku nekałtas sztukas; gardziey nusijuaksite ir isimokinsite: kayp tay mes ne gieray darome, kad kłajdziodami isz kielo teysibes żmones jua-kiname; o gali butie, kad iszkadliways ir pik-tays iszrodome. </p>
      </div>
         
         <div type="chapter"> 
         <head>I. Ne tinka to noretie, ko negali apturetie. Erelis ir Czerapokas. </head><p>Czerapokas łabay grażey prasze ereli, kad iszmokitu ji łakiotie. Mhu! praszaj tu tokio day-kto, kuris ira prieszyngas tawo prigimimuy, tare erelis. Kayp gi tu galesi łakiotie kad ne sparnu ne turi. Iszkada! ka iszmintingay erelis kalbejo; czerepokas ne palowe, bet prasze ir prasze erelo kad ji lekiencziu paukszcziu padaritu. Tada erelis su nagays sawo paemes czerepoka, isz-nesze i padangies, ir paleydo ji lektie, kayp norejo. Ale! czerepokas negalejo lektie: tiktaj puale ! puale! puale! ir patrapijes nupultie ant ek-mens, skaudżey susikulė, ir niszezesliway użsi-musze!. </p><p>Ita czerepoka dauglis żmoniu paneszy: jie łabay tankiey to geydże, ko noretie ne tinka. Tegul juas kas iszniintingiausey persergetu, nieko ne pamaczys; jie geradejingiause roda atmes ir paniekis, o isz to per sawo kwayłuma, skubindamiesi ejna ant matomos prapulties ir mizer-naj żuwa. </p></div>
            <div type="chapter"> 
            <p>II. Kayp ira mieła giwastis. Senelis ir Smertis. </p><p>Wienas pawarges senelis, prisirinko punda malku, ir ant pecziu użsidejes isz girios namo ejo. </p><p>Kad apiłso be kielaudamas, irsunkie naszta be peszdamas, pasidejo punda ir adsisedes silse-josi. Tada apmislidamas, sawo wargus, bedas, nabagiste, ir skaudejimus isz senatwes, graudżey apsiwerkie, ir patsay neżinodamas ant ko piktie; perpiko, ir garsey pradėjo szauktiesmerties; idant ji iszwalnitu nog wisu sunkibiu, kures kiencze. Giltine iszgirdo, atejo pas seneli ir pakłause: ko jam reykiejo? Tada senelis, nusigandes pradejo isz baymes drebetie ir atsakie: asz Giltinele da mirtie nenoriu; ale szaukiausi kad koks geras żmogelis, padetu ma ta sunku punda małku pa-neszetie. </p><p>Tankiey żmones szneka, kad geriaus numirtie, nekayp ant swieto warktie; o kad ateytu smertis apsimtu welig wargtie ne kayp numirtie. </p></div>
         <div type="chapter"> 
               <head>III. Kur ira skarbas użkastas ? Tevas ir Sunus. </head><p>Wienas Ukininkas mirdamas, pasiszaukie sunus sawo, ir teyp jiems pasakie: suneley mano! matote mano waykuczey, kad asz jau tuajaus su jumis atsiskirsiu, wisas geribes ka asz turiu, rasite mano wino darzelije, kuri asz jums palieku. Isztarcs tuas żodżius, tuajaus ir numire tewas. </p><p>Tada sunus pamislije: kad ju tewas i zeme, wino darżelije, kur noris użkase pinigus. Pradejo wisi kayp gali żeme ir szc ir te perkasinetie. Skarbo ne użejo, taj tiesa; ale kad bekasinedami że me wino darżelije iszgiweno, wino medeley isz-dawe toki wireli dideli waysiu, kad kupczey jiems użmokiejo didele daugibe pinigu. Dabar sunus suprato ka ju mirdamas geras Tewutis pasakie jiemis?.... Teyp ira, żemeje ant kożnos wietos, ira użkawoti skarbay. Żmones darbinmkay ras juas.</p></div>
         
         <div type="chapter"> <head>IV. Praszcziokay neżino: wargu, bedu, ir neszeze sicziu auksztesnio stono. Asilas ir Arklis. </head><p>Asiłas gire gera pasiwedima Arklo, kad ji Ponas łabay geru paszaru szere, o jam po sunkiausiu darbu ne pełu iki predant nedawe. Neużilgo isz-tiko wayna, tad żalnierius sedo ant arklo, ir jojo priesz neprietelus: tie apstojo arkli; suszaude, subade, ir suronijo. Arklis puale, ir smertis ji be czeso patiko! Asiłas wiska tay geray pamates kitayp pradejo mislitie: dabar jam pasirode kad arklis niszczesliwas ira, kurio priesz tay geram pasiwedimuy pawidejo. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            
            <head>V. Pusgałwis pamokitas. Tututis ir kiti Paukszczey. </head><p>Diewaytis priżadėjo paukszczems wiena isz ju Karalum aprinktie. Tututis sau pasmiślijo: kad ta Diewaytis aprinks uż karatu, kuris isz wisa grażiausiu iszrodis. Jis prisirinko plunksnu, kurios powamis ir kitiems grażiems paukszezems iszpuale, ir tomis apsikaysze. Teyp pasiredes pribuwo ta diena pas Diewayti, kada pas Ii wisi pauksczey susilekie. Tututis tenay pradejo skrayditie ir visiems i akis listie: kayp daro wisi tuszczios gałwos. Tada kiti paukszczey ziuri ir klasta pamate: pażino jie, kad tututis buwo su swetimoms płunksnoms, teyp puykiey pasiredes. Tututi apstojo, ir kożnas sawo plunknas pasziojo. Tejp tututis pasijuto apnuagintas ir isz sawo paredu. Negana kad Diew‘aytis jam Kara-listes duatie ne galejo; ale da buwo nog wisu iszjuaktas. Tay girdedamas teguł kożnas susipranta: bad swetimu geru negali pasiszelptie. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            
            <head>VI. Negajlingas pakorotas. Asiłas ir Arklis. </head><p>Knpezius waresi wienukieliu arkli ir asiła sun-kieys taworays apkrautus. Asilas pailses kieloneje prasze arkli kad jam pamazytu: wiena dalele sunkumo ant sawes priemes: ale arklis ne klause labay grażey praszanczio asilo. Tada asilas isz didelo apsunkinimo ir procios, puale ir pagay-szo. Dabar kupczius wisus taworus ka asilas nesze , użdejo ant arklo, ir da ant wirszaus skara nog asilo nulupta. Tay pamates arklis, pradejo bedawotie kalbedamas: — o! kayp asz niszmin-tingas buwau! kad asz mażmożio sawo taworsicziuy nesztie ne pamaczyjau!. Dabar wisa sunkuma nesztie turiu , ir to negana : skura priete-laus mano, kurio małdawima puykawodamasi paniekinaw. </p><p>Tikra teysibe ira: kad ir mażesni uż mus, dide-ley mumis pamaczliways ira. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>VII. Ne wisi teyp mislije, kayp kałba. Wiłkas ir Moteryszkie. </head><p>Jszałkies wiłkas, aplink wisur apsuko: jeszko-damas sau paestie, paskiausej iszgirdo : kad wie-noje bakużeleje, gale kaymo, mażas waykielis werkie, o jo motina; ant jo barasi, ir sako: kad tiktay tu werktie ne palausi, asz tawe Wiłkuy iszmesiu. Wiłkas tay girdedamas pażeryo, ir per wisa diena pas ta bakużele stavejo, łaugdamas be ne iszmes motina kudiki. Wakare klauso wiłkas: — jau motina kitayp szneka: waykieli mano, ne werk niekada dangiaus, kad wiłkas ateys, mes ji su łazdomis użmuszyme; pasakie motina. Wiłkas tay iszgirdes, nusimine kad teyp łabay prigautas buwo, paliko bakużele ir atsi-traugdamas teyp pasakie: tuasenamuase kitayp mislije, o kitayp szneka. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>VII. Ponas ko geriausey mato namuase sawo. Pasislepes Elnes. </head><p>Elnes isz gilumo girios iszbayditas, noredamas nog strielcziu ir szunu isz truktie, bego kayp akłas ir atbego i walszcziu, patropijo i palevar-ka ir jaucziu twarte pasikawojo. Janczcy tay ma-tidami tare Elniuy: tu nabageli isz proto iszejey! kad tu namuase zmoniu nori giwas iszliktie; czion tau ira kayp giway ne bezpeczna, beg atgalon, ir sawe retawok. Elnes tay girdedamas atsakie: oy atgalon grisztie ira da greycziaus prapultie! Pasigaylekite mane, pakapokite terp salves, ra-si ne wienas manes ne pasergies, ir asz giwas iszliksiu. O kad tik viskas nutils: asz iszspru-siu ir i gire iszkursiu. </p><p>Kad jau buwo pawakare, alnesze kierdżius pasza-ro, pametė jauczems ir iszejo— elnio ne pamate. Bernay ir baudżiauinkay iejo i twarta ir i-szejo— ne viens ne pamate. Tada pradżiugo elnes,  ir pradejo jauczems dekavotie, kad ji prieme i savo namus, ir jo niszdave. Tada vienas jautis pasakie: mes isz tikro norime kad ta-mista sveykas iszliktum; ale, kad da ąteys wiens, kuris szymta akiu turi , tada tau wiruti bus czion łabay szyłta. Teyp besznekucziuajent sztay po vakarieney aleyna ir patsay Pons gaspa-dorius; o kad daneseney mate, kad Jo jauezey kudays buvo, patsay eyna tiesiok pas kripes ir pasakie: o dełko nera sziaųdu ?— o dełko lame twarte neczysta, ne grażu,— kam tie Wor-tinkłey?- - kad dabar jis eme wiska geray perziu-retie, tuajaus elne pamate,— iszejo isz twarto, paszaukie sawo szeymina, ta apstojo elne, użmusze, o ponas ji sau ateme; deł szeyminos ir baudżiauninku butu galejes elnes su jauczeys gi-vetie.</p><p>Szeyminiszkiey ira neżyczliwi gaspadorems; kas nori butie geru gaspadorium tegul mażiauseme daykte priżiuri sawo szeymina, ir wisus dayktus sawo. </p></div><div type="chapter"> 
            
            <head>IX. Ne dayley patropita. Asiłas pakliebawoje. </head><p>Wiena siki jaunas asilukas pamate, kad szu-niukas mokiejo prie sawo pono prisitaykitie, ir kas dien nog Jo stalo gawo pasiżiw itie, teyp sau wiens kalbejo: kad ponas ir wisa jo szeymina teyp labay mili ta bjauru szunpalayki uż tay, kad moka prie ju prisiplaktie: kas su manim detusi kad asz tiek padaricze , kiek tas wiżliukas ? tik bet asz esu daug geresnis, labiausponuy pama-ezliwesnis, ir wisi po teysibey gali mane geriaus pagirtie. Asz żywijuasi czystu paszaru, czysta wandeneli geriu. Kas kitayp sakitu ? — asz esmu vertas geresnio giwenimo ant svieto, ne kayp tas szunpalaykis. — Kad teyp sau vienas asilaytis mislijo, pamate pona ateynanti i twarta. Paszoko bega tiesiok priesz pona — pirmutines sawo ko-jes ant pecziu pono użdejo— isiżiojo, iszkiszo lieżuvi, ir pono burna pradejo layżitie. Jo grażius paredus savo kojomis sutepe. pati pona su-korojo;—Suszuko!... Subego szeymina, kas gi- </p><p>was paemes łazdas ir ekmenis musze, terebijo asiła, ir tas tuajaus puale ne giwas ant żemes. </p><p>Tay tikra teysibe besant: kad ne kożnam ant swieto eysis ligiey geray dełto, kad ne kożnas moka ligiey, isitaykitie, kad nekożnas moka isz-mintingay żmoniemis pasidabotie. </p></div>
         <div type="chapter"> 
               <head>- X. Tinginis pakorotas. A s i ł a s. </head><p>Wiena karta Asilas mayszavs druskos piłnays apkrautas ejo per upe.— Isz neticziu paklupo, ir parpuale ing wandeni. Kad iszejo isz upes pajuto, kad jo naszta buwo lengwesne, nes druska wandenije sutirpo. Antra siki apkrautas may-szays piłnays pintimis ejo per ta pacze upe, su-mislijo sau, ticze ing wandeni parpultie, kad weł sunkumas jam palengwetu; ale, kad pintis wan-denio prigere teyp łabay naszta stojosi per sunki, kad asilas negalejo ne atsistotie isz wandenio ir tenay buwo usztroszkitas. </p><p>Kayp tay ira dimnay dayktay ant swieto su-taykiti, kad paskuy grieka sieka korone ? </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XI. Pareday ne daro geresniu żmogaus. Asiłas lewo skuroje. </head><p>Wiena siki asiłas pridenktas su lewo skuru iszejo i łauka, ir łabay iszgazdino kajmine ir piemenis galwijelu, nes kas giwas ji uż lewa pałaykie; ale, kad pakiles wejes numete jam lewo skura, wisi subego, su łazdomis asiła teyp supile, kayp ant swieto niekam nesitiko, sztukoriuy łabay tankiey daugeł kasztuaje.	</p></div>
         <div type="chapter"> 
            
            <head>XII. Kas daugiaus tur rupeszcziu ar bagoczius ar  ubagas? Namine ir łaukine pelukie.</head><p>Wiena siki łaukine pelukie użprasze namine pelukie ant bankieto, ir sawo wołoje su gilukays paczestawojo. Namine welgi łaukine użsiprasze, isiwede je i kamara pono, kur buwo piłna wiso giaro, ir liepe jey pażiwotie ko norejo. Ka tik łaukine pelukie pradejo suri graużtie, sztay! isz-girdo atsibałdant ka per duris: buwo tay szepo-rius pono. Namine tuajaus pasikawojo, nes jej wisi kampay żinomi buwo, o łaukine, begjoje, ir sze ir te puldineje, ir ant sienu kabinejesi: le-dwa isz to iszgaszczio ne numire! Szeporius emes ko jam reykiejo, isiskubino ir duris użdare. Tada namine pakiłus weł pradejo bankietawotie, ir łaukiney pasakie: eyk sze ! tu netikiele, tu drniukie: walgik kas tawo duszeley pritinka. Diewo dowanu garbe Diewuy piłna wisur.— Walgik tu sau sweyka kad tu czion papratus esi o asz noriu ko greycziausey iszsprustie ir skubintis ing łauka ten ma gieriaus gilukays żiwi-tis, o wisadós su szwentu, pakajum giwentie, nekayp czionay: suriu, swiestu, ir wisu geru; o wi-sados baymeje smerties butie. </p><p>Kad praszcziokay żinotu, wisus rupeszczius, bedas, ir błapatas ponu, ir bagoeziu to swieto: jiems ju gero ant żiames pasiwedimo ne pawidetu. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            
            <head>XIII. Ne wierik żodżems kożno żmogaus. Gerwe ir Warna. </head><p>Gerwe su warna teyp susiderejo: gerwe priżadejo warna abgintie nog użpualimo didelu pa-ukszcziu: o warna weł  priżadėjo persergetie gerwe , jey kada kokie niszczestis artitusi ant ger-wes. Po tokiu deribu gerwe łabay tankiey eyda-wo ant dirwos artojaus, ir sejimus isz szakniu iszlezdawo. Pamates Ukininkas gerve iszkada darand szaukie bernuka: waykie ! waykie! duak man sze ekmeni, asz użmusziu gerwe. Warna tay iszgirdus persergiejo gerwe, kad saugotusi, gerwe pakiło ir palekie:— teyp daugeł sikiu atsejo. Ukininkas numane kad tuadu paukszczey buwo susitare jam iszkaditie, tare sawo bernukuy: asz tawes wavkie praszysiu szmoto duanos, o tu tada paduak ekmeni.</p><p>Atejo ant sejimu gerwe, artojes liepe sau pa-duatie duanos, bet bernukas jam duada ekmeni Su tuam teyp geray gerwey suteykie, kad wienu sikiu abi kojes sutrupino! Tada gerwe mirdama waytojo: o tu warna! Warna! kokie tu mełagie besant: dełko manes ne persergejey kayp buway priżadejus, o manes tokie niszczestis butu ne patikus.— Ne asz, ne asz uż tay kałta; atsakie warna. Czion padare roda dwilinklieżuwiu żmoniu, kurie kitayp mislije o kitajp daro. Piłnas swietas tokio kitrumo: reykie atstrażnasties. </p>
         </div><div type="chapter"> 
            
            <head>XIV. Ne paniekink geros rodos. Paukszczey ir Kregżde. </head><p>Wiena siki paukszczey pamate artoje linus be-sejent, kiti paukszczey tay łaykie uż maża daykta; ale Kregżdukie pasakie: Oi! jus sweyki ne sztu-kawokite, czion ira ne mażas dayktas, kad ta sekła iszdiks. użaugs ir prinoks linay, isz ju żmones, sau pasidaris kiłpas, ir tinkłus, ir sau gan-dis żuweles ir visus paukszczius , eykime ir isz-leskime tas mums iszkadliwas sekłas.— Kiti pati kszczey isz to juakiesi.— Kad linay iszdigo ir augo, kregżde weł persergejo paukszczius kad ejtu ir jey padetu linus iszlestie, ale weł pauk-szczey isz jos juakiesi. Tada kregżdziukie susiprato, kad tuszczios gałwos negali apszwiestie, paliko pułka paukszcżiu, atlkeie pas żmogu, pasirode jam su sawo iszmineze , su juam susitare draugie giwentie, ir po jo balkiu sau lizda susi-lipino; o kiti paukszczey, kurie gera roda paniekino pasiliko łaukineys, ir dabar juas żmogus su kiłpomis gaudo. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XV. Weydmaynis. Paukszczey galwijeley ir szyksznotsparnis. </head><p>Pakiło łabay kruwina wayna: paukszczey su galwijeleys strioszney susimusze, ir kayp kada paukszczey: o weł kayp kada galwijeley pergalejo. Szyksznotsparnis negalejo iszmislitie, katra czion bus wirszus? dełto katra puse mate perga-lincze, prie tos pristojo: terp paukszcziu żwirbli nudawe, o terp galwijelu pelukie. Kad paukszczey su galwijeleys pasigadijo, kłasta pasirode, aż tay ir paukszczey ir galwijeley, kas giwas nekiente, szyksznotspamio , ir gaude musztie. Szyksznotsparnis niekur ne gawo wietos, turejo nog wisu pasikawotie, ir dełto dabar tiktay sau wienas naktije iszeyna pasiłakiotie. </p><p>Kanecznay reykie isz wienos puses stotie, ir ta łaykitie kur ira teysibe. Kas isz dwieju pusiu stoje nog abieju bus paniekintas. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XVI. Kas wiena siki sumeławo nieks jam daugiavs ne wieris, noris pacze teysibe sakitu. Mełagis Waykas. </head><p>Wienas piemenelis awucziu susimislijo pasztu-kawotie : pradejo wisus szauktie teyp kalbedamas : bekite sze! bekite sze! gelbekite: wiłkas aweles piauje. Gaspadorey suszuko, su sawo ber-neys, palikie żagres ir kitus darbus subego pas kaymine,— dayrosi... nieko niematitie!... o piemenukas sawo duszioje juakiesi, sau miślijo wisus prigawau. Darbininkay nieko nerade su-griżo prie procios. Tada piemenukas wei sztuka-wodamas pradejo szauktie. Wiłkas awis pjauje! pribukite retawokite ! artojey weł patroszcie subego — żiury tas tzeszkus juakiesi. Iszbare tada ta Waykpałayki, ir sugriżo prie darbo sawo. Ant gało ir atejo wiłkas, użpuale ant awełu, eme jes dowitie ir draskutie, piemenpałaykis szaukie piktu bałsu: pribukite retawokite, wiłkas pjauje aweles ale ne wienas nejo pagelbetie, nes wisi pamiślijo kad waykiszczes mełuaje. Teyp wiłkas be jokios periszkados iszdowijo łabay daugeł awelu. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XVI. Abginejems priguł aukszcziaus stowetie. Szunis  ir  Awis.</head><p>Ponay geradejau! iszboczik ka asz jusu mili-stay pasakisiu; tare awis Ponuy. Jus Milista ne-teysingay darote, mes jums duadame: wiłnas, su-rius, ir swiesta ; o jusu milista mums uż tay sau-say nieko neduadate , ka tiktay mes po Jusu Mi-listos łankutes galime pasiganitie. Szuniszcziuy, wiska duadate ka patis wałgote; o ka jis Jusu Milistay gero duada ? Nieko, nieko gero. </p><p>Tay girdedamus szunis atsiliepe: awis jus be sanczios su wisu be proto, ka jus dabar sznéka-te ? ar asz nieko gero ne darau ponuy ? Asz ir pona, ir jo namus, ir jus paczias abginu nog wiłku; kad asz jusu ne abgincze jus ne pasiganitie antłaukos negaletumete; kad asz jusu ne abgincze, jus ne sawo twarte ne iszliktumete: atey-tu wagis jus iszwoktu ir iszpjautu. Awis jus awis! be smegenu besanczios; pasakie szunis: Awis tay girdedamos pasimisłijo, rado kad tay pati teysibe, ir dełto nog tos dienos; niekada , ir niekada priesz pona sawo ne rugojo. </p><p>Ne reykie akiu płotu be reykało daugeł szne-kietie, ba tay łabay ira ne grażu: Mad kas pasirodo terp żmoniu su awies razumu. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XVII. Zmones ira palinkie prowotis. Asiłas p aklides.</head><p>Wiena siki du tikri prieteley wienu kielu ma-szerawo, ir teyp be eydami pamate ant pustines paklidusi asiłayti; su dżiauksmu pribego pas ji abudu sikiu ji nusitwere, ir varżėsi kalbedami: asz pirma, asz pirma ji pamacziau, man jis, man jis priguli. Teyp besiginczidami susipeszc; o tada asiłaytis isz ju ranku isżsprudo ir krumuase pasikawojo. Teyp dedasi daugeluy besiprowo-jent: ne tas kuris apskundże, ne tas kuris i suda weda nieko nepełno. </p></div><div type="chapter"> <head>XVIII. Ne wienas patsay sawe per daugeł mili ir nekencze. Elnes. </head><p>Kad wiena siki elnes priejes prie szaltinio gere, pamate sawo paweyksła czystame wandenije. </p><p>Ragay jo iszrode: dideli, szakoti grażus; o kojos łabay ne patiko: iłgos ir sudziwusios, tas niekino ir ju nekente. Teyp be miślijent użkłupo isz uż-pakalo lewas.! Elnes paszoko kayp isz ugnies, sukruto!... bego!!!... ir tuajaus paliko lewa, pako-lev ant tos ligumos buwo; ale, kad i puale i tan-kie girayte, pradejo jo ragay klutie, i szakas medżiu, silijosi — szoko—bego!... negalejo pabegtie, ir pawijo ji lewas. Tada kad jau reykiejo mirtie, pradejo elnes teyp raudotie: o kayp asz neiszmin-tingas buwau:— tie dayktay man pasidabojo, ir tuas milejau kurie mano giwasti dabar atima. O tie dayktay man ne pasidabojo ir tu neapken-cziau, kurie mane prażudė.— Ne reykie miletie tusztibiu to swieto: nes weda ant prapulties. </p>
            </div><div type="chapter"> 
               <head>XIX. Kuyp pakliebca ira kitiems iszkadliwu? Wanas ir Łape. </head><p>Warnas pasigriebe nog łango namu żmogaus suri, ilekie su juam i wirszune medżio, ir teyp pradejo wamuy kalbetie. O! warnay! kayp tu be-sas łabay grażus pauksztis: tawo plunksnos żwił-ga! żiba; tawo akis, ir wisas prigimimas tawo ni-szpasakitay puykicy iszrodo ; esi didis ir silingas; użtiesa: jej tiktaj graże kałba turi, iszpułtu tawe karalum wisu paukszcziu aprinktie. Warn as tay iszgi. des pasikiele i puykibe, norejo paroditie sa-wu graże, ayszkie kałba: pradejo szauktie kra, kra, kra!... Ir nepasijuto; kay isz jo nasru iszpuale suris, o ta łape sugrebusi teyp iszszydijo: warnay! galetum butie karalum: kad nors kiek tiek proto turetum, bet dabar negali butie: kad tu wagie smikis besas. Kayp tay paklibca ira didelis szelmis.	</p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XX. Weydmaynis. Wiłkas piemua ir Strielczius. </head><p>Wiłkas noredamas isztruktie nog strelcziaus, bego pro kaymine galwijelu; o kad jau pailses bu-wo, atsisedo i kruma karklu; tay pamate kerdzius, delto prasze wiłkas kierdżiu teyp łabay grażey: Dedukay, duszyie, szyrdele! neiszduak manes strielcziuy; asz tos tawo geradejistes ne użmirsziu!— Kerdżius priżadejo Wiłkuy, jo ni-żduatie. Sztay tuajaus atbega ir strielczius, ir pa-kłause kerdziaus: arne matey, ar ne atbego czio-nay Wiłkiszczes? Atbego ir nubego po deszyney; atsakie kierdżius strielcziuy. O su akims merkie strielcziuy, ir norejo paroditie wiłka czion netoli krume po kayrey sedinti:— Strielcius ne suprato mirkcziojimo kerdżiaus, ir nusiwijo tuszczus niekus po deszyney. Tada kerdżius pakłause wiłka teyp kalbedamas: ka tu man dabar duasi, kad asz tawe użslepiau? Pakoley giwas busiu pra-szysiu Diewo kad tawo lieżuwis ko ilgiausej sweykas butu; ir praszysiu kad tawo iszkadliwos akis tuajaus amżina tamsibe użtemtu!— Ar szeyp ar teyp niekam ne werta kłasta waritie. </p></div><div type="chapter"> 
            
            <head>XXII. Słabnas abginejes. </head><p>Garnis, Żasis, ir Wanagas. Kad atejs garnis pas eżera, rado tenay żasi po wandeni be sibowijent. Pakłause garnis żasi, ka czion weykie? Atsakie jam: mus ira toks budas mes isi prawseme po wandeneli, pasiżiwi jeme, ir esame bezpecznos nog użpualimo wanagu ir erelu.— Asz esmn daugel drutesnis uż wanaga ir ereli, tu su manim łaykikis o galesi isz ju szyditie; pasakie garnis. Żasis pawierijo gaminy, paliko eżera ir su garniu iszejo ant dirwu pale sinetie. Iłgay netrunkant sztay! ir atlekie vana-gas — pagriebe żasi; o garnis kulnis pakieles bega; lada żasis mirdama naguase wenago pasakie: o! kayp asz niszmintinga buwau: kad asz tokiam słabnam abginejuy sawo giwasti dabotie pada-wiau.... Teyp tay wisados tur butie:— berazumo esant, neszczcstis tur użpultie, ir kożnas besmegenis beczeso prażus. </p>
            </div><div type="chapter"> 
               
               <head>XXIII. Derpkime pakoley galime użsidirptie. Skruzdele ir Żiogas. </head><p>Skruzdele per wisa rudeni procewoia, ringda-ma ir neżdama grudus i sawo kleti ant żiemos, o żiogas tada wiska użmirsżes skripkawo. Ne uży-łgo atejo żiema, skruzdele emus grażu gruda isz sawo aruado neszesi ant pietu, tay pamates żiogas paprasze kalbedamas: susiedkiele, mano da-szyte! duak man nors wiena maża dalele grudo, asz da szendien esu nieko ne walges.— O rude-nije ka weykiej?— pakłause skruzdele.— Rude-nije? asz rudenije weselije atprowinejau: geriau walgiau, ir skripkowau ir tancewojau atsakie żiogas— Kad tu rudenije bankietawojey,  skri-pkaway, ir tancewojej: dabar gali papasninkau te ir pakutawotie, pasakie skruzdele.</p><p>Pakoley jaunas esi użsidirpk o użsidirbes ne-pralustawrok; ale ant sawa senatwes ir ant sunkiu metu atmindamas pasikawok, kad nereyktu ubagautie. </p></div>
         <div type="chapter"> 
               <head>XXIV. Reykie kłausitie gimditoju sawo. Oziukas ir Wiłkas. </head><p>Oszka isz eydama pasiganitie i łauka persergejo-maża ożiuka kad neatidaritu duru, nes mate dau-gieli łaukiniu żweriu aplink twarta sukancziu. Kad jau buwo mama nuejus, sztay: ateynas wil-kiszczies: pradejo bałsa motinos nuduatie ir liepe ożiuka, duris atidaritie. Ale, iszmintingas ożiukas suprato: pamate per pliszy. wilkiszczie, ir iam pasakie: asz girdżiu kitray nuduata bałsa motinos mano; ale asz łabay geray suprantu; kad tu wil-kiszczies didziaus neprietelus mano esi, tu nori mano paestie. Eyk tu sau: isz kur atejey. </p><p>Tie wisi waykay bus nog wisu pagirti kurie; kłauso iszmintingu pamokslu tewu sawo. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XXV. Teguł waykay kłausa tewu sawo, kad geray mokina; o kad nekłausis, niszcsestis tr prapultis juas patiks. Awis ir Awinelis. </head><p>Waykieli mano ne atsitrauk nog kaymenes: nes ana! pagireys -wilkiszczey waykezioje: tawe pasigaus, ir pasipjaus; tare awis sawo mażam awineluy. Awinelis łabay raszkaznas buwo, dangteli sikiu nog kaymenes atsitraukies pasibegi-nejo, ir geray ejosi. Motina weł isznaujo per-sergejo sawo waykieli; o tas sau wienas teyp kalbejo. Kas żyna kata mano Mamute snape ape wiłkus, ne asz ju macziau ne ju ira ne wieno ant swieto. Ir teyp besznekedamas atsitraukie nog kaymenes. Tik! wienu siku isz neticziu uzkłupo Wiłkas! awinelis mano dabar nusigandęs szankie: retawok retawok mamute! wiłkas mane uszpu-ale! Mucziute prasze piemenies, ir spinelu kad jos waykeli atimtu nog wiłko; ale jau buwo po czesuy: jau buwo wiłko nasruase. Teyp ejsis wisiems waykams, kurie ira sawalni, ir paniekina persergejimas sawo gimditoju. </p></div>
            
         <div type="chapter"> 
            <head>XXVI. Neszczesliwi randa uż sawe niszczesliwesnius. Zuykucziey kuriems nusibodo ant swieto giwentie. </head><p>Zuykucziey wiena siki turejo, łabay didelus persekiojimus: Strielczey, ir ju szunis; wiłkay, łapes, irkiti żweris; ereley, wanagay: wisi kas giwas norejo zuykelus pagautie ir suestie. Zuy-kieley to palawos nusigande: ir diena, ir naktije bajmeje budami werkie, ir teyp kalbejo o kayp mes niszczesliwi esame. 0! Diewe Diewe! kayp gi mus ir ant swieto Jeyday; mums geriaus butu kad mes szendien numirtume. Eyme tare wiens kitam, eyme i ezera ir pasiskandikime; welik wienu sikiu wisas bedas pabayktie. Teyp susitare ejo pasiskanditie. Ale, kad prie kranto eżero prisiartino pamatęs żaleses warliukies nog kranto iwandeni puałancaes.— Ar matote kas ant swieto darosi; tare wiena kitam; kayp mus teyp ir kitus pikti-sutwerimay. persekioje szytay! war-lukies musu nusegandusios. jau pasiskandino! mes to nedarikime, geriaus buszkad mes padari-sime teyp. kayp wisi. giwi sutwerimay daro : kesdami wargus , ir bedas to swieto. Teyp susiramine zuykucziey, sugriżo i gire, ir ikisziam czesuy gi wena. kas sawo bedos iszkestie negali? teguł prisiżiuri i kitus ir mokinasi kantribes. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XXVII. Łokamczius suwedżioje sawe godumu sawo. Szunis. </head><p>Szunis perupe mesos szmota neszdamas, pamate sawo paweyksła wandenije: jam pasirode kad kitas szynis priesz ji eydamas atsinesza kita mesos szmota. Norejo nog jo iszwersztie isiżio-jo, sawo mesa isz nasru paleydo; o ta wandua labay greytay pagriebe ir nunesze. Teyp newie-nas pasiłokamijes ant swetimo gero ir sawo łoc-na prapuldis. </p>
         </div><div type="chapter"> 
            
            <head>XXVIII. Netinka juaktis, isz nesczesties artimo. Zwirblis, ir zuykutis. </head><p>Wanagas uzklupes ant zuykuczio giwa ji lese ! zuykelis- kentedamas sopulus smerties, łabay graudziey wierkie!... o żwirblis ant szakos medżio sededamas tay mate, ir isz to juakiesi teyp kalbedamas: zuyki! zujki. o ant ko tawo greytos kojos ira: dełko ne pabegary nog wanago. Teyp beszydi-jent iszneticziu ji pati wanagelis pagriebe, suriko piktu bałsu żwibliś! ir ji wanagelis sulese! Tan-kiey girdesi kwayli duadanti persergeimus kitiems, o pamatisi kad jis pats isisaugotie ir nisz-mano ir nenori.- </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XXIX. Juakay swieto. Asiłas ir Lewas. </head><p>Lewas eydamas ant medżiokles eme asiła, pastate ji tankume girios, pridenge ji szakomis medżio, ir prisakle. rektie kad żwereley nusigande bektu isz tos girios, o lewas stojes ant kelu juas gauditie norejo. Teyp padare o kad jau le-wiuy nusibodo medziotie, lipe asiłuy sau namo wilktis. Tada asiłas pasikiele i puykibe iszto: kad su lewu taworszczewo atejo pas ji ir girdamasi su sawo rekimu kłause jo: o ka karalau, o ka ? Ar ne baysey gazditie galu? o teyp teyp ira, gali gali, kad nezinoczie kad esi asiłas, ir asz pats kojes pakielczie; atsakie jam ant juako lewas.	</p><p>Łabay ira ne grażu su kiauru nieku pasigirtie, jey butu ne pasigires ne wisi żinotu jo pażemi-nima. </p></div>
         
         <div type="chapter"> <head>XXX. Smikis teyp kayp piktadejes prapułs. Iszałkie  szunpałaykiey.</head><p>Szunis perałkie pamate skura galwijo giloje upeje paskandita. Małonejo je suestie ale kayp je iśzymtie: mislijo, gałwas sawo łauże... pasta-nawijo wandeni isz upes iszłaktie; ale żimes wan-denije ne padare perpliszo! </p><p>Su kwayła roda nieko gero ne padarisi bet gała greycziaus gausi. </p>
         </div><div type="chapter"> 
            <head>XXXI. Piktadeju geradejiste buwa iszkadliwa. Szunelis wiernas. </head><p>Wagis atejo iszplesztie kleties gaspadoriaus, szunelis pamates łojo, wagis noredamas perpirk-tie szuneli, głamonejo ji, meylingay sznekino ir duanos jam dawe, kad tik nełotu; ale geras szunelis atsakie wagiuy; iszmanau wiska ir suprantu szelmista tawo; tu misliji su sawo dowanoms mano nasrus użdaritie; kad asz sawo gaspadoriuj ne praneszcze jogiey tu nori jo geribe atimtie. Łabay pasimilijey waykine. Ba isz ko gi ta tawo tokie geribe prie pirmos pażinties? sztay jau mane grażey sznekini ir abdowanoji. Ne wirnti, ne, neprigausi manes: asz sunku grieka papildicze: kad uzmirszes sawo) pawinasti pawelicze tau sawo ponuy iszkaditie.	</p><p>Piktadejey łabay tankiey su sawo dowanomis sau perkasi pamaczninkus neteysibiu sawo. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XXXII. Kad ubagas nori nuduoti bagocziu tur prapultie. Warle perpliszus. </head><p>Ant łankos besiganant jauti pamate warle. </p><p>Jautis buwo didelis kayp lutas. Warley tay łabay pasidabojo, pawidejo to jaucziuy ir panorejo jam ligum butie. Ka daro? Puczesi kiek gali, ir kłau-se wayku sawo ar ira tokie didele kajp jautis ? waykay atsako: kad da toli mażesne ira. Warle puczesi isz antro sikio, ir weł kłause: ar da ne daaugo jau ezio? Atsako jey kad anayptoli da ne. Warle perpikus isz treczio sikio putesi isz wiso wieko ir perpliszo! </p><p>Teyp ne wienam atseys wisokieme daykte, jey tiktay nores teyp padaritie: kayp daro galingi. </p></div><div type="chapter"> 
            
            <head>XXXIII.	  Jey kam geray daritum deł sowo gero ne mi-slik, sau per tay łoska igintie. Żebengszczukie ir żmogus.</head><p>Żmogus sugawo żebengszczukie namuase sawo, toje łabay grażey prasze kad jey iszboczytu ir giwasti dovanotu. Żmoguti miełas! tare żebengszczukie: ar żinaytu, kad asz didżiause gera-dejiste tawo namuase darau: asz pelukies isznay-kinu kurios tawo wiska pustije.— Butu łabay ge-ray; atsakie żmogus, kad tu tay daritum deł ma-mano gero; ale tu daray deł sawes kad pelukies sau gauday, ir da kaypo peles iszkadiji namuase mano. Teyp kalbedamas użmusze żebengszczukie. </p><p>Żmogaus kuris wiska iszmano ne gali ji prigautie, jis supranta kayp kas ant swieto dedasi. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XXXIV. Kayp ira piktas suwadżiotojes lieżuwiu. Erelis, Kate ir Szernas. </head><p>Erelis susikrowe lizda wirszuneje arżuało, Kate apsirinko widuri to paties iszdubusio arżuało. O szernas żemay prie szakniu to medżio. Kate be puruadama użlepo i wirszune medżio pas ereli, ir jam teyp Raibejo. Karalau pauk-szcziu! ar matay ka daro żemay szemiasi jis wisados knisa ir szaknis medżio grauże: jis nori arżuała parwerstie.... tay dabar bus.... Ir tawo ir mano waykuczey sweyki prapuale! Erelis pawierijo kałbay kates, ir nog tos adinos sedi ir sedi ant sawo lizdo bijodamas kad szernas arżuało ne parwerstu. Teyp pasznekiejus kate ereluy, nulipo żemin pas szerna ir jam teyp kalbejo. Szerne! szeme! ar tu ne susipranti ? Żiurek auksztyn: ana erelis ant lizdo, ir łaukie kad tu iszeytum ant ganikłos: jis tawo waykuczius pagriebs, ir ant lizdo użnesszes sudraskis ir sawo waykams ant prarijimo ataduas; dabok way-kus sawo. Szernas pawierijo katey ir atsigules po arżuału łaukie diena ir kita be ne nuleks erelis nog lizdo. Teyp perejo daugelis dienu. Erelis ir szernas be dabodami wiens kita pe-rałko ir abudu apsirgo, sirgo ir pagayszo su waykays sawo. Dabar kate uadega auksztin pa-staczius isz abijeju juakiesi, ir bankietawojo kayp netikie żmones prisistelewe wisokios mesos ant użgaweniu. </p><p>Toki kitruma turi snwadżiotojey lieżuwiu, ir teyp prigauna tuas ka ira kwayłos gałwos. </p></div><div type="chapter"> 
         
         <head>XXXV. Kas ant swieto ira niszcześliwas tas ir po smerties bus niszczesliwas. Arklis pawargielis.</head><p>Wienas Czygonas turejo arkli, tam menkay paestie duadamas ji apsunkino, ir wisayp da-skrupio. Arklis pailses perpiko patsay ant sa-wes, ir prasze deł sawes smerties kad jam gała padaritu. Atejo giltine pas arkli, ir tuajaus arklepałaykis pagayszo. Czygonas nułupo jam skura isz tos pasidare sau bubna ir weł isz naujo arkluy per skura pile. </p><p>Tinginiu panczey ateyna sunkiauses bedas ant swieto, ir patis sawe prakieykie. </p></div>
         <div type="chapter"> 
               <head>XXXVI. Ko paykorius negali- apturetie ta niekina. Lapute ir raumeninos deszreles. </head><p>Lapute iszałkus atbego i kayma, ir użsilipo ant bakużeles biedno żmoguczio, tenay auksztay buwo pakabintos raumenu deszreles Lapute łabay malonejo tas deszreles pasiektie, po kiek deszymtu sikiu szokinejo prie ju; ale negalejo prigriebtie. Wiłkas tay pamate. Nusidirbus nusiprocewojus: kad nieko ne użpelne griżo i gire. Tada pasitikies wiłkas pakłause jos ; ar gardzios deszreles? Łapute atsakie: Tuszczeju, asz ju ne noriu. Tay ne deszreles— asz pama-cziau: wirwes surangitas ir pakabintos besancios.— Łabay tankiey ne wiena girdesi teyp sznekant, kad per didele proce ne gales apturetie łaymikio. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XXXVII. Geriausi dayktay ko tankiausey paniekinti. Żemcziugas ant meszlino. </head><p>Gaydukas kasinedamas ant meszlino jeszkojo grudo ir rado żemeziugo. Su snapelu paeme, megino ji lestie.... o kad jam iszrode nieku niekays, uż tay ji numete ir koje paspire. Cze dabar ne uziłgo sztay ateyna żmogus, tas pamates żemcziuga łabay greytay pagriebe ir nesz-dames dżiaugiesi isz łaymikio, o wisi negeri żmones matidami jam to pawidejo. Gaydukas diwijosi isz żmoniu: kad jie żemes szmoteli teyp łabay milejo ir uż brangu daykta łaykie. Aha! atsakie piadziwjes: żmones pażista: kas ira brangu o kas pigu. Tu esi kwaszius kad tu ne pażisti. Żmogus uż ta żemcziuga gaus piłnus didżiausius aruadus grudu. </p><p>Ant swieto ira daugielis brangiu dayktu o isz wisu brangiausi ira moksłay knigose suraszyti: kas nori rastie żemcziuga, teguł mili knigas kuriose ira geri moksłay. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XXXVIII. Niekam. ne werta kerzztitis, o da su piktu galingieśniu. Żiogas ir Peleda. </head><p>Reykie butie pałabnu ir łagndnu nes jey kas pasiputes isikreyps piktam galincziuy. dasiżinos poczesuy: kas tay ira pikta użpikitie. Żiogas ko-lojo ne prideranczeys żodżeys peleda: irjey łabia-usey iszmetinejo kad ji naktimes baladojesi, o diena iszdubuseme medije miega. Peleda prasze kad żiogelis nutiltu. Ka patnaczys: jis da łabiaus ant jos użsiriko tpraszo peleda isz treczio sikio kad ne kolotu. Żiogas koloje ir koloje to pale-wos. Peleda matidama kad jos praszyma niekina, ir żiogo geru numalszytie ne gali, imasi ki-trumo: Żiogeli tu! ar żinayka tu; tare peleda. Iszboezyk man kad asz ant tawes be reykało uż-pikau. Asz ne riiegau, kad tu man użmiktie ne-duadi; ale dabar susiprantu, kad asz be reykało ant tawes pikstu: perprasziu tawe, o kayp ira teysibe, kałbu. Kad tu pradedi skripkuatie: dan-gus ir żeme dżiaugiesi tikray saldżey, tikray gra-żey giedi. Beda man ant swieto kad asz teyp ne grażi esu! wienog grażius dayktus pażinstu ir jeys dżiaugiuasi. Nesibjaurek manim tu dangaus pauksztelis eyk sze pas mane, asz pakłausisiu giesmiu tawo Żiogelis girdedamas tokius żodżius, łabay jeys pasidabojo: kad ji teyp pagire. Ne susiprato ir priejo pas ta medi kur peleda lindojo. Ka tik jau arti buwo sugriebe peleda su sawo pariestu snapu, ir sukapojo żiogieli!..... Uż ne nauda lieżuwi ne viens teyp prapuale. Żmones wal-dinkite burna sawo. </p></div>
         <div type="chapter">        
            
            <head>XXXIX. Neteysingi isz bedos gatawi ira prapuldintie artima sawo. Łapute ir Ożys. </head><p>Łapute isz neticziu ipuale i gile duabe ir nie-kayp butu isz tenay ne iszejus. Sztay atklido pas ta narais duabe óżvs gertie jeszkodamas. Ach! Wagie ar żinayka? niekur tu tokio czysto wan-dens ne użeysi kayp to duabe lipk sze! pas mane atsigersi. Barzdoczius nieko nepasimislijes ir ikrapino i duabe.— Lapute uzszoko jam ant gał-wos, pasistojo ant jo ragu ir iszlipo isz duabes. Oży tenay paliko ir juakus isz jo sau daridama teyp pasakie: sedek kwayłas oży pakoley kits ta-wes niszwaduas, kayp tu mane iszwadaway. </p><p>Ne wienas teyp ipuała i beda kayp tas ożys i duabe: dełto reykie daugiaus iszmanitie ne kayp galwijeley. Galwijelis isz słabnumo nieko ne gali iszmanitie o żmogus isz tingiejimo niszmintin-gu stojesi dełto żmogus ne gali isiteysitie pi-ktay padares. </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XL. Pikto gayletis ne werta. Żmogus ir Angis. </head><p>Kas pamaczyje suspaudime piktadejuy po cze-suy gaylesis. Żmogus praszcziokas eydamas kie-lu per gire Żiemos czese, użejo szuszałuse angi kirmele. Oi! nabagele!— Diewulau!— suszałus!</p><p>O	kayp jos man iszkada!— Teyp besigayledamas nog żemes kirmele paeme, i sawo enti isidejo kad je atgaywintu; ale ka tiktay atszyło angis, tua-jaus ikando praszcziokuy i szyrdi! Żmogus visas łabay sutino, tuajaus puale ant żemes, ir numire ! Su piktadeju teyp buk atstrażnu kayp su kirmele ange.</p></div>
         <div type="chapter"> 
         <head>XLI. Pikta bedoje esanti pagelbetie nebespeczna ira. Wiłkas ir Gerwe. </head><p>Kad wiłkas paspringes kaułu pajuto gerkleje sawo didelus skaudejimus, pradejo gaylingay szauktie pagełbos wisu; ale ne wienas neatsiwo-żijo jo retawotie. Gierwe susimilejo ant artimo sawo, atejo pas wiłka, i nasrus isiżiojusio wiłko i kiszo sawo gałwa, ir iszeme asztru kauła isz gerkles jo. Gerwe paretawojus nog matomo smerties wiłka prasze użmokiesczio, wiłkas isz-girdes jos tokie szneka, teyp pasakie; tu dżiaukis kad asz tawo gałwos nenukandau, kad ji buvo terp dantu mano.— Supiktadeju beda wiena ! </p></div>
         <div type="chapter"> 
            <head>XLII. Wiłko  pakuta.</head><p>Wiłkas uż neteysibes papildintas pajuto sawo. szyrdije graużima saużynios teyp łabjay: kad ap-siwerkies uż griekus, sawo, priżadejo Diewuy: we-lig numirtie ne kayp ant grieko atsiduatie; ir da to, ne gana:— twirtay pastanawijo per wisa ga-wenima pasninkautie, tay ira: mesos sziuksztu! ne paragautie; bet tiktay żolemis żywintis; ir tay da su didele pamierkawone, kayp wisi paczciwi daro noredami sawo. griekus pakorotie. Kad jau teyp Wiłkas su grażium prikłodu deł gero ir ne gero swieto pasirode , pagirtas buwo:  ale  isz neticziu pasitinka tas pakutninkas su kitu wiłku, kuris ejo ant medżiokles; mislije sau: pamaczy-tie artimuy teyp dideleme reykale, ne ira tay piktas darbas.... O kad pasipjowe galwijeli, ji ta-worszczius liepe pasiwalgitie mesos; tada pakre-tninkas mislije sau: paniekintie jałmużna weł ne pritinka, ir paede mesos. Eyna tolaus, susitinka su paklidusiu awinelu, mislije sau:— tas szesz-kus ne klauso gimditoju sawo,-— reykie ji pa-baugiutie; ale be baugindamas pasmauge awine-li;— dabar weł mislije sau: Mhu!... Diewo do-wana ant nieko paliktie ne tinka,.... ne noreda-mas suede ji. Eyna tolaus żiuri... sztay riebus wersziukas karwute palikies eyna sau wienas: o-sawalninkas. tokiu grieku ant swieto ne gali kiestie.... ir ta suede. Eyna weł da tolaus żiuri se-natweje jautis, mislije sau... teguł iłgiaus nesi-koroje!... pasipjowe; ir ta suede. Ir teyp pagirtas wiłkas nog wisu nobażnuju, be pakutawoda-mas nutuko; o pakoley buwo grieszninku bu-wo kudas, sunikies walkiodawosi.</p></div><div type="chapter"> <p>XLIII. Mums rodosi, kad mes esame gieriauseys uż wisus. Gimine Apuaku. </p><p>Kad gimditojems apuakams użderejo sunus ir dukteris, tie turejo, dideli dżiauksma ir linksmi-be, jie teyp sau kalbejo: kas tay kitu waykai, kas tay kitu wajkay?— teyp ju ne daugeł, teyp jie smułkus ir be jokiu grażiu dowanu nog sawo prigimimo. Mus lizdas, mus weysle, tay bent gi waykieley, wisi stambus wisi druti: koki ju nagay; kas ju per ausis, kas ju per ausis, o kas ju per bałsas? Tewuczey apuakieley susi-łaukie iszcześliway rudenio, ne galejo atsidziau-ktie sawo waykuczeys. Pastogieje priekamino; susiszankie wisus, pagłamonejo: pagire ir isz-siunte juas pasiużtie iszwakaroms. Apuakiukay iszeje i gire suszuko suriko wisokieys bałsays: nieks ne galejo iszmislitie isz kur toki sweyczey atsirado? Wieni sakie: isz giriu gilibes, kiti sa-kie isz użmariu; o kiti sakie, kad giwentojey pekłos! Kad jau tada iki okim pasiulewoje sugrizo namueziu, pakłause ju teway kalbedami: tay kayp gi waykaczey jums nusidawe, ar pasirodetie swietuy: ar jus kas mate, ar girdejo?— O ge-ray, wiskas geray teweley musu! Kad mes isze je atsiliepeme, wisos gerios paukszezey nutiło! Da wiena łaksztingała, ta buwo pradejus sa-wo giesme; ale kad tiktay mes surikome, neatsi-wożijo ne pipteletie— Geray, gerav vaykieley,-tare tevas ir motina— paglamonejo kożna ir pa-sakie: vviskas geray dżiaukitesi; kitu reykie gay-letis;— ka daritie?— ne kożnam użgimtie apua-kiuku: ne kożnam ne.— </p><p>Wisi esame łabay grażus ir geri, dełto kad Dievas mus wisus sutwere; ir ne tinka teyp senekietie, kayp apuakay szneka.-— jie tiktay wieni save uż gieriausius łayko. </p></div><div type="chapter"> <head>XLIV. Kas ant szio swieto ira niszczesliwas, tas ir po smerties bus niszczesliwas. Dwilukas. </head><p>Dwilukas buwo łabay sweykas, łabay grażus bulukas, kur noris jis ejo, wisados sau; vienas kalbejo, ma! ma! ma! visi isz kielo ma! Kad teyp jis mandravo, pasitiko ne viena: kuris jam nenorejo isz kielo trauktis: su tays reykiejo per-siveyktie, ir teyp besirymawodamas pasigadino! Mano dwilukas dabar pradejo sirginetie, paliego ir kas sikis łabiaus niko. Sunku jam buvo skaudejimus kune; sawo nesziotie. Ir da to negana: artojes kurys jo netikuma kitu sikiu atsimine użdejo ant jo kaklo junga: ir su batogu vare artie. Dwilukas tada dusawo, waytojo ir graudżey apsiwerkie. Paskiausey kad sirgdamas nu-siprocewojo, jam iszrode kad apsunkinimu sawo negalejo nukientetie; delto perpikies ant sawes kieykiesi ir szaukie sau smerties: jis mislijo kad numirdamas isiwalnis nog tu sopulu ir sunki-biu żemes; ale pasimilijo, nes kad tiktay pagay-szo: rakalis nueme jam skura, ir pardawe dabi-sziuy, tas isz jos pasidare bubina ir su paikomis isz naujo daway dwiluy i skura piltie.</p><p>Reykie iszmintingay ant swieto apseytie, per razpustas sawe niszczesliwu ne padarintie; w argus ir proces nukientetie: kayp wisi nukienteze, ir be czeso ing amżina giwenima nesiskunbintie: nes tenay niszczesliw i grieszninkay eyna ant didesniu apsunkinimu, ne kayp nukientejo ant żemes. Grieszninkas niszczesliwas ir gaus jis piltie. </p></div><div type="chapter"> <head>XLV. Per dangeł sawe miletie ne grażu ira. Sznekutis ir Giegute. </head><p>Sznekutis pauksztelis: kuri Lenkay Szpaku, o Wokieczey Sztaaru wadina: pateko ing miesta: Begiwendamas uamuase pono, isimokino żmoniu kalba suprastie; o kad iszneticziu atsidare duris gurbelo. Sznekutis isztruko isz newalos, ir sugriżo ing gire. Tada susilekie daugelis wiso-kiu pauksztelu pas Sznekuti, Sznekutis jiems pasakojo visokius łabay grazius dayktus o pa-ukszteley kłause. Wisi paukszteley negalejo atsi-dziauktie pasakomis Sznekuczio o gegute nenorejo kłausitie, bet pertraukie kalba Sznekucziuy </p><p>ir pasakie jam teyp: wiskas ira tay mażmożys, ale tu pasakik mums: ka żmones ape mus szneka? Kurio gesmeles ko łabiausey pagire?— Isz wisu ira ko łabiausey pagirta łaksztingała ij ti-kray czistay tikray saldżey kayp priguł miełay giedant, kałba żmones; atsakie sznekutis.— Mhu! na geray: o połaksztingałay kas ira łabiausey pagirtas? pakłause Giegute. Girdejau łabay żmones gire Wituriuka, jie sznekiejo: kad tas pauk-sztelis szweptas giesmes łabay nobażnay, łabay dawadnay, łabay saldżey giedas: ir uż tay wisi Wituriuka mili ir pawożoje, atsakie Sznekutis— Na tiek to: o daugiaus, ka gi łabiausey pagire; pakłause Giegute.— Su didelu dżiauksmu klauso giesmiu. Kregżdżiukies ir dełto pawasarije visi łaukie sugristanczios isz swetimu szalu, ko-znas żmogus su łoska priima je ing namus sawo, ir jos lizdo niekam ne wałna parusziotie, atsakie sznekutis. O ape mane kayp gi żmones szneka, ar łabay gire giesmes mano? — O ape tawe niekada nekalbejo, niekada ne girdejau atsakie sznekutis. Tay łabay neteysingay tie żmones daro: mano balsas ir mano giesmes ko grażiausios ira uż wisu, dełko jie manes ne gire dełko manes ne szłowina. Asz, asz wisu giriu didżiause gie-smininkie. O kad jie ape mane geray ne szneka tay asz pati isz wisu siłu, szukausiu, rekausiu ir ape sawe sznekiesiu ir sawe girsiu ir szłowinsiu; pasakie Gegute. Gali girtis; ale żmones ape tawe geray ne sznekes isztare Sznekutis. </p><p>Ne tas bus pagirtas, kuris patsay girsis; ale tas kuris per sawo grażius darbus uż sipelnis, idant gadnas butu pagiriu. </p></div><div type="chapter"> <head>XLVI. Su razumu daugiaus galima ira padaritie ne kayp su wieku. Bestyos Galvijeley ir Łape. </head><p>Wireśnibe Indyos suszaukie wisus sawo gie-riausius strielczius rudenije ant. medżiokles, ir ape tay iszejo paskiałba ing visas gires teyp, kad visos bestyos, łaukiney galvijey ir paukszezey dasiżinojo. Łape visiems pasakie: viray busne-geray! mislikime: kayp sawe retawotie. </p><p>— Ale kas tay kitiems : jie juakiesi isz to. Levas pasakie: ka tie żmoguczey stoje priesz mane daris? Asz tiktay użsirustines suriksiu, o jie kayp pelukies iszbegios. Szernas pasakie: ar tie żmoguczey nori priesz mane kiesitis? jie namie-je bijosi mano ilcziu. Briedis pasakie: o kad ir żmoguczey butu drutesneys uż Ieva ir Szerna, o ka jie man padaris, asz teyp greytas kayp żay-bas: kas isz ju mane pavis?— </p><p>Erelis pasakie: o asz pamates juas pakilsiu iki debesu tay ka jie man padaris? Łapute tay paklausius nieko ne atsakie; ale sau tiłomis nuejo pas dideli kałnar tame kalne isikase wola, ir laukie ateynantczios medżiokles. Sztay dabar po kielu dienu iszgirdo; balsus triubu, lojimus szu--nu, żvengimus arklu, skambejimus ginklu!— Striekzey apstojo visas gires. Wisos bestyos ir łaukiney galwijey nusigande begioje; ale po cze-suy!... Ant wisu użpuale żmones: Lewa ing kił-pas i wijo, sugawo suriszo, ir żandus jo surakino. Briedziuy antragu wirwe użmete sułaykie ir gi-wa namo wedesi. Szerno iltis nudauże ir gałwa jo su kulkomis sutrupino? o mesa isz jo kuno namo neszesi. Erelis auksztin pakiles buwo, ale tuajaus paszautas żemin nupuale. Ir teyp żmones kitus wisus pamusze ir sugaude. O łapute wołoje pasikawojus isz wisu juakiesi teyp kalbedama: jus esate galingi, ir bruzgus, ir greyti: asz nesilinga, ne preyta, ne sparnu ne turiu; ale esmu sau nog mażiausios iszkados bezpeczna. -Kas turi sawo gałwoje iszminti ir prota tas ira ponas, galinczius ir bagoczius; o kas neturi ra-zumo tas nieko neturi: tas ira słabnas galwijelis ir mizemay prapuls!</p></div><div type="chapter"> <head>XLVII. Piktadeje bedoje pagetbetie nebezpeczna ira Wiłkas ir Awis. </head><p>Wiłkas suko aplinkay jeszkodamas łaymikio; nżejo ant sterwenos, pergodżey prie jos szoko, ir nepasijuto kayp i duabe ipualas. Nusigando!... nera ratunko: reykie sudetie nevaloje.... sedi.... ir dusauje: jau dabar bus negeray!... Ale isz ne-liciu użejo awiu pulkas, żiuri żemin,— Wiłkas duabeje sedi: wisas dideley nusimines!.... Matida-mos awutes tokioje bedoje pona Wiłka, pradejo gayletis jo ir uższnekino teyp kalbedamos: Jega Mastie! tay ko sweyki czionay seditie? Ko asz czion sedżiu? atsakie wiłkas galite suprastie: buwau neteysingas, daugieli pakriwidijau; atsi. miniau kad reyks mirtie; susijudino szyrdi mano; palikau swieta, atejau i ta pustine, iżengiau i ta duabe, ir isz geros walos pakutawoju: pakutawoju uż ka jus waykieley piowiau, ir prarijau, iszboczykite man, jau daugiaus pakoley giwas busiu, to nepadarisiu? Awis gaylejosi Wiłko, ir tieszyjo ji kalbedamos: nesirupink Pon: mes nepikstame, ir mes nenorime kad Jus Milista turetumete teyp sunkiey pakutawotie. Iszeykite isz tos duabes.— </p><p>Ne! Waykieley! ne galu, asz pakutawosiu; asz sawe uż tuos griekus turiu wargays pabayg-tie; tare Wiłkas.— Nedarik sau tokiu skaudejimu: iszeyk isz duabes; tare awis. Wiłkas branginosi, awis prasze jo ir priżadejo jam pamaiczy-tie iszeytie isz tos duabes; Wiłkas dawe sawe perpraszytie, o awutes ji teyp isz duabes iszsi-gelbejo. Ale kad tiktay iszejo isz newalos, uż pu-ale ant durnu aviu: — wisas iszdowijo, sudra-skie, ir suede.	</p><p>Su piktadeju teyp buk atstrażnu kay su wiłku, jis uż gera tau piktu iszsimokies; geriaus ira: kad jis ranka sprawedliwasties ing newale užda-rintas, sedetu iki smerties. </p></div><div type="chapter"><head>XlVll. Artima bedoje esanti, reykie gelbetie. Prieteley. </head><p>Buwo jaunas grażius zuykutis. Wisi ji milejo, </p><p>delto kad buvo del kożno pałubnas. Niekam jis ant swieto ne dare iszkados, uż tay jisay nieko nebijojo: jam rodesi kad geram galima ira: pasi-valgitie atsigertie, ir pasidżiaugtie. Teyp viena siki łabay anksti rudenije iszejes ing ligie łanka szokinejo. Ale neżine isz ko tay? Girdy bałsus triubu, szunu łojimus, rekauje żmones po gire. Atsistojo ant paskutiniu kojelu;— kłauso;— di-wijesi;... Iłgay netrunkant tie halasay kas sikis artinasi. Zuykutis susiprato,— pakiele kulnis, bega!.... Be begdamas sklistelejo akimis ing szali, ir pamate sztay du szunis ir strielczius atsive-je!... Nusigandes sukruto: iszpuale ant kielo ir paliko szunis. Bėga ir tropije ing kayminie.— Dabar jau tik iszliksiu; tare sau zuykutis: czio-nay daugelis tikru mano prieteliu. Ir teyp priejes pas jauna arkli praszo jo: kalbedamas: Gie-riauses ponayti mano: pasigaylek dabar manes didżiausioje bedoje esantczio: imk ant saves ir neszk kur szunis ne użeytu. Arklis atsakie: gayla man taves, ir galecze perretawotie: ale czeso ne turiun: reykie man paestie neużilgo turesiu ing kielone eytie. Geriaus bus: eykie ana pas jauti, tas dikas dabar tave pagelbes. Zuykielis bega pas jauti ir praszo;— kalbedamas: dedukay du-szyte mano! pagelbek mane imk ant saves neszk kur szunis ne użeytu.— Iautis atsakie: Waykieli żinay kad asz ne greytas, eyk pas Oży tas tave parżta vos.— Zuykielis bega pas Oży, praszo jo. Ożys: ne, ne, ne, mano nugara łabay kieta ne pasedesi; bekie pas ana wiłnuata avi ta: o! tay ta-we paretawos. </p><p>Zuykielis praszo awies,- ta atsakie: asz nore-cze, ale szunis pawis ir abudu sues. Skubinkis pas ana stragu sziumeti wersziuka, mełsk jo : jis tay patsay tikrasis: jistawe pagelbės.— Zuj-kielis puala pas wersziuka ir praszo: ale ir tas paskutiniś prietelus atsako: kad wisi kurie dau-giaus nekavp asz gali, tau nepamaczyjo: kogi tu nog manes nori ? Ir teyp kad jau wisi priete-ley tikri, nog neszczesliwo atsitraukie. Szunis zuykuti pawijo ir suede. </p><p>Ant svieto beweyk kożnam iszpuała pareytie ing beda, jey niekas nesusimiletu: turetu prapultie.— Delto reykie būtie miełaszyrdingu, ant kożno bedoje esantczio: atsimenant, kad gali ir kiekviena ta patiktie. O kas turi uż kietejuse śzyrdi kayp galwies, niszczeslivas ira: kad ant jo ateytu prapultis, neras niekur miełaszyrdi-stes.— Tu arkli, tu begedi, delto: kad tu da ne-predey, nenori retawotie zuykielo żuwanczio. Tu jauti, begedi tu: kad tu tingi pabegetie, ne nori zuykielo retawotie! Ir tu oży, ir tu werszy; wisi pikti esate kad esate ne gaylingi.	</p></div><div type="chapter"><head>XLIX. Numirkimey, jey tau niekas nopamaczytu. Apwinis. </head><p>Dienoje pavasario iszdigo łabay tarpus apwi-nis. Newienas teyp sveykas, teyp buynas nebuvo, niekas, teyp neaugo. Jey tiktay kam geray pasiweda, tuajaus ji pripuała puykibe.— Asz esu sveykas, grazus, silingas nog mano kudikistes: jus esate wisi niekay, wisi ubagieszey eykite wisi man isz akiu; tare apwinis susiedami sawo.— Nesipuykawok ponayti; atsakie jaunas elksnelis: reyks tau paspirties ne użiłgo.— Ar nog tawes — paspirties? asz apseysiu— ne praszau isitare. Apwinis. Ale, auga, diena kita, ir jau linksta gałwa-jo.— Żodi isztares puykorius, ne noretu nusiże-mintie.— Waro sawo reszta; auga, norgi po żeme slingdamas.— Czionay auga wisoki medeley, ne daugel kasztuatu grażu żodi wienam arba kitam duatie, ir galetu sau sweykas anksztin suktis. Ne: puykorius norejo ant sawo pastatitie: augo ir po żeme tiesesi. Ale! ne użyłgo pasijuto: kad nog żemes dregnumo jo szerdis papuwo. Mano apwinis dabar pagelto, paliego, apsirgo ir numire. Tayka daro upara?</p><p>Ne wienas ne gali be pamacziaus artimo sawo apseytie. Nieko nemaezyje: ka tu man szneki: asz, asz, asz... Tu be pamacziaus kito nieko ne padarisi; ateys czesas, Kad reyks tau łabay żemay pasikłoniotie. O jey ne: nog wisu apleystas mi-zernay prażusi. </p></div>
         
         <div type="chapter"><head>L. Sweykata tawo ira didżiause Gierybe: szena-tvok je. Żmogus ir Sweykata. </head><p>Wienu kielu ejo Żmogus ir Sweykata pasi-wendrawotie. Isz sikio mano żmogus paszoko, be raznmo bega, skubinasi, ir norejo sweykata paliktie.— Sweykata pasakie: żmoguti, nesi-czwierik: ba tu teyp be durnawodamas pailsi. Ka maczyje persergetie kio ayła żmogu, kayp bega; teyp bega, ir paliko sweykata. Sweykata matidama kad je żmogus niekina ejo isz lengwo sau wiena paskuy. Żmogus pasimuszekojes; ne priejo pusiaukielo, ir paiłso: atsisedo ir kwe-pawo. Dabar pasiwijo ji sweykata ir eyna pro-szali.— Duszyte mano! mieła Sweykatele! du-ak man sze sawo rankute: wesk mane, tare żmogus. — Ne, reykiejo manes pirma klausitie: reykiejo manes ne paniekintie: reykiejo manes ne pamestie; atsakie Sweykata.— Asz.... Żmogus norejo kalbetie; ale Sweykata paliko ji ir nubego. </p><p>Waykuczey! turekite razuma: szenawokite sweykata sawo.— Baysus ir striosznas dayktas, żmoguy jawnisteje sirgtie ir be czeso numirtie!— 
            
         </p> </div> <div type="chapter"><head>LI.</head><p>Pawidejimas ira baysi piktibe Łokamczius, Pawidualus, ir Kuarabu Diewaytis. </p><p>Palikies sawo tiewiszkie, namus, pacze, ir way-kus,- ejo per swieta. Łokamczius su Pawidualum, gilukio jeszkotie. Kad pabayge wendruatie pris:-taykie prie ju Kuarabu Diewaytis, ejo su jeys, ir uższnekino abudu teyp kalbedamas: wiray! judu esate ne niekay, ir tikri prieteley; asz judu milu, ir noriu: łabay grażey abdowanotie abudu. Ko tiktay judu ieju dusze trokszta, wiska asz esmu gatawas padaritie iki okim. Sakikite ko norite, ale abiem sikiu praszytie newałna. </p><p>Wiens turite pirma manes, o antras paskiaus praszytie. Asz judwiem tiek duosiu kiek kuris noretu; bet teyp bus: tas ka pirma praszys gaus wis-ko iki okim; o kuris paskiaus praszys tas gaus dwigubay.— Tay girdedami taworszczey stojo kayp stułpay ing żeme ikasti ir nutilo! — Kuara-bu Diewaytis kłause Łokamcziu ir Pawidualu ko katras norite: asz jums tuajaus duadu wiska. Abudu tilejo. Łokamczius nenorejo pirma praszytie, nes jis norejo gautie dwigubay. Pawidualus nenorejo praszytie pirma: nes jis negalejo be szyr-dies skaudejimo żiuretie ant łokamcziaus imant-czio dowanas dwigubay. Pradejo kalbetie terp sawes  ale tiek tik ir kiek:- praszyk tu pirma, pra-szki tu pirma. Gjnczyjosi wałandu wałandasy pakolcy ne użpiko pawidualus. Dabar tas atsi-liepe: Diewayti iszłupk man wiena aki! — Ko pra-sze tuajaus gawo: Kuarabu Diewaytis pripuale prie pawidualaus ir iszłupo jam wiena aki, o pri-puales prie Łokamcziaus iszłupo jam abidwi!</p><p> Kokie tay pikta szyrdis ira Pawidualaus ? jis gatawas ira sawe niszcześliwu padaritie: kad per taygaletu kitam paiszkaditie. Tay ira paties w elnio piktibe pawidejimas.</p></div>
         
         <div type="chapter"><head>LII. Piktadejes ko pikcziausey ant kitu kałba. Wiłkas  perpikies  ir  Łapute.</head><p>Wiłkas norejo awi isz kaymines pasigriebtie, ale łabay nenusidawe: piemenis pamate ji prie awiu beslenkanti, isz użpakalo jam użiejo, su łazdomis kayp reykie jam nugara iszpile, ir su szu-nimis użpiude, ing gire kayp ant juako palidejo. Wiłkas użta sztuka, teyp łabay ant piemenu per-piko: kad neżinojo ka jiems daritie. Isz to atsisedes girioje eme narakawotie, ir gaylintis, teyp kalbedamas: ne rasi ant swieto niekur tokios ne-paszczywos szalies kayp szycze pas mus: wisi su-sieday pikti, razbayninkay, geros szłowes artimo sawo nuplesztojey, niekay wisi: ne galu niekur ne pasisuktie, kas giwas wisi ant manes: striel-czey szaudo, piemenis rekauje, huluaje, szunis łoje: nor giwas ing żeme listum. Ar tay teyp swiete ira? pasakojo man garnis: kad Iszeześliwoje Arkadijuje, suwisu ne teyp: tenay duabes po koju ąr-timo sawo nekasa, tenay sutikimas ir meyle ira: sznekiejo man: kad tenay ne tiktay piemenis, ale ne łapute isz toło ne łoje. Tuszczeju, palikies ta ne paszczywa szali: eysiu sau in Iszcześliva Ar-kadije.— Eyk sau eyk, atsakie łapute, Oy! be-piga butu, kad tawe kwaraba isznesztu: Mes be tawes apseysime.</p><p>Bukime mes patis geri, turesime gerus susiedus: niekur ant gero ne rekauje, ne huluaje, kayp ant wiłko. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LIII. Iszszyditojey. </head><p>Wienakis juakiesi susimdamas szonus isz neregio: matindamas ta niszcześliwa żmogu kłupinejenti. Ejo pro szali żwayris, tas iszgirdes juakus nutemijo isz ko tay paejo, ir tas juakiesi isz abieju. Atejo isz senatwes żlibis, tas użsidejo ant nosies akulorius, żiurejo isz ko tie czion żmones wiens isz kito juakiesi ? o pasergejes priczyne gar-dżey juakiesi isz wisu triju. Ant gało atejo żmo-gus kuris turejo su wisu sweykas akis, ir czystay mate, o tas pażiurejes ant wisu iszszyditoju gay-linosi, ju kad jie wisi budami wiens mażiau, kits daugiau, akli r wiens isz kito juakiesi. </p><p>Kayp tie iszszyditojey dare, teyp daugelis netikusiu żmoniu daro: kożnas giresi su sawo razu-mu, ir matindamas artima sawo kłaydżiojenti jua-kiesi isz jo, artimo; o patsay da łabiaus kłaydżio-je. Żmogus czysto razumo niekados ne sijuakie isz niszczesties artimo, sawo. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LIV. Piktay darintie mieła ira, ale uż pikta darba: kartu bus nukientetie korone. Jauczey rambus. </head><p>Jauczey rambey ne norejo ir nenorejo junga nesztie czesu arimo żagreje, artojes ir geru ir pik tu ragino; ka maczys tinginiuy geras żodis? Żmo gus dirbo prakayta liejo, ir dirwos iszgiwentie ne galejo, ale ant ko tay iszejo? Jeway ne użderejo gaspadorius żiema duanos ne teko, pardawe sa-wo jauezius Żyduy; o żydas jauezius iszpjawe! Teryp wisus tinginius wargas użpjaus. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LV. Pawargeluy po koznu Ponu geray giwentie. Asiłas ir Kupczius. </head><p>Kupczius szalise Prancuzo asiła apkrauta ta-worays waresi kietu per gire. Sztay pamate atbe-ganczius wagis razbayninkus rubawotie jo. Asile-łi mano! Meylukie mano! bekie skubinkis! ana! ar matay?.. atsiweje mus wagis razbayninkay: jie tawe nog manes atims.-— Mhu! ale kad jie mane nog tawes atims, ar ije nog mano nugaros dwi skuras nulups? O wiena ir tu nułupsi, atsakie Asilas: Bekie sau kad tu nori, asz żingine kielausiu. </p><p>Ne gcray ira kad żmogus per pasileydimns, per girtibes, ir tinginewimus ateyna ing ubagiste, ir pasisamdo bagetam kayp galvijelis. Reykie ru-puntis ir deł sawes. Reykie isz mazu dienu mo-kintis grażiu moksłu, iszmisłu, reykie procewotie, idant ka gera użsidirptie: użsidirbus czedintie o kad ir kokie niszczestis wiska atimtu, pasilikstau: grażus moksłay, cnatliwa dusze, ir geribes żemes rankose brolu, seseru, giminia, ir kitu dwasisz-ku geru żmoniu: tie tawo apiekunays bus, ir tawo reykalus apweyzdes, ir teyp niekada netinka szne-kietie kayp asiłas kałba. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LVI. Ne użkabinek ne wieno ba weżi iszkiepsi. Żmogus ir Wiłkas. </head><p>Ejo żmogus kielu żiema apsiwilkies wilkuase, ir pasitiko su wilku. Żmogus ant juako uższneki-no wilka teyp kalbedamas. Ar pażinsti: kas asz esmu per wienas, ir ka galu? — Słabnas esi ir nieko negali, kad be musu skuros apseytie negali; atsakie wiłkas. Tay girdedamas- żmogus nukayto kayp weżys kieptas ir nosi nuleydo. </p><p>Mums rodosi kad mes użwisus iszmintingiausi esame, o kiti nieko niszmano; ale su wisu neteyp ira. Łabay tankiey tropijesi: kad nog wisu uż ne-razumna paskaytitas, ko iszmintingiausey żodi pasako. O łabiausey netinka isz niszczesliwoszay-pintis.	</p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LVIII. Lengwiaus ira būtie iszmintingu ne kayp paszczywu. Weżey ir ju Waykieley. </head><p>Weżey isz tikros duszios mokindami, kayp dru-tays ira kalbejo waykams sawo: kad niekados ir niekados atżagarey neytu. Jie teyp dawadney kayp priguli nupasakojo; kad ira ne grażu atbułay waykszcziotie: ir wisu ju waykay su dżiauksmu prieme ing sawo szyrdi; tuas teyp iszmintingus pamoksłus. Ale matiadami sawo gimditojus atżagarey eynantczius, ir jie pradejo atbułay eytie. Tada teway isz pikto pradejo waykus sawo bau-stie, ir gnaybe juas su sawo żniplemis; bet kapa-maczys? waykay teyp atsakie: tewuczey musu! kayp jus sweyki waykszcziojete, teyp ir mes wayk-szcziosime. Iszkada jusu darbo: kajus mums kalbate ir ka mus żnajbote, </p><p>Tewaj gimditojey mokinkite waykus sawo ła-biausey sawo grażeys apsejimays, ne kayp grażeys żodżeys. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LVIIL. Newis kas ira auksu kas żiba. Bagoczius ir Ubagas. </head><p>Sunikies ubagas prisiżiurejo ing nutukusi ba-gocziu, apsiwerkie ir teyp pradejo kalbetie: Ach! kayp tay tas ponas ira iszczesliwas! o asz niszcze-sliwas esu! Wisas jis sau sweykas, riebus kayp mażas waykielis, wisas linksmas sztuku piłnas. O kayp tay neligiey ira żmoniemis duata ant żemes?— Ubagas apsiszłuastes aszaras nog weydo sawo parejo namo, eme duanos szmoteli su wan-deniu pawalges nuejo ant atsilsio ir saldżey isi-miegojo. O Ponas turedamas wisko, ko tiktay dusze geydże, liepe pasteluatie saldżey gardżios mesos, atnesztie macnaus wino, ir ałausi apsikrowe be pamierkawones, ir nuejo ant atsilsio. Nog to raszkażno walgimo, susijudino kraujes jo kune, ir użmusze bagocziu netikietu smercziu ! Ubagas ant ritojaus atejo ing szermenis pono, gardżey sau pawalge ir atsigere. O użmirszes sawo wisas bedas juakiesi kayp geruase czesuase.</p><p>Kas turi geribes zemes, tas greycziausey gali dalsileystie neteysibes grieku, ir gali mizernay prapultie. Ubagas ne turedamas kuam sau paisz-kadintie giwena sweykatoje, giwena iłgay ant że-mes, ir ira iszczesliwas. </p><p>O Żmogus tada tikray ira iszczesliwas, kada pażinsta Porta Diewa ir iszmintingay elgtis moka. </p>
         </div><div type="chapter"> 
            <head>LIX. Kayp neżyczlitwi ira tikri prieteley. Jonas Dobiłaytis ir Jonukas Grażutis. </head><p>Jonas Dobiłaytys ir Jonukas Grażutis sunus tevu susiedu, milejosi nog mażu dienu kayp dwi-nuczey broley, jie sałdu rieszuto branduali pu- siau dalinosi, kad wiena muse ikando abudu grau-dżey werkie: ir wiens kitam szyrdi sawo gatawas buwo padowanotie trumpay kalbant terp ju dwie-ju buwo tiktay wiena szyrdis ir wiena dusze iki dwideszymtu metu. </p><p>Kad iszczesliway perejo ju dienos nekaltibes, Jonas Dobiłaytis apsirinko graże mergayte noradamas su je apsiżenitie; ale tewuczey jos nenorejo pawelitie ir Mariukos szyrdis ne su wisu buwo palinkus ant Dobiłayczio. Eyna Jonas ir pra-szo Jonuko sawo gieriausio prietelaus i pirszlus, nes Jonukas su sawo łabay graże nose, ir saldże kałba mokiejo v isiems pasidabotie. Jonukas priżadejo persznekictie gerus tewelus Mariukos: kad priimtu jam milima prietelu uż sawo sunu, o Mariuka kad ataduatu sawo żieda Joneluy. Ale ne teyp atsejo. Jonukas nuejo, isipażino su Mariu-ka, ir patsay su je apsiżenijo. </p><p>Toki ira sziu czesu żmones, kad geriausem prieteluy negali wieritie.	</p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LX. Negirdeta meyle stone Moteristes. Jonukas ir Mariuk a. </head><p>Kad Jonukas iszwilojo nog tewu Mariuka, brangiause geribe żemes, tay ira: pacze deł sawes: sawo Mariuka, ta grażiause porełe buwo teyp isz-czesliwa kayp Adomas su Jiewa Rojuje. Per dienu dienas wiens i kito nosute żiurejo, ir negale-jo atsiżiuretie; nes ju nosutes buwo grażiausios uż nosaytes puykiausiu panelu. Buczewosi, burkavo kayp karwelukay per dienas ir naktis. Kas per sutikimas, kas per meyle terp ju buwo: żmones gieri negalejo atsidżiauktie, o pawidualey ne-turejo kur akiu padetie; ale iszkada! i nedele ant sugrasztu, besimiledami padare liga Jonukuy, ir Jonukas numire ariełka sudeges! </p><p>Kada geriausey tau pasiweda, tada bukie su didżiause bayme : kada meytełaytis geriaus nutuks, tada ateys jo paskierstie. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXI. Ne prideranti meyle gimditoju su waykuceys. Beżdżionkos. </head><p>Pereywos swieto wedesi galwijelus swetimu szalu per Lietuwos żeme. Jiems pabego pora Beżdżioniu, ir pastiptomis użsiliko kayme Papużiu. Niekas ira ka buczewosi Joniukas su Mariuka: ju pagirta meyle buwo tiktay szeszelu meyles beż-dżionku. Isz tos meyles użgimi sunus ir dukteris beżdżionkomis. Beżdżionkos pirmutini sunu be bucziuadamos jam akis isz kaktos iszspaude. Dukteri buczewo atstrażniaus, ale ta su riebe mesa nutruczyjo. Trecze kudiki be bucziuadami nak-tije megije szale sawe pasigulde nugule. Pasima-rine waykielus sawo gimditojey, rekie piktu bałsu. nog sawo gałwos płaukus pesze, rankas sawo łauże: isz teyp didelo gayleszczio neturejo kur pasidetie: norejo giwi su sawo waykays ing żeme uzsikastie!... Terp sawes pjowesi su nagays draskiesi, wiena kita łojo. </p><p>Ka maczyje, iszkada be palowos apraudotie, kad jos pataysitie negalima ira. Weł beżdżionkos sumiło weł deł prikłodo Kayminu Papużiu pradejo głamonetis ir bucziuatis, ir susiłaukie weł beżdżionkiuko. Ach kas per dżiauksmas! kas per linksmibe! ir deł beżdżionku, ir deł Papużiu? Per niedele wisas kayimas uże, bankietawo jo, linksminosi!— Jau to akiu niszspaude, jau inesa nenutruczyjo, to nenugule. Tas auga, ka-zoka szoka, żmogu paimegżdżiotie moka, tas jau ir kwortas pażinsta, ir isz puszkos iszautie tropi-je. Tas bus tikras beżdżionka, jis gales eytie wisto swieto juakintie. </p><p>Negrażu meyle beżdżionku miletis, ne tinka teyp ir waykielus numiletie, żinomiemis priguli iszmintingay miletis: reykie apmislitie didżius rey-kałus ateynantczio czeso. Reykie dirptie, proce-wotie; o ka użsidirpsi niszbarstitie: ateynantcziu bedu atsilenktie, wiens kito ne użgautie, nekolo-tie, waykielus grażey użaugintie ju swej kata ir ju giwasti dabotie, grażiu darbu ir iszmislu iszmo-kintie, ir iszczesliways padarintie.</p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXII. Neżine kiano teysibe ira, kad du mełagiey prowojesi. Wiłkas ir Łape. </head><p>Wiłkas apskunde łape ing suda, priesz pati Lewa, tays żodżeys: Karalau waldik Łape: ji mano gera szłowe kriwidije: ji po wisa gire su bałsu sako: kad ira wiłkas: łatras, razbayninkas, iszplesztejes swetimo gero, ir didelis wagis: asz ne wieno prietelaus ant swieto ne turesiu! — Le-was paszaukie łape ir liepe isiteysintie. — Łape ausis prigłaudus, su uadega winiodamasi atsakie: Szwiesiauses, galingiauses Karalau! Jusu Mili-stos brangi gałwa! Wiłko skundżenczio mane kłausey su wiena ause, kłausik manes su kita, o jey jo kłausey su abiem ir manes su abiem teykieysi paklausintie. Asz ne sakiau ant jo teyp dangei pikto; ale tiek tiktay isztariau: Wiłkas jau per daugeł medżioje: jis ir arkli, ir jauti; ir oży ir awi; ir dagi man isz burnutes wiszta atima. Asz jo ne apkałbu, asz tiktay isztariau wiena żodeli ka mane szyrdies suspaudimas iszmokino. Jusu Milista brangi gałwa iszteysik mane— Lewas iszteysino Łapute. Wiłkas prowa praszpela-wo; ale kur ejo tenay Ant Lewo ir ant Łapes na-rakawojo. Łape kalcziause ira; tare Wiłkas. Te-guł asz wagiu ir iszplesziu, ale asz nieko ne apkałbu, o łape: ir pati wage ir mane apkałba. Lape Lape kaltesne ira. </p><p> Ko tankiausey tie abudu ne teysingi ira, kurie prowojesi. Nenorekite prowotis: besiprowodami wiska prapuldisite i bedas ateysite, ir szyrdis jusu suronisite: neteysingay aut prieszyninko kalbedami ir nesprawedliway prisiekdami.</p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXIII. Gieray padares dżiaukis, ale użmokesnio uż tay nenorek. Żmogus newidonas Smakas ir Łape. </head><p>Żmogus kielawo per gire, ir użkrapino ant Milżino Żalczio: Smako, Drakono,— kuris buwo tenay su didele kałada prisłogintas. Smakas pra-sze żmogaus kad ji pagelbetu nog smerties. Żmogus kłause smako jam kalbedamas: ka tu man uż ta geradejiste użmokiesi?— Smakas atsakie: asz tau teyp użmokiesiu, kayp żmones sawo ge-radejems użsimoka.— Tay girdedamas żmogus paemes buama pakiele kałada ir Smaka paleydo. Smakas, dabar priesz żmogu atsistojo, ir teyp pa-sakie: Żmones sawo gieradejems uż gera’piktu użsimoka, teyp ir asz tau:, asz dabar tawe żmogau prarisiu!— Ne, neteysibe kalbi: żmones uż gera geru moka atsakie żmogus. Ne żmones piktu uż gera moka; teyp twirtino Smakas— Ne prarik da manes, tare żmogus: eyme pirmiaus ing prowa.— O kas bus musu sudże: pakłause smakas?— Eyme kielu ka pirmiausey patiksime, teguł bus tas musu sudże; atsakie żmogus. Gieray: tare smakas— Eyna... ir pasitinka su arklu. Arkli darik prowa, sakie abudu nupasakoje ko-żnas uż sawej o arklis pakłauses; tare: Smakie </p><p>Drakonay prarik żmogu: żmones, uż gera piktu moka.— Pakoley asz buwau: jaunas, silingas, ir żmoguy reykalingas, milejo mane: dabar kad jau pasenau, ir padirptie ne galu, ant żiemos isz-vare, isz namu sawo; kad asz badu numircze— eynu ne turiu kur pasidetie. Smakie Drakonay prarik żmogu tare da siki arklis.— Stok żmogau asz tawe prarisiu, pasakie isiżiojes pasikuprines smakas. Ne wisi ira tokieys newidonays, kayp tawo ponas; tare żmogus arkluy, Neteysingay apsudijey. Asz appelawoju pas kita sudże: eyme Drakonay tolaus kielu, ka patiksime isz antro si-kio tas geriau apsudis. Pakluso smakas ir ejo tolaus.... Ir sztay pasitinka su szunim. Szuneli buk teysingu sudże: ir prowa padarik. Pasakie abudu ko kas nori... Pakłauses szunis tare: Smakie Drakonay prarik żmogu: Żmones teyp uż gera piktu moka.— Pakoley asz buwau jaunas ir żmoguy pamaczliwas milejo mane, dabai kad pasenau ir ne galu jam gero daritie; iszware mane isz namu sawo ant żiemos, eynu neturiu kur pasidetie: badu reyks numirtie. Smakie Drakonay prarik żmogu, żmones teyp sawo geradejems isimoka.— Smakas Milżinas Żaltis atsistojo, pa-sikuprino, ir isiżiojes sakie żmogau jau dabar asz tawe prarisiu— Abudu netejsingi sudżios; tare żmogus. Żmones ne wisi ira piktays tokieys newidonays kayp szunies ponas, asz da pas tre-cze appelawoju. Kayp treczes apsudis tegulgi jau teyp bus. Da to laus eyme kielu.— Eyna... ir patinka Łape. Łapute buk sprawedliwu sudże, tare żmogus ir weł pasakie szwiesey kożnas isz sawo puses.— Łape pasuku su uadega i akis żmogaus żiuredama, ir pakłause jo su sawo akimis: ka man duasi, kad asz dabar tawe nog smerties pa-gelbesiu? Żmogus atsakie; kada norint pas mane i sweczius atbegsi duasiu tau kas siki po wiszta— Az ne galu tos prowos sprawedliway padaritie: ne maczius kayp smakas po kałada pagułditas buwo, pasakie Łape eyme ing ta wieta asz pażiu-resiu- Smakas ir Żmogus padare kayp Łape prisakie.— Nuejo ing ta wieta. Dabar Łape tare: tu smakie Drakonay gułk, o tu żmogau imk ta kałada ir smaka prisłogik.— </p><p>Dabar Łape tare: tu smakie sau czionay gulek o tu żmogau eyk sau sweykas namo.— Iszgelbe-jo Łape żmogu nogmatomo smerties. </p><p>Żmogus parejo namo, pasakie sawo beda pa-czey ir waykams:— wisi nusigande klause pasaku tewo namu, wisi apsiwerkie isz dżiauksimo matidami ji sweyka.— atejo i sweczius ir Łapute. Liepe żmogus sawo paczey iszkiepta wiszta duatie geram sudzey. Atejo ant ritojaus ir pori-tojaus żmogus dawe po wiszta. Tolaus żmogus-pradejo pawidetie Łapey nagrados, o kad da mo-teris pradejo bartis ant jo, tas matidamas atbegant Łape paeme puszka użmierawo,... twinkt!.. ir nuszowe Łape ir użsimokiejo uż gera piktu.— Smakas Drakonas isikapanajo isz po szieksztos, atejo vidur dieni ing namus Żmogaus: ir prarijo żmogu, jo pacze ir jo waykus.</p><p>Teyp Welnes: milżinas żaltis, Smakas, Drakonas! praris wisus kurie uż gera piktu użsimokies! </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXIV. Piktibe pawidualaus. Szwento Jono Wabalelis ir Rupeczka. </head><p>Pawasarije, Mojaus menesije rikmetie, paga-dliwoje dienoje: Szwento Jono Wabalelis tupejo ant łapo żydinczios kwietkieles girayteje; o jo pareday auksu szwiete, noris jis ape tay neżinojo. Iszgirdo kas czionay: baysus, dideley bjaurus, isz supuwusiu samanu pasijudino, ir artin eyna!... Wabalelis sukruto, pakiło... Belekient vejesi rupuże ji, o negaledama pavintie, czyrszkie sawo truczyzna ant Wabalelo! ale tas pasiskubino palektie, ir bjauribe ne użteszkiejo. Tada auksz-tay budamas wabalelis pradejo gaylintis ant ru-pużes tays żodżeys: Na uż kagi tu mane tevp no-rejey paiszkadintie? asz tau niekadas ing kiele ne parejau.— Hu! hu! tu szvieti teyp grażey! tu żibi teyp skayszczey: tay man akise diga. Asz to negalu iszkiestie! </p><p>Wisi pawidualey ira niszczesliwi dideley; kad piktibes szyrdies sawo ne wałdo: jiems geras pa-siwedimas artimo ju korone ira; jie kiesisis isz-kadintie; ale negales, ne wienam kayp tiktay patis sau, ir bus baysey biaurus akisie viso isz-mintingo svieto. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXV Rustibe ira trumpas pasiutimas. Meszka su sawo wayjku, </head><p>Meszka isilipo ink medi kur buwo bartis bi-cziu medaus kopinetie, ir isiwede sawo wayka. Tada ateyna żmogus per gire, ir meszkiukas pamate! Meszka emus medaus isz bartes pali edeT ir waykuy siule estie ; ale meszkiukas negalejo ing żmogu atsiżiuretie; nes da pirma siki pamate żmogu: jam iszrode baysus sutwerimas! Meszka ede mediu ir waykuy dawe; ale tas nima medaus: tik i żmogu żiuri ir żiuri, Tiktay! meszka isz wieno sikio perpiko: kayp ugnis użsidegus, ir su kumszcze smoge ing gałwa teyp łabay, kad meszkiuka użmusze, ir tas nog szakos medżio ne: giwas ant żemes nupuale! ir kaułay jo Sutrupejo: Tada nusigando meszka, nulipo żemin, eme ne giwa wayka sawo ant ranku, pradejo rektie ir regdama piktu bałsu nesziojosi po gire numireli per penkies dienas. </p><p>Ne wienas tewas ir motina ira tikri meszkinay, be jokio reykało paleyde sawo piktuma ing waler mażus kudikielus musza su kumszcziomis; sutranko ju słabnus kaulelus, pagadina ju kuneli: ir mażi kudikieley be czeso mirszta niszczesliway! O ant szermenu rekie tie meszkinaj patis kudikius użmusze.	</p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXVI. Ant swieto ira retas geras: kayp priguł żmogus. Wisoki stonay. </head><p>Buwo jaunikaytys: tas weju ne waykie, ne szwilpino, netinginiawo: kayp czygonas ne wam-zdinejo, ir ne paleystuwawo; kayp begedżey to swieto daro. </p><p>Buwo senukas: tas niekada nesibare, ne bambejo, parunko geriems sawo waykielems negadino , grażiause darbuase jiems ne periszkadijo; ale kayp priguł waykielus sawo milejo: ju ne piowe ne pięła wo, nekrimto. </p><p>Buwo broley tikri: tie sutiko, zgadoje, mey-leje giweno, nesimusze, nesipesze, nesikieykie: kiauru nieku nesidalino, wiens kitam be czeso smerties neżyczyjo. O ju dwjeju paczios buwo tikros suseris, ir teyp kayp seseris milejosi, kayp beżdżionkos nepasimegżdżiodawo, nesidraskida-wo kayp kates, nesiłojo.... niżsikolojo, prakieyk-smu ne prasikieykie. Ir uż tay buwo nog wiso sw ieto pagirtos. </p><p>Buwo gaspadorius tas niekada; netinginiawo, iki bałtay dienay ne miegojo, o per dienas arba namieje su sweczeys ne girtawo, karczemoje po stału ne gulejo, nog arielkos isz proto iszejes ne bluwojo; bet dirbo, procewojo, szeyminos sawo reykałus aprupino, ir ałga jiems grażey użmo-kiejo. Szeyminay darba użdawe, uż tay buwo nog wisu pawożotas ir paszenowotas: buwo ant świeto iszczesliwas, ir sawo waykielus iszczesliways padare, ir po smerties ira iszczesliwas: nes buwo cnotliwas. </p><p>Buwo służauninkas, tas buwo wel gi netinginis, neszelmis, ne wagis; ale kayp priguł szczyras darbininkas, gaspadoriuy życzliwas: uż tay kożnas ji milejo, su ju‘am giwentie norejo. </p><p>Buwo teysingas strażnikas: tas i beda su wisu nekałto żmogaus neiwede. Buwo wartas tas ant żmogaus neużklepojo. Buwo szaltiszius tas isz karczemos i karczema nesiwalkiojo. Buwo ponas walditojes, tas żmoniu ne apsunkino. Buwo sudże tas teysingas prowas dare.</p><p>Buwo wagis razbayninkas tas ne wieno neap-woge ir neużmusze, Buwo szeuczius, tas ariełka paszwinkies wisados ne buwo. Buwo kriauczins, tas po parapije walkiodamasi, kayp drigniu pri-siwalgies ne zaunijo, jaunuju nepiktino, ir żmoniu po swieta ne szynkowo. Buwo sznekunas tas niekada nemeławo. </p><p>Ir kas tay butu per pasaka: nes tay wiskas gali ant płataus swieto butie? Pasakisi tu Tay gali butie; ale ne żinau ar tay kada buwo? ar ta kada bus? Ir dełto asz tay terp kitu pasaku padedu kurios iszmintingay prajuakis ir proto iszmokis, ra-zumnus żmoneles. Teyp ira: żmogus geras teyp ira retas, kad kitasik gałwoczius su żiburiu wi-dur dieni jeszkojo terp żmoniu żmogaus. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXVII. Ne geray ira kad żmones sawo pawinaszcziu 	pilditie nenori. GIWENTOJEY TINGINIU.</head><p>Jo Milista Kunigas Prabaszczius Parapijos: TINGINIU ant tarnawimo Pono Diewo, atprowi-nedamas pawinastis sawo szwentó stono, nesirupino idant galetu padarintie ko geriausey; ale bile kayp bile tiktay atmestie. </p><p>Jo Milista Ponas Sudże, ir kiti wiresniejey Ure-dos: nesirupino idant pawinastis sawo adbudami, padarintu deł żmoniu gero ko geriausey, ale bile kayp bile tiktay atliktie, </p><p>Artojey procewodami ape giwenima, ir ape szeymina sawo nesirupina idant galetu wiska pa-daritie ko geriausey, ale bile kayp , bile tiktay atmestie. </p><p>Służauninkay nesistorawojo idant sawo Gaspa-dorems padarintu, ko gieriausey ale bile kayp bile atmestie. </p><p>Gespadines kurios walgitis wire, nesirupino padarintie ko gieriausey; ale bile tiktay atmestie, noris strowa dare isz widuriu galwijelu, bile tiktay padarinta buwo.— Walgimas ju szlikszczey atsidawe; ale gaspadinemis ape tay ne rupejo, jomis bile tiktay atmestie buwo. </p><p>Sziauezey kriauczey, ir kiti remeslninkay: ne dirbo ko geriausey; ale bile tiktay atmestie; bile szeyp teyp padarintie. </p><p>Daktaray sergantczio ligonio nesigaylejo, jam isz szyrdies nerodijo ale bile kayp bile tiktay at-mestie! </p><p>Uż tay wisa ta Parapije TINGINIU ant tamawi-mo biewo buwo niszczesliwa. Żmones buwo ne sweyki sunikie be proto, żmones łaukiney, kieyk-. sminikay, piktadejey, ubagieszey, sudriskie, ligusti, be czeso mire! </p><p>Wisose kitose parapijose, kaypo tay. DARBININKU, TEYSINGUJU, ir kitu: tie żmones sto-rawojosi sawo pawinastis pilditie ko geriausey: uż tay buwo iszczesliwi: dwasiszki, sweyki linksmi krażus, puykiey pasirede, puykiey giweno, ir ważinejo, giweno iłgus metus, ir iszczesliway nusimire, o posmerties tewu waykay błagasłowije tewams, senelems ir predkams. </p><p>Didżiause cnata pilditie pawinastis sawo ko geriausey. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXVIII. Mes rupinkimes ne tiktay deł sawe ale ir deł artimo sawo. Senukas ir tris jaunikayczey. </head><p>Senelis nog szesziudeszymtu metu sodino dar-żelije obeli. Tay pamate juakiesi tris jaunikay-szey, ir prieje teyp pasakic: senukay tu daray, kaypo butum ne prie sawes esas: pasakik mums, ar tu sułaukesi użaugant to medżio, kad wasaro-je galetumey jo szeszelije pasilsetie. ir nusiskines kwepenti obuali suwalgintie? Kad mes tay darin-tumeme galetu żmogus matindamas mus razum-nays wadintie; ale tu?... Turito arba poritojaus turi mirtie pasakie jauni. </p><p>Priežodis ira; kad jaunas gali numirtie, o senas turi numirtie. Tay ira teysibe. Alewaykieley mano! ka Diewas ape mus kieturis mislije neżine ira. Jus galite pirma manes paliktie ta grażu swieta, o asz galu sułauktie obualu to gero me-delo: O kad ir reyktu man mirtie, mieła man bus atsimintie; kad asz sawo waykielems ir wayku waykielems ta grażu medeli palieku. Jie sau! sweyki po szeszelu jo susede kwepentczeys obu-alukays dżiauksis, ir ant manes su gera szyrdże atsimins. Mes giwename ne tiktay del sawes ale ir deł artimo sawo pasakie senukas.— Jauni gi-resi su sawo razumu, ale teykie teysibe pasakin-tie: Seni daugiaus iszmano. Ka senukas pasakie taj iszsipilde. Wienas jaunikaytis pasidabojo sau graże bagota mergayte, paeme je uż moteri sawo, ir mislijo su je ilgus metus pasidżiauktie, ale i nedele apsirgo szyltine ir nusimire! Antras emesi kupczystes, prisipirkies, brangiu taworu nusisamde akrota nugabetie uż mariu, o isz tenay parsis esztie daugieł aukso; ale!... pakiło wetra paeme jo akrota, meti ing ekmenini kranta mariu, sukule ji, ir mano jaunikaytis paskiendo su wi-somis gieribemis. Treczes iszejo po żalniereys: tenay norejo su sawo gera gałwa, siła, ir drasumu użsisłużintie didele wiriausibe, gadnastis ir geribes: ejo be razumo ing ugni, ir smerti sau rado? O senukas pargiweno da łabay daugieli metu, iszczesliway susiłaukie wasaroje kwepentcziu obualu to medelo, atsisedo szeszelije tos obełay-tes. Emes ant ranku głamoneje sawo wayku mażus waykielus ir juas abdowanojo wayseys ranku sawo. Teyp ira: mesrupinkimes ne tiktay deł sawes, bet ir deł artimo sawo. Sodikime mede-lus, sekime jewus, budawokime namus: kad galetumeme łoska Diewa pripilditi dżiauktis wisi draugie: ir seni ir jauni, ir bagoti ir ubageley, ir ponay ir praszcziokay. Ir gimines ir swetimi: esame wisi tikri broley, ir seseris: bukime wiens kitam życzliwi, milekimesi.</p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXIX. Ne pawidekime bagoczems, jie niszczeslitvi ira. Bagoczius ir Ubagas. </head><p>Radobagoczius skarba żemeje użkasta, pamate tay pawargelis ir rugojo Diewuy: kad wie-niems per daugeł duada o kitiems per mażay.— Pałauk tiktay ne sznekek, żiuresime kas tojaus nusiduas; pasakie senas żmogus.— Teyp ir buwo: bagoczius atkase skarba, nenorejo su tuam pa-sirodintie swietuy.... wiens sau widurnaktije pinigus stenedamas namo nesze, patruko, apsirgo, ir numire. Ape tay dagirdo wagis atejo nakti su peylu nudure jo sunu ir pinigus atseme. </p><p>Dagirdes pawargelis ape tay, akis ir rankas pa-kiele ing dangu dekawojo Diewuy kad jam ne da-leydo użeyt ant skarbo. Netikie żmones łabay trokszta gieribiu żemes. Gieribes żemes nedaro żmogaus iszczesliwu. Ne bereykalo ira pasakita: pinigay gałważudżey. Pinigay priguli tiems kurie turi mokslus wiriausibe didele; o praszcziokie-lems: pasilieka szwenta wiera, dwasiszkas pagi-wenimas, brangiause sweykata, tikus pakajus ju bakużeleje. </p><p>Nera ko bagocyems pawidetie: kas diena ir kas naktis artinasi sikis i siki prie ju netikietas smertis. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXX. Neżine katram isz musu reyks pirma mirtie. Arżuałas ir Lendre. </head><p>Jtwirta żeme gileyszaknis sawo ileydes stowe-jo didelis Arżuałas: 0 tenay nog jo ne pertoli wietoje iszmirkusioje ant paties pawirsziaus że-mes iżdigus, nog mażo wejelo papuczema linga-wo Lendre. Arżuałas paczioje sweykatoje, widur wasarije, tarpeys żaleys łapays apsiredes sznab-żdejo. Isz aukszto nuleydes akis sawo ir gaylin-damasi Lendrey pasakie: o kayp tu mano susied-ka biedna esi! mażiauses ritmetinis wejelis tawe kałatoje, linguaji, ir linguaji: ta tawo słabnastis iłgay tawo giwastis ne użłaykis: be czeso turesi waykieli tu numirtie.— Ne żineda... galima butie kad asz pirma numirsiu; o welgi galima ira kad da ir tawe pragiwensiu: palaukime tiktay wałandele ana isz Wakariu kiła mażas juadas de-beselis pasakie lendre. Kayp ta Lendre pranesze, teyp ir isipilde. Tas debeselis kas sikis pradejo didintis, ir artintis, użtemo saule, isz dienos pasidare naktis; o kada nekada debesije nuszwito daugibe ugnies, ir balsas perkunu surykies sujudino isz fundamento żeme!... Pakiło wetra! perkunas użgawo Arżuała, ir wetra teyp silingay ji sugriebe: kad isz szaknu iszrautas ir suskaldin-tas ant żemes puale!... Striosznas nuapualis! Len-dre ne teyp: ji sau Szymta sikiu iki żemey palinko, ir weł atsistojo; ir weł palinko; ale ne nułużo. Ji giwa atlikus da daugeli metu nog weje-Io siubawo. </p><p>Kada tau ko geriausey pasiweda, tada ko ła-biausey bijokie: o kada ko pikcziausey eynasi ti-kiekis: kad isz tos niszczesties daugieł giero tau iszeve.— Teyp daro iszmintingi żmones. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXXI. Żmogus iszmintingas ateynancze niszczesti pamato ir jos gali atsilenktie. Melninkas. </head><p>Diedukay atmena seney perejusiu metu nog pradŻios swieto negirdeta wetra. Pawakare pasi-rude łabay raudonas dangus, medżey giriose ir kaymuase uże ir wejes kaukdamas lekie. Jo swey-katos Powiłaś Perłaytis Diemedżiu melninkas iszejes ant kałnelo pażiurejo ing dangų!... O atejes pas desetninka jam pasakie: swote bus nege-ray!... pasiragino deszymti twirtu wiru, nusiwe-de pas melnicze padawe jiems diseli melniezios, ir prisakie jiems druczey łaykant wisados kiera-wotie sparnus priesz weje. Tada pakiło pasiutus wetra: griowe dwarus, ir kaymus, iszwarte, isz-cziudijo gires, ir wisos melniczios parwirto kayp użgirdetie. Tur but siła tos wetros nemaża buwo: kad sztangos gieleżiniu kriżiu ant bażnicziu per-puse sulinko. O Diemedżiu melnicze be jokio pa-iszkadijimo atliko. Uż tay pagire Wiriausibe Powiła Perłayti, grażey ji abdowanojo kad su sawo razumu moka teyp gero daritie, ir wisi pażinsta-mi, nog to sikio: pasitikie Powiła Perłayti su nużeminimu nuseme kiepure ir ji pasweykino, kad jo żiloje gałwoje brangios dowanos Diewo sudetos buwo. Kayp ta smarki wetra, użejo ant paisz-kadijimo budinku ir giriu, teyp kas mets ateyna ligos ant żmoniu ir łabay tankiey ir mażus ir jaunus ir senus waro ing graba. Tada reykie iszmin-tingay elgtis; mażay ir łabay sweyku dayktu pa-walgintie; o jey kuri liga użgauna ko greycziau-sey begtie pas iszmintinga daktara ratunko. Teyp gali isisaugotie nog matomo smerties. Kitayp dalindami wirs ing graba, tay ira: wisi kurie czesu piktu ligu apsikraus: aszakota duana, kopustays, żirneys, rapukays, kukuleys, iszrukinta mesa kiauliena. Bukite waykay iszmintingi żmogus su smayle nose niekur ne kłups.</p>
         </div><div type="chapter">
            <head>LXXII. Żmogus ira iszauksztintas ant wisu sutwerimu. Perkunas ir Bażnicze Diemedżiu. </head><p>Parapijonay Diemedżiu, iszwede łabay grażu, łabay puykiey iszredinta bokszta Bażniczios sawo. Wiena wasara czesu didelo atpusko, kada żmones suseje ant nobażenstwos garbino Diewa, użejo juadas debesis, suriko dangus, ir perkūnas pu-ales ant bokszto Bażniczios, suskalde brangu grażu bokszta jos. Żmones tay matidami nusimine, jie teyp sau kalbejo: Diewas mus małdas ir apie-ras atmeta: kad tokie korone sawo siuncze ant mus Bażniczios, kada mes czionay esame wisi su-sirinkie!— Ne waykieley! ne teyp ira, kayp jus sweyki niszmanidami sznekate; pasakie Jo Milista Kunigas Augustinas Prudenciuszas. Bażnicze musu ira szwenta, musu małdos Diewuy miełos, o perkunas ira didżiause ir brangiause dowana Diewo ant parapijos. Kad perkunas nupuale ant bokszto mus Bażniczios, tada su griausmu ir żay-bu tukstanczey dorelu raudonuju iszbiro ant łau-ku musu: jewa mus użderes, o mes weł isz naujo bokszta sawo Bażniczios pastatisime.- Ir teyp atsejo: Rugiey, kwieczey, mieżey, awiżos, żirney, linay: užaugo kayp dumas, tuas pardawe parapi-jonay, da puykiesni bokszta pastate. </p><p>Ant kito meto, ta patimenesi: sztay weł perkunas użgawo bokszta ta, suskalde ir nugriówe. Żmones dabar jau nusigande werkie teyp kalbedami: jau Diewas mus ne apkiencze, kad mus Ba-żnitele su perkunu musza! Ne waykieley! teyp kwayłay ne sznekiekite: ira ne grażu ir griekas teyp niszmintingay żodi isztartie; tare Kunigas.. Ne ira tay żenkłas rustibes Diewo ant żmoniu, kuriaus mili.— Czionay ira kita priezyne, ir mes-ta niszczesti galime nog sawes atkreyptie: asz jums kałbu: szymet weł pastatisime da puykiesni bokszta Bażniczios sawo, ir padarisime prietaysa: kad mus boksztay niekados perkunas ne paiszka-dis.— Parapijonay. pastate nauje bokszta, Kunigas parasże pas didi mistra ing miesta Wilniaus, tas atważewo, nog paties kriżiaus kuris ant bok-szto stowi, iki paczey żemey nuwede geleżine sztangele, ir pasakie: dabar gali perkunas po dan-giemis rekautie, jau ant bokszto jam newałna nupultie.— Ir teyp buwo, nes ikszioley, kas melas perkunas griaudamas waykszczioje; o bokszto daugiaus ne iszkadije. </p><p>Tay ira tikra teysibe: żmogus sa sawo razumu: gali sułaykintie perkuna, ir ledus isz dangaus ant iszkados żmoniu puałantczius.— Per tay żmogus ira karalum wisu sutwerimu. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXXIII. Kas galima tay galima O kas negalima tay ne galima. Philozopas. </head><p>Wilniaus Mieste ne per seney giweno Didis Philozopas wardu: Jonas Powiłas Sophos. Tas wiras teyp łabay buwo didelis, kad jisay dangu su sawo gałva pasiekie; tay ira: jis su sawo ra-zumu apeme wisa dangu ir żeme. Iszrokawo kiek ira milu tolumo nog żemes iki sauley, iki mene-siuy, ir iki kożnay żwaygżdey. Jis pasakie uż cze-so kada tems saule, arba menesis; jis iszmane, isz ko darosi rasa, debesis, litus; griausmay, żay-bay, ir perkunay. Jis wisas żoleles jewus ir medżius ant wiso pawirsziaus żemes pażino. Jis wi-susżwerelus, pauksztelus, żuweles, Warles, Kirmeles, wabalelus ir kirmeleles wardays wadino. Jis daugeł sznekiejo ape ugni, żeme, wandeni. Jis iszmane isz ko bitutes medu padaro; ale jis patsay medaus koris padarintie ne galejo!— Cukru jis mokiejo padarintie. Jisay iszmane kas darosi: kad żmogaus i senatwe juadas plaukas pa-bala; ale jis ne galejo padarintie: kad tas żiłas </p><p>płaukas atsimaynitu ing juada płauka jauno żmogaus. Jisay wisas ligas żmoniu pażino, liekarstas żinojo; ir smertełnay serganczius iszgide; ale patsay apsirgo ir nusimire!.... </p><p>Isz to galime suprastie: jogiey kas galima tay galima, o kas ne galima tay ne galima. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXXLV. Wiskas ira ne galima; ale pameluatie-galima ira. Szarkai ir Łape. </head><p>Szarka girdejo kad ira toki żmones kurie łabay daugieli grażiu dayktu iszmano, ir kitus isżmo-kintie gali.. Pradejo, mislitie, rado ji pati; sawo gał woje daugieł kwayłos iszmmties, ir ta marga, tawora norejo kitiems brangiey parduatie. Pasakojo per dienu dienas ant szakos sededama pamokslus sawo ; ale beda jey buwo kad niekas nenorejo kłausitie! Reykie pasakintie teysiba: kad kiauley ir senay kumeley ne daugeł rupi ape tay: ar kas iszmintingay ar kwayłay sznekietu. Kas kitas su Lapute.- ji wiena siki iszgirdus Szarka łabay snekant prisiartino pas je ir teyp jey pasakie: Pone Szarka! pasakink man, katamista per dienu dienas teyp patroszkus pasakoji!— Asz pasakoju teysibe daugelije dayktu, ko ne wienas niszmano; atsakie Szarka— Mhu! asz norecze tamistos pakłausitie, papasakok man tokie nor gi; wiena teysibe.— Szarka tay girdedama waykszczioje nog szakos ant szakos, ir sawo snapa ap-szłuasto kayp gałwoczius bereykało krunkszcziodamas ing brange skiepetayte, tayso sawo plaukus ant gałwos, seda ir dabar kalba. Teyp padare szarka, sedosi ant szakos, ir kalbejo, tays żo-dżeys: Tu iszmintinga Łapute! tau rodosi kad tu wiska supranti ir żynay; o asz tau pasakisiu: tu da daugieł ne żinay!.. Tu mislije, kad tu turi tiktay kietures kojes, o tay ne: asz tau pasakisiu: kad tu turi kojes penkies.—Na kaypgi tay gali būtie? atsakie Łape — Na tiktay pakłausikie ta-mista, ir mierkawokie sau: kad tamista guli, tawo kojos tada nekruta, ar teysibe , kałbu tau?... kłause Szarka..— Teysibe ira: atsakie Łape: kad asz guliu, tada mano kojeles ne kruta.— O kad Tamista eyni tada tawo kojos kruta ; ar teysibe kałbu?: pakįause Szarka.— Teysibe ira: kad asz eynu tada mano kojeles kruta; atsakie Łape.</p><p> Nagi : ar Tamista pasergejev, ar uwożojey ir tay: kad: Tamista guli, tada Tamistos uadega ne kruta? o kadeyni tada kruta; o ka? ar neteysibe kalbu ? pakłause Szarka.— Teysibe ir tay ira; atsakie Lapute.— Dabar pati matay, kad uadega Tamistos ira penkta koje. Ha! Ha!... Tamistay rodosi kad jau wiska iszmanay, o da tolau iki ga-łuy. Isz to paeyna, kad żmones apszełmawoje katina, ir jam biednam uadega nukierta, tas na-bogielis jau prie łaszyniu priszoktie ne gali!— O da kad żmones katino uadega i karbuatu, ir kayp szunelo auksztin pariestu; tas katinelis ne peles ne galetu pawintie. Teyp ir; Tamistay uadega ira kanecznay reykalinga, Tamistos uadega ira penkta koje; pasakie Szarka.</p><p>Ka szarka kalbejo łape ne wierije; ale sena kumele, meytelis, awis, wiszta, ir daugelis kitu ti-kray tiki, tikray wierie: kad uadega Łapes ira penkta koje jos. </p><p>Kayp szarka teyp daugelis żmoniu pasakoje patroszkie tuszczius dayktus, kurie niekam rey-kalingi ne ira, ir teyp be pasakodami mełuaje per akis supaynioje prasta razuma żmogaus; o tas tusztiems niekams, wierije, ir burtus daro. Dełto kożnam żmaguy reykie weżintie wisokie kałba. Teysibe szenawotie; mełagistes paniekin-tie; o tuszcziu kałbu kłausitie ne reykie nes uż taygriekas ira: </p>
         </div><div type="chapter">
            <head>LXXV. Mes esame kayp priguli geray sutwerti. Powas  ir Diewaytis.</head><p>Powas atejo pas Diewayti pasiskunstie kad jis ne geray sutwertas esas.— Diewaytis pakłause, ko taw ne pritenka?— Powas atsakie: asz ne galu teyp grażey giedotie, kayp łauksztingała gali; asz esu ant diwa wisiems paukszcziams, pareday mano kayp karalaus; o kojos kayp praszczioko wizotos!— Łabay geray esi waykieli sutwertas: tawo stuamaa didokas, grażus, puykus, perłays ir żemcziugays paredintas, ant gałwos kwietka isz kwarbu brangiausiu ekmenelu. Kojos twir-tos ir silingos: stojes wisam swietuy grazibes pa-redu parodintie gali. Sałdaus bałso ne giedojimo tawo nereykie tau per tay kłausitojey nog tawes atkreyptu akis, ir nesidiwintu isz tawo grażumu grażumo. Ir tu nenorek san wisiu dowanu, ku-rios kitiems priguli. Per tay butum ne teysingu. Erelis Silingiauses, dełto kad jis karalum ira. Garnis gieriausius sparnusturi, jis ira wendrau-ninkas. Łaksztingała sałdu balsa, dełto kad ji ira giesmininkie. lr wisi kiti turi sawo łocnas dowanas, tu niekam ne tinka nog ju noretie, ne jiemis pawidetie. Tawa ira ne grażios kojos. O kitu ira didesnes ne wigados. Zuykielo gardi mesa, łaputes grażi skrandele, Jauczio silingas sprandas: o! kayp tay jiems tos dowanos su ne wigada duatos ira? Ale ka darintiet ant swieto butie kitayp ne gali.— Nesiskusk daugiaus ir ne rugok, ba prades tawe wisi pusgawiu wadintie.— Ne wienas yra teyp netikies kayp kayp tas Po-was: ira sau sweykas, patogus, wiso gero pilnas; ne jam ne gana: da jam kanecznay reykie tokios nosies; kokie mato bagocziu turint. Isz to patsay sawe nekiencze; nusimines waykszczioje priesz dangu rugoje. Toks ne turi razumo gałwoje sawo. </p></div><div type="chapter">
            
            <head>LXXVI.  Jey ka gera turime, nog sawes ne turime deł-to pritinka mums paykawotis. Asiłas Diewayti- neszants.</head><p>Mieste Rymo, senowes gadincse, żmones me-dini paweyksła wadino sawo Diewaycziu. Wiena karta ta Diewayti użdejo ant nugaros asiło, ir wede ji per miesta. Tada żmones pumate sawo Diewayti eynanti proszali kłaupe priesz ji, ir kło-niojasi  iki żemey.. Asilas tay matindamas pamiślijo: kad tay priesz ji żmones kłaupe, ir jam teyp żemay kłoniojosi. Pasikiele ing puykibe: ausis auksztin pastate, nosis iszpute, ir akis iszwertes ejo. Żmones tay pamate, ir teyp ant jo suszuko: ne tau asile ta garbe, ne tau: ale Diewaytcziuy mes kloniojemesi. Tu esi galwijes: tu esi isz wisu didżiauses kwaylis!,,</p><p>Kas turi brangies dowanas nog sawo prigimimo, tay ira: kas ira iszmintingas, mokintas, dwa-siszkas, gieribes żemes turi: arba turi ir wiriausi-be ant kitu; teguł susipranta, kad tu dowanu ne użsidirbo; ale isz dangaus gawo. Tegułgi ing puykibe ne pasikiele kad ne iszgirstu żmoniu ant sawes teyp kayp ant to asiło szaukiencziu.</p></div>
         <div type="chapter">
               <head>LXXVII. Jszmintingi żmones nesipuykawoje: jie nenori kad jiems kas kłoniotusi; ale reykie jiems pa-sikłoniotie. Gałwoczius. </head><p>Senowes gadinese buwo ant wiso swieto pagirtas gałwoczius wardu Simonides. Jo żodżey brangesneys buwo uż żemcziugus żemes. Żmones wadinosi iszczesliways kurie gadnays buwo su juam taworszcziautie. Iszrasze knigas pamoksłu tays wisas swietas ne galejo atsidziaugtie: kad dideley apszwieczenczeys buwo dayktuase ko rey-kalingiausiuase. Tas wiras turejo skarbus dwa-siszkus, dełto gieribes żemes łaykie uż mażmożi. Wiena karta Kupczey isz didżio miesto, prisipirko: jewu, wino, brangiu materyu, gielumbiu, ir wisokiu kasztaunu taworu, pripilde jeys akro-tus ir ważewo uż juriu mariu, tenay ant aukso iszmaynitie. Tada atejo Simonidesas nusisamde sau wieta: namelus akrote ir ważewo draugie. Bagoti Kupczey pasikiele ing puykibe, ir uższne-kino mus gałwocziu, kuris isz geribiu żemes turejo tiktay lendrine łazdele. Ponay Simonidesay pasakink mums kur tawo gieribes, kures weżi uż juriu mariu? Pakłause kupczey— asz wisas gieribes su sawim neszioju atsakie Simonides. Mhu! Mislijo sau kupczey... Beważiuajent per mares pakiło wetra, susijudino marios szturmas pagriebes akrotus nesze, ir sukule juas ing ekmenini kranta mariu. Daugieł żmoniu, ir wisos gieribes kupcziu paskiendo. Kiti użsikabine ant lentelu isz akrotu susikułusiu, per dideli warga isigelbe-jo, ir iszejo ant żemes. Teyp tu żmoniu buwo anie puykus, pirma bagoti kupczey, ir Simoni: desas su sawo lendre. Wisi sawo geribes apwerg-darni raudojo o Simonidesas linksmas buwo, jis wisiems giresi: tays żodzeys asz sawo geribiu ne prapuldżiau, asz wiska su sawim nesziojuasi. Teyp kalbedamas ejo ing miesta, tenay tuajaus isipażino su dideleys ponays, tie ji abdowanojo, Ir kożnas norejo su juam taworszcziautie ir su juam pasibowintie. Kitasik bagoti puykus kup-czey sudriskie iszalkie po miesta ubagavo. O Simonides pasitikies tuas kurie pirma isz jo jua-kiesi pakłause ju, kalbedamas: kur jusu gieribes isz kuriu ing puykibe buwote pasikiele? Tie nieko ne atsakie.— O asz wiska su sawim ne-szioju, teyp kalbedamas iseme pinigu czerasła, wisiems użteykie po stambu Sidabro piniga. O kitu sikiu bagoczey jam łabay żemay pasikłonio-jo— Dabar da to negana: tie kupczey swetimo żemeje nieko ne mokiejo: ne użsidirptie, ne pa-sipraszytie gero żmogaus didżiauseme reykale. Simonidesas parasze wisiems po tobliczele, ir użkabino kożnam ant kakło, isz tos geri żmones nusiskayte niszczesti kupeziu, jiems dawe pama-cziu. Ojey isz antro sikio da żemiaus Mokintam pasikłoniojo. Simonidesas sedes per du menesius parasze knigas, nunesze ir pardawe didelam ponuy, uż tay gawo didelus pinigus, uż tuas nusisamde akrota, ir emes sawo niszczesliwus ta-worszcius parweże atgalon ing tewiszkie. O tie uż geradejiste Simonideso rankas jo buczewo ir i kojes pasikłoniojo. </p><p>Isz to nusidawimo daugeł gero galime isimo-kintie, tay ira: reykie żinotie: kad isz wisu geribiu żmogaus dwi tiktay ira kurios prapultie ne gali, tay ira: Moksłay ir Cnatos. Kas tas dwi gieribes nupelne ira iszczesliwas: bus ant żemes iszauksztintas, apims wiriausibe ant żmoniu, auksas ir sidabras, ir wiskas geras eys pas ji, ir jis bus ponu ir jam reyks żemey pasikłoniotie. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXXVIII. Spraunumas razumo gałwoje mażutelo. Platonas ir Błusa </head><p>Senowiu gadinese isz wisu Gałwocziu buwo  didżiauses wardu: Plato: Philozopas Greku. Tas wiena karta sedes iszkałoje daugeł iszkalbejo mo-kitiniems sawo ape ta teysibe: kad żmogus ira iszauksztintas ant wisu sutwerimu. Żmogus; tare Platonas: ira tay ponas wisos żemes ir mariu: jam służije saule, meno, żwaygżdes, wejey, litus, szalczej ir karszczey; wisos Bestios ir Galwije-ley; wisi paukszczey ir żuweles; wisi medżey, jeway ir żoleles: wiskas wiskas ira deł żmogaus sutwerta; pasakie Platonas:— Ira tay tikra teysibe: wisas dangus ir żeme ira sutwertas deł Platono, o Platonas ira sutwertas deł manes; atsiliepe błusa kuri Platonay ing nosi isisurbus jo krauje gere.</p><p>Pamoksła Platono teyp reykie iszmanitie: żmogus kaypo sutwerimas dwasiszkas, ira uż wisa swieta didesnis; tay ira teysibe; o żmogus kunisz-kas ira smertełnas kaypo ir kiti sutwerimay żemes. Żmogus wałgo mesa galwijelo, o żmogu po smerties sues kirmeles: ir tay teysibe ira ka pasakie błusa. </p>
         </div><div type="chapter">
            <head>LXXIX. Isz ko ant swieto neparunkas: Wino medelis ir welnes. </head><p>Pasakoje żmones Arabios: kad Adomas pasodino wino medeli, pamate kad ape ji welnes per daugel truse, tay ira: welnes pirmiausey patepe cziepeli wino su taukays powo, kad jau tas paaugo patepe su taukays beżdżionkos, tas medelis tarpo, weł atejo welnes ir patepe su taukays lewo. Jau medelis suauges buwo, da weł welnes atejo, ir patepe su taukays kiaules. Niekas ne galejo iszmislitie ka czion biesas daro, ir kas isz to bus? Sztay dabar: kad medelis wino użaugo, kie-kies wino atnesze , ir żmones sau wina isz ju padare, pasirode: ateyna lustaunas żmogus pas sawo broli, pripiła sau stikla wino, kayp powas kłoniojesi, kitus sweykindamas, ir gere. Be gerdamas pragere sawo prota, ir isz to ima kayp beż-dżionka szoktie. Ir weł: da gere; o per tay użsi-wietrije girtuaklo smegenis, ir be reykało użpi-ksta ant sawo artimo, użpuala ant jo, ir kayp le-was piktas smerti jam padarintie gatawas. Ant pabaygos kad gere ir gere be pamierkawones, trotije su wisu sawo razuma, ir siłas kuno, pu-ała ant żemes ing purwina, ir wolojesi kayp kiaule.— Szyłtose szalise żemes, żmones aptru-czyje sawe su winu, o pas mus su ariełka. Ir per tay welnes ko daugiausey żmoniu prapułdo ant kuno ir ant duszios.</p></div>
         <div type="chapter">
            <head> LXXX. Wisi esame korone smerties apsunkiti. Głuasnis ir Liepa.</head><p>Widuri girios pawasarie ant kranto upelo ma-knotas głuasnis żalawo. Tenay su wisu arti liepa su pagełtuseys łapeleys stowejo. Kas kuaraba tau kienka susiedka mano? patsay pawasaris, o jau tawo łapay gelsta kayp łapkriczio menesije: nog ko tu niksti? ka tu sau padarey? teyp uzpu-ale głuasnis ant liepos. Pałauk pałauk tiktay kieles dienas: ir ant tawes użeys amaras kirmelu: tos nugrauż wisus łapus tawo, subjauris tawe teyp łabay, kad tu i głuasni nepaneszysi: użpułs susna ant tawes, ir padżiusi, tu ne sigirk per daugeł. Kożnas wienas kas ant swieto giwena, turi sawo kirmele kuri ji grauże! </p><p>Wisi esame: wargays, bedomis, ir ligomis ap-sunkiti, nesipuykawokime:— artimuy sawo; so-pulus kientczentcziam szyrdies skaudejimo ne uż-duakime— ale kasdien baymeje bukime, idant mus netikietas smertis nepatiktu. Puykawotis ne tinka, puykibe priesz prapulti waykszczioje. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXXXl. Ubagisteje bezpeczniaus ira ne kayp bagoti-steje giwenlie. Skrinute piłna raudonuju pinigu. Rrepszelis piłnas mieżiu kruapu. </head><p>Daugieł sikiu szaypesi skrinute piłna aukso isz krepszio su kruapomis: Ale ne użiłgo wagis wa-kare iejo ing kleti gaspadoriaus: skrinute isinesże, suskalde, pinigus iszemo! o je purwina pamete sawo kielu nuejo. Tada krepszys su kruapomis sau su pakajum ant lentinaytes sedejo, ir dżiaugesi sau sweykas. </p><p>Gieribes żemes łabay tankiey ira apsunkinimu, ir priezyne smerties żmogaus: dełto nereyktu ju troszkautie:— kayp tay daro daugielis kuniszku żmoniu.	</p>
         </div><div type="chapter">
            <head>LXXXII. Łokamczey nesiżino ka jie dara. Warnas ir Gaydis. </head><p>Warnas apsiprato su żmoniemis, ir giweno terp </p><p>ju su namineys paukszteleys. Gaydis anksti pakiles gieda, wisztos karkina, żaseles gaguaje: pra-szo gaspadines walgintie; o pavalgiusios sau ti-komis bowijesi. Warnas ne teyp: jis mesos prile-ses ne bus su pakajum: ka jis patiko tay ima, ir nesza ing kampa, ing sawo migi. Żiuri tiktay ing ji gaydis: żiedus, sagutes, grażes stikło ir torieł-ku szukutes: ka sugriebe wiska nesza ing sawo kampa. Warnay ka tu geresni daray? pakłause ji gaydis: Kam tau tie żibuczey? Asz patsay neżinau kam; ale asz noriu kanecznay juas turetie; atsakie Warnas. </p><p>Daugielis liedami prakayta renkasi geribes żemes, o tu geribiu sau pawidi pażiwotie. Kad isz-mintingi żmones moka su geribemis żemes ka gie-ra padarintie deł wisu żmoniu, kaypo tay; użau-gintie rugius, kwieczius; fundawoje fabrikas ge-łumbiu, drobiu geleżu; arba ka norint gera daro: grażu ira; ale kad żmogus renkasi sau pinigus, ir tuas kawoje, kwayłas toks żmogus ira: po kie-lu dienu ateys smertis, atims nog jo giwasti, o ka surinko gali wagiuy arba kokiam tinginiuy tek-tie: tas puykiey pasiredis, gardżey paedes, ir atsigeres miegos, hulewos, ir jo brange proce isz barstis. O gali butie ir tay: kad pinigay ing żeme uż kasti prapuls: per tay padarintu iszkada wisay draugistey żmoniu, ir butu dideley neteysingu.— Netinka ant pikto użiwotie geribiu żemes; ale rey-kie ant gieru: kayp grażus żmones daro teyp da-rintie; iszmintingay walgitie ir gertie pasistelwatie, grażey czystay pasireditie namus sweykus turetie, waykielems dwasiszka apszwietima duatie, ligose iszgiditie, ir artimuy reykałuase pamaczintie. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXXXIII. Łabay greytay didelu moksłu iszmanitie ne galima ira, ne kitu upszwiestie. Pele ir Katinas. </head><p>Pele viena siki sugrauże knigas: ji sau pami-slįjo: kad jau per tay isimokino wisokius moksłus. Sako ji sawo taworszezkomis: jus liktay mane klausikite, wiskas bus geray: asz jusu wisas bedas sutrumpinsiu: asz ta katina kuris mus gimine gubije atwesiu ing dwase szwenta. Ir teyp pradejo pasakotie pamokslus wołoje lindodama: o katinas isz łauko kłause. Pele jam daugieł ape peklos prapulti sznekiejo, katinas su nużeminta szyrdże kłause, ir iszrode peley łabay rupestingu deł iszganimo duszios sawo. Isz to pele da łabiaus użsidege meyle artimo sawo, pradejo tikray dra-sey katina ant pakutos szauktie, iszlindo isz wo-łos, ir je katinas sugriebes, sawo dantimis jos kaulelus triuszkino!</p><p>Jisiranda ant swieto dideley pikti ir iszkadli-wi żmones: praszcziokieley! ju reykie isztoło at-silenktie, kayp pelukies atsilenkie katino. Jie tau żmoguti iszkadis, ir tu priesz juas ne szne-kiek: ba prapulsi kayp ruda pelukie. Swietas pagedes ira. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXXXIV. Żmones łabay tankiey tuszczeys niekays susiwiloje. Bałtruwiene. </head><p>Bałtruwiene pawargele żmonele susimislijo per kupczyste prabagostie. Ji nusipirko dware pua dine pieno, nesze ing miesta, ir tokies rokundas sawo gałwoje turejo: pardawus piena, nusipirksiu trisdeszymtis kiausziniu, ant tu pasodinsiu wiszta, susiłauksiu trisdeszymtis wiszcziuku, tu-as parduasiu po auksina, gausiu penkis dorelus, uż tay nusipirksiu karwute; o per metus ir du ir tris: użsidirpsiu du arba tris szymtus dorelu, nusipirksiu namus, busiu gaspadine: pone busiu, o man służauninkies kłoniosis. Kad teyp mislijo, isz neticziu paslido, puadas susikule, pienutis pasiliejo, ir Bałtruwienes wisa bagotiste iszniko! </p><p>Teyp daugis niszmintingu żmoniu dżiowina sawo smegenis, kayp ant swieto prabagostie, ir wi-lojesi tuszczeys niekays kurie niekados butie ne gali. </p>
         </div><div type="chapter">
            <head>LXXXV. Jauni dangel szneka, ale ne daugeł iszmano. Worełis. </head><p>Worelis iszperetas pliszyje łango namu żmogaus, użlipo ant stogo, ir isz aukszto pażiurejo ing płatu swieta. Tenay pamate: kayp erelis, wanagas, ir kiti pikti oro paukszczey dideli laimiki turi ant medżiokles. Nulipes żemin teyp pradejo sznekietie: ka tas mano tetis czionay pliszyje łango tays niekays trudnijesi: ka czionay tas mus pałaykies, tuas uadelus gauditie? Asz czionay ne buwu: asz eynu ing gire, karkwabalu juadwaba-lu, ir kitu geresniu pasigaudintie. Teyp ir padare : nuejo ing krumus użtayse sawo tinkła ant szaku medelu ir łaukie wakaro. Ka tiktay saułu-te nusileydo iszgirdo karkwabali lekienti: jau! jau! dabar tikojo: gatawas buwo pagautie pauk-szti; ale karkwabalis tiktay brru.... sudraskie jo wisa tinkła ka jis dirbo per kieles nedeles wasaros. Ir da to ne gana: teyp skaudżey trenkimu sparnu sawo mano woreli użgavo , kad tas czie-ła diena ne giwas żoleje gulejo; o atgijes per tris dienas sirgo. Dabar mano worelis apsiwerkies teyp kalbejo. O kayp mano tuszcze gałwa besant, asz geradejingiause stona sawo brangiausio te-wuczio paniekinau: asz ne turedamas: ne proto, ne siłu, ne jokio pamacziaus: asz słabnas vabalelis norejau padarintie tokius didżius dayktus, kayp daro silingi galinczey to svieto! Gilukis mano, kad da giwasties nepatrotijau. Teyp kalbedamas su didelu deł sawes ne grażumu sugriżo ing kayma, ilindo ing pliszy łango namu żmogaus, bowijosi remesłu sawo gimditoju, ir rado szczesti kurios ant płataus svieto niszmintingay jieszkojo. </p><p>Teyp daugelis jaunu żmoniu padaro, kayp tas worelis: jie palikie grażiause ir iszczesliwa pagi-venima kayme, eyna gilukio jieszkotie ing didelus miestus, ir dwarus; o papracewoje ant nieku daugeli metu jaunistes sawo, apsiwerkdami gaylisi: kad be razumo buwo, eydami gaudintie we-ju ing swieta. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXXXVI. Jey nori pażintie sawo griekus ir paklidimus użkabink susieda sawo. Wanagas ir Garnis. </head><p>Wanagas pesigawes wituriuka giwa lese, witu-riukas waytodamas werkie. Tay iszgirdes garnis pradejo uditie wanaga tays żodżeys: jau wagie tu niekay besas: tu ta su wisu nekałta wituriuka, użpualey ir giwa edi; wituriukas, tas szwentas pauksztelis per pawasari Diewa garbina, wisa swieta linksmina ; o niekam iszkados ne daro, ir tu ji giwa edi tu esi piktadejes to swieto; pasakie garnis wanaguy. </p><p>Tu da, tu! atsiliepkie szycze stiebkoji! Ugi tu ko czionay goglineji?... Warlukies wisas jau bay-gi naykintie. Tas warlukies ka pawasarije atgi-jenczey po żemay linksmibe atnesza. Tu kayp nepasotintas żaltis, smakas, prariji: tu da ka czio-nay sznekiesi. Ach ! kayp tay tu teysingas? Tay girdedamas garnis nosi iki żemey nuleydo, kayp żiburis nukaytes. </p><p>Kas nori kita pamokintie, tur butie patsay nie-ku nekałtas. Żmones nietikie patis budami dide-ley neteysingays, artimo tiktay sawo griekus mato ; o ant sawes ne atsiżiuri, ir per tay stojesi da łabiausey neteysingays. </p></div><div type="chapter">
            
            <head>	LXXXVII. Dełko mes kitu paklidimus matome o sawo ne matome. Żmogus wisi sutwerimay ir Kuara-b u  Diewaytis.</head><p>Kad żmogus palikies rojaus iszczesliwa pagiwe-nima iszklides ant aszaru pakalnes, pradejo ne-teysibes daritie, dangus ir żeme mislijo kayp tam żmoguy pamayszyta razuma iszgidintie. Saule pasakie: żmogau żiurek ing mane, ir teyp pilne-wok kielo tiesaus, kayp asz pilnewoju: teyp sto-rawokis butie kasdien geradejingu deł swieto, kayp asz esmu geradejinga. </p><p>Meno su żwaygżdemis kalbejo żmogau: ne tiktay diena ne grażu ira kłaydżiotie, ale ne grażu ir naktije.— Diena ant tawes żiuri saułute ir wisi sutverimay; o naktije żiuri ant taves nesuskay-tita daugibe żwaygżdelu; rupinkis, storawokis: kad su savo grażeys apsejimays mums pasidabotum; o ne reyktu tau kawotis nog akiu musu deł piktu darbu tawo.</p><p>Perkunas isz debesu kalbejo. Żmogau! tu mi-sliji kad niekas ne mato taves tada: kad nog debesu użtemsta saule, meno ir żvaygżdes: ne, tada asz su savo żaybu sau szwiecziu, ir tawo pa-sikavojusio griekus pamatisiu. Saule menesis ir żwaygżdes matindamos tawe neteysingu iszpeyks ir paniekins tawe; o asz strioszney skaudżey użgausiu tawe. Ne darik pikto niekados. </p><p>Teyp perserginejo żmogu: paukszczey, galwi- jeley, ir giriu medeley; ale kwayłas żmogus tu pamoksłu ir nesuprato, o jey ir suproto tay łaykie użmaża daykta, ir użmirszes viska piktay kayp dare teyp dare. Aut gało atejo Kuarabo Dieway-tis, ir teyp pasakie: tam kwasziuy asz ko geriau-se pamoksła duasiu:— teyp kalbedamas użkabino jam ant kaklo du krepszius, viena isz prisza-kio o kita isz użpakalo. Isz priszakio krepszys bu-wo piłnas prikrautas swetimays griekays o isz uszpakalo łocnays. Isz to paeyna: kad mes savo didelu grieku ne matome; o mażus griekus artimo sawo ko greycziausey pasergime. </p><p>Kad dangus ir żeme ant mus żiuri, isisaugoki-me neteysibiu, kad grażey mokina mus klausiki-me ju pamokłu. </p><p>Deymanto szlipuatie su nieku daugiaus ne galima ira, kayp tiktay sujo paties pieskomis. Teyp żmogus tiktay vienas żmogu gali iszmokintie. Kada norint piktay daritumey, tuajaus tave tie żmones pamatis, ir tuajaus: udis tawe, kolos tave. bars tave; irtu ant ju nepikie, dełko ne?... kad jie procevoje deł tavo gero. Geriaus butu, kad Kuarabu Dievaytis butu kożnam żmoguy użkabines krepszy łocnays griekays pripildita isz priszakio, o swetimays isz użpakalo: — Mes pir-miausey pamatintume savo netikuma, ir pasitay-situme; o potam kitus, ale ka daritie: mes to Die-wayczio ne galime paszauktie ing prova. Isz to iszpuala: tiek da kad mes norime ka pamokin- tie geray ira; ale reykie paczem butie be papeyki-mo kas kitus mokina. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>LXXXVIII. Tas żmogus ira grażus, kuris ira geras. Tewas ir ji Waykieley. </head><p>Wienas geras tewutis turejo dwejeta sawo way-kielu: sunu ir dukteri. Sunus buwo łabay grażus waykielis o dukte ne.... raupleta, ne weydos jos, ne stuamua, ne eysena, ne dayley iszżiurejo. Sunus nusiwede sawo seseri pas prudeli vandenio, parode seserey jos negrażuma ir pradejo isz jos juaktis. Tada mergayte apsiwerkie ir atejo pas sa-woteteli pasiskustie.... Tewas dasiżinojes dełko jo mergayti werkie; paszaukie abudu waykielus sawo pas sawe pabuczewo juas, ir teyp isz ju koż-nam pasakie: sunukay mano! tare tewas: tu esi grażey nog Diewo sutwertas, ale niszrodisi akise żmoniu grgżum; jey tawo darbay ir apsejimay bus ne grażus. O tu dukrele mano iszżiuri negraże, ale jey tiktay tawo darbay ir apsejimay bus grażus: iszrodisi ko grażiause wisiemis żmoniemis. Tu grażus suneli mano storawokis: kad grażumo sawo necnatomis ne suteptum ; o tu dukrele mano storawokis; kad ne grażuma sawo cnatomis pareditum. </p><p>Ne wiskas tay ira brangus dayktas kas żiba; ale ko tankiausey brangus dayktas ira nog akiu kway-ło swieto użdenktas. Kwayley to swieto dabojesi cicitemis, o iszmintingi geribemis. </p></div><div type="chapter">
            
            <head>LXXXIX. Ne daugeł werta geribe swieto. Tewas ir jo Dukte. </head><p>Tewukay mano ! Ach kayp tay iszkada!... Per-nay asz buwau teyp skaysti, teyp grażi; kayp kwietka rożes: stuamua mano kayp mełdas. Wey-das mano bałtas ir raudonas kayp grażiausio obu-alo rudenije: akutes mano kayp karweluko, no-sute kayp pupute, lupeles kayp żiedas saulutes, dantukay kayp perłay, aukso płaukieley garbine-wosi ant gałwelis mano, buwau pagirta ir paszło-winta. Dabar wiska prapuldżiau!... atejo pasiutusi liga rauplu: surandawo skaystu weyda mano ir juadu padare, pagadino wiena aki mano, płau-kay nuslinko, dantis iszgele, sweykatos ne turiu isznikau kayp wasara kwietkiele ant stogo iszdi-gus! Ach kokie tay iszkada kokie tay iszkada!... </p><p>Dukrele mano! Gieribes żemes tuszti niekay ira. Wiskas niksta isz akiu musu, kayp grażumas dienos wakare. Ir szwiesi sweykata, ir garsi szło-we ir gieribes aukso sidabro ir bagoti namay: viskas isz akiu musu iszniks, kaypo wilojentis sapnas. Mums reykie dabotis tokiomis geribemis kurios niekada neprażuwa: bukie wajkieli cnatli-wa rupinkis kad ka gera nupelnitum kas tawo nesmertełnay duszey pasłużinta: tay tikra, tay twirta gieribe ira; pasakie tewas. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>XC. Gieribes żemes iszkadliwos ira. Elżiuka ir Motina jos. </head><p>Elżiuka pamaczius rożes kruma prażidusi, pripuale prie jo, ir eme skitie kwepenczes kwiet-kas; ale akstinas erszkieczio teyp skaudżey sugriebei kad jos rankute idreksta użsiwietrijo, ir Elżiuka penkies nedeles skaudżius sopulus kien-tejo.</p><p>Waykieli mano! pasakie motina Elżiukay ray-sziodama jos skaudama rankiele. Wisados pako-ley giwa busi atmink:— Kur norint pamatisi deł sawes: mieła, sałdu, ir gardu daykta: ne, pułk prie jo per greytay— tenay ira użsislepus kokie norint didele iszkada, skaudi liga, baysus iszga-stis: iszbliskus Giltine: </p><p>Daugelis żmoniu teyp nieko nenuwokie kayp mażi waykieley; per daugeł riebeys dayktays ap-siwałgitie, macneys gerimays pasigertie; ant iszka-dliwiausiu raszkażiu atsiduatie: ju wisu dienu piktu darbay, Ale uż tay tie żmones łabay tan-kiey graudżey werkie ir waytoje! </p></div><div type="chapter">
            
               <head>CIII. Negana ira nobażnu butie, reykie ir geru butie. Żuwininkas ir Lideka. </head><p>Żuwininkas użtieses tinkła ant wandens; uż griebe lideka. Ta lideka didele buwo; o piłwas jos ne swietiszkay storas, Żuwininkas jau taykie-si imtie łaymiki; ale! lideka pradejo sznekietie, tays żodżeys: żmogau ne rusziok manes: asz es-mu szwenta asaba: asz gałwoje sawo wisados ne-szioju wisus żenkłus mukos Atpirkiejo swieto— Mhu! geray ira: kad tu neszioji sawo gałwoje tuas szwentus żenkłus,- ale pasakik man ka tu tame sawo didelije pilwe neszioji? Pilwelije mano ira wiena tiktay weysle żalciu.— Oho! kad tu sawo pilwe neszioji weysle żalciu: asz tawes gi-wos ne łaykau. Eyk sże! Teyp kalbedamas paeme lideka uż sprando, nunesze ant kranto, ir ant ugnies użdejo, Lideka giwa raytesi ugnije!!!... </p><p> Tie żmones ira didżiauseys piktadejeys, kurie pildidami necnatas grieku, nuduada nobażnus: ir negadnays budami szwentus dayktus kitiems ap-sakineje. Toks żmogus ir per puse żmogum, o per puse baysi bestije, toks żmogus biauri baysybe ira.</p></div><div type="chapter">
               
               <head>CIV. Isz ko Nuabodulo ligos paeyna? Tinginej ir Kuarabu  Diewaytys.</head><p>Kuarabu Diewaytis dagirdo, kad daugielis tokia żmoniu ira kurie nieko giero nedirba, nuejo pas adinas cziełos dienos, ir pakłause ju teyp kalbeda mas: jus sweykos ko gieriausey ape wiska żino-tie kas terp żmoniu dedasi: pasakikite man ka jie per dienu dienas weykie? Żmones geri kayp skruzdeles kas dien procewoje; o tinginey nieko giero nedirba; atsakie adinos.— Tay kagi jie weykie pasakinkite man; pakłause Diewaytis? Żmones geri saldżey naktije atsilseje ape trecze ir kietwirta adina anksti sukiło, pagarbino Diewa ir ejo ing grażu darba; o wisi tinginey per nakti negalejo nuguletie: Ledokas juas kuteno; dełto kayp penimey antszonu wartesi; o priesz diena teyp jie kietay imigo:— jie butu negirdeje trenksmo tu perkunu ka senewes gadinese iszpuale ant miesto Sadomos ir Gomoros, atsakie adinos. Na, kadagi jie sukiło, ir ka sweykie? kłause Die-waytys.— Tinginey isikirmimije, ape dewinta adina ritmetije pabudo, iłgay łowoje gniusijo, atsikiele, pawalge, Szmutawojo, juakiesi, ir nieko giero nedirbo, atsakie adinos.— Na, geraygi: ar jau tinginey ir per wisa diena nieko giero ne-dare? Kłause Diewaytis.—Per wisa diena, tie nełabi żmones: tingniawo, walkiojosi, wamżdi-nejo, dribinejo: żmones gierus apkalbinejo, isz-szydijo, paniekino, pażemino, lieżuwius sawa-dżiojo, wogie: ir ka sugriebe nesze ing karczema pragiertie; o pasigiere: pikosi, kolojosi, muszesi, ing prowas ważinejo: ir nieko giero nedirbo; pa-sakie adinos.— Na! kad tie tinginey teyp niekays ira: asz juas pamokisiu; tare diewaytis. Tie kur-je tingies ka noris giero darintie gniusas juas uż-pałs: jie tures to pradejos żiowautie, wietos sau negaus: teyp jiemis bus nuabodo ant swieto. Potam Welnes jiems użduas kokinorint pikta darba, ir padaris sau jie kokienorint iszkada. Tie kurie negrażey sztukawos, szmutawos, ir isz żmoniu juaksis: jie patis ant juako pasiliks wisam swie-tuy. Tie kurie mełuas apkalbines, ing piktuma słabnus żmoneles suwadżios: bus akise wisu gie-ru żmoniu paniekinti: ir patis wagis ir szalbierey ju neużkies: wisas swietas ju isztoło atsilenks. Tiemis ka wagimis ir isz plesztojeys gero żmoniu vadinasi: jiems gieri żmones pabudewos namus newalos: jie neużiłgo pateks ing kalini, ir tenay juas wargas aż piaus. Girtuakley ir kiti paleystu-waj skaudżeys sopuleys iszmirs; o ju waykay ir wayku waykay: wergdami, waytodami, iszalkie iszbliszkie, ape namus gieru żmoniu, cnatliwu darbininku, suks : praszynes trupinelu duanos idant galetu numalszytie bada: kuris juas skau-dżey grausz. Jie tures parsiduatie uż kiauliszka paszara nełabam ponuy; o tas ju giwu skura nułups, ir werguczeys ant amżiu pasiliks pakalenie: tinginiu, łatru ir paleystuwu; teyp pasakie Ku-arabu Diewaytis. </p><p>Baysu ira kłausitie pranaszawimu Diewaycio: todeł iszsisaugokite tenginewimo waykay! </p></div>
         <div type="chapter">
                  
                  <head>XCIII. Kas ant swieto ira ko piktcziaus Tyronas; Kas żmoniu ko daugiausey isz gubije ? Giltine, Wisokios ligos ir Kuarabus.</head><p>Isz wisu Tyronu didżiauses ira: Giltine. Kad jey nusibodo żmoneles żudintie, su szaukie pas sawe wisokies ligas ir Kuarabas, ir jomis apreysz-kie sawo wale tays żodżeys kalbedamas: jus esate mano nełabo darbo wisos łabay geros pamacz-ninkies, jau asz seney rengiuasi jums at nagra-dintie uż jusu nupełnus, dełtt dabar pastanawi-jau, jums tokie łoska parodintie: kożna isz jusu gali apturetie didżiause szlowe: kuri isz jusu da-westu man, jogiey ko daugiausey żmoniu isż żude, ta aptures ta gadnasti:— bus ant mano wielos isz auksztinta: mano Naumiestninkie wadin-sis. Eykite visos sze parodinkite man, kuris isz jusu ira Żmoniemis ko iszkadliwiause? </p><p>Tay iszgirdus priejo pirmiausey pas Giltine Wayna, ir teyp sawo zasługas apsakie: Striosz-niause Karaliene wiso swieto! man rodosi, ne-reyktu Jusu Milistay nekłausinetie ape mano tau pakłusna tarnawima, wisas swietas paswieczys: kad asz per wisus amżius ko daugiausey isżnay-kinau nespakaynu żmoniu: ir su ugne ir su medum, ir su dzidomis, ir wisokieys spasabays, kayp pasiutus żmones żudau. Kad asz iszeynu ing sawo iszkadliwa darba, kożna akies mirksni tuk-stanczey żmoniu ing graba wirsta: o asz ant żemes procewoju wisados per wisus amżius: asz ko daugiausey Jusu Milistay prisisłużijau: man priguł wiriausibc; pasakie wayna. </p><p>Ne, asz daugiaus isz żudau ne kayp wayna; at-siliepe Pawietre. Ant waynos tiktay per daug drasus, uż żibantczius mażmożius nesza sawo giwa-sti Tau Giltine ant apieros; o kad asz isz eynu isz szulinio pekłos, per wisa żeme eydama: pu-stiju Karalistes, Miestus ir kaymus: ir łabay tan-kiey: kayp szienpjuwis żidintczes żoleles pakier-ta, teyp asz niekam niszboczyju. Asz ko daugiau-sey żmoniu isz żudau: asz turiu prowa ant Tawo trono sestis ir ing sawo ranka dalgi imtie; teyp kalbejo liga powietres. </p><p>Ne, neteysibe kalba: ir wayna ir pawietre. Pu-stije jos żemes żmones, nera ko priesz tay pasakintie ; ale tik bet ne tiek kiek asz; praszneko badas. Wayna ir pawietre ateyna ir pereyna, ale asz pasilieku, ir gieriausiu biedna żmonelu nu-trumpinu baysiausius sopulus: ka jiems ubagiste użteykie ; o tokiu ko daugiausey  ant żemes ira. Jie mane błagosłowindami eyna, guża atsilsetie ing kapus. Asz Tau Giltine ko daugiausey negero: darau gero, man ta szłowe priguli; twirtino akis pastates Badas.</p><p>Wayna Pawietre ir Badas ateyna sunkiu grie-ku pakorotie; Szwokszte Szyltine. Tos nepertan-kiey swieta atłanko, ale asz metas i meta, ir pa-waseri, ir wasara, ir rudeni, ir żiema: kożnam kayme ir mieste atłankau wisu namus: ir tenay uż ne mażus paklidimus gułdau pirmiau ing ło-wa o potaim ir ing graba: po du, po tris, po penkis.... Ir sprawedliway darau, ba kagi: tinginey ateyna ing ubagiste, o isz to: wisados brudu użpulti gniusije: łabay neszwarey: ir ju walgimas, ir pareday ir pagiwenimas: czesu didżiausiu szal-cziu pusnuagiey; czesu didżiausiu dargonu ir szła pumu basi; po durnus kayp błakies; kożnoje ba-kużeje perdaugeł ju; to palewos barasi, kieykie-si, wienas kito neapkientcze. Tuszcze ju!. żmones geri apseys beju: teguł eyna pożeme. </p><p>Bagoti bauray welgi nesijaucze ka dara: pasi-łokamije ant pinigu: gieriausius grudus pardua-tie, o niekiausius sau walgintie paskire; o jey ne, rapukieleys żiwijesi. Prisidżiowina wisokios mesos, ir ta godżey eda. Pasidaro bankietus: prisiperka smirdintczios ariełkos, prisidirba ałapałay-kio, szwieże pusgiwe mesa eda, ir ału szwieże su mielemis punta. Ariełka, tuam ałum persigire ir persiwalge, per szyle: bile kur parvirsta ir kran-kie! Prie darbo bejokios nuawokos: kayp kada per daugieł dirba ir prakaytuaje, o kayp kada tinginiauje iłgus czesus, widuje prie karszto pe-cziaus isikaytina, o potam tuajaus wien marszki-nej ant szałto wejo iszeyna; prieprocios perkayte pripuała prie neczysto supuwusio szałto wande-nio, ir ta kayp jauczey punta! Persi alkina, o pripuale prie stoło sunkiey sawe apsikrauje ; uż ta neparunka asz juas kaytisiu: ju waytodami skusis: drugis drugis! Greytoji! Pażandes pażandes! Karsztligie karsztfigie! Timaj Timay! Szyr-di skauda szyrdi! Gumbas Gumbas! Cholera Cholera! O tay wiskas ira mano darbas; pasakie perpikus szyltine. Kad man reykie dagibe tu kwasziu płaktie, ne-siki tropinsis, kad ir geram żmoguy liga ir smer-tis pritėks: kukalus beraujent ir kwietis nenorin-tisirauje.— Asz ko daugiausey iszpjauju Tau Giltine żmoniu, mane pasodink ant sawo trono, pasakie iszkaytus szyltine.— </p><p>Szyltine geray dziauje łabiausey praszcziokie-lus, nieks jey neużgins zasługu jos; atsiliepe kwapa gaudindama Saus lige. Asz tik bet Tau Giltine daugiaus pamaczyju: didżiausiuase miestua-se, prie waysku, po karczemas: asz wisus sawal-nikus tinginius, girtuaklus, neczystus paleystuwus, ir wisus pri darbo godżius pusgalvius: aprie-ju pikcziausiomis ligomis; o kandis mano aptru-czije iki daugieluy pakaleniju: ir uż mażesnius griekus asz użkabinu niewiena: nieks su manim teguł nesztukawoje. O! asz ir dżiubiju: mane aprink Karaliene wisu ligu; tare iszdżiuwas Sauslige.</p><p>Asz! Asz! Asz! suriko wisokieys bałsays wi-sos kuarabos: kad girtuaklis akis użpiles ing szu-lini ikrapino, asz jam pażibinau; kad krepesiu ar-kley sudaużė: asz juas pabaydżiau; kad krapayła nog aukszto nupuale asz ji pastumejau; kad pik-cziurna ir rekcnis ir be smegenis besitasidamas gavo liga: „Asz pirma, Asz pirma” kayp givay mano darbas buvo. Karaliene! smertełno swieto, ir musu prociu ne użmirszk; szaukie kayp gałwa leydże wisos kuarabos. </p><p>Tu pagiru Giltiney bekłausant, atwirstino: su-tukus, durna abgirte boba, Lietuvos praszczioku pagirta daktarka ir tays żodżey sztoringavo: ka wayna? ka pavietre? ka badas? ka szyltine? ir ka wisos kuarabos żmoniu żudo, mażmożis ira paliginus su mano darbuczeys: asz kas dien sawo namuase turiu jormarka kwasziu, jie moka man szesztokus, o asz kayp iszproto iszejus juas mokinu. Durna kałba mano, teyp su ju durna gałwa taykosi, kayp akis jaunikaycżio su akimis mergaytes. Kad ligonius Szyltine degina, asz jiems liepiu ariełka duatie, ir jie teyp padaro; o Szyltine teyp papindina, kayp ugnis aliejumi per kita. Kad pażandes użima kakła ligonio asz pipiru su imbieru ariełkoje pawirinus prisakau ligo-niuy użgiertie, o per tay pażandes ligoni uż smaugs ner ko abejotie. Kad drugis kretcze, asz wisokiu biauribiu, wisokiu szlikszcziu truczyźnu su ariełka su mayszius użduadu, o ligonio tuajaus kojos ir vidurey prades tintie ir neużiłgo tur mirtie! Kad meteriszkies po kudikiuy negali asz turiu smertelnus spasabus jos isz sikio użmusztie. Kad żmogaus użsiwietrije ronos, kad użsiwietrije widurey: asz ko macniausiu niek niekiu su ariełka jomis uż duadu, o isz ligonio tur butie numirelis. Trumpay kałbant asz su sawo mieła arieł-kiele daugiaus nekayp wayna ir pawietre żmoniu ing kapines inwarau: ant kożna kapo atsistojus dawadney nupasakocze, kad tay tikray asz użmusziau, o neszyltitine ne kitos ligos: man viriau-sibe priguli; pasakie stora boba. Kad teyp boba sznekiejo, Giltine łabiausey kłause; ale sztay striukas, riebus, taukuatas kukorius, ant slenks-czio stowedamas gałwa lingawo, ir teyp pradejo kalbetie: Karaliene wisu ligu ir kuarabu! nesiskubink sau aprinktie naumiestninkies, pakłau-sik da ka asz pasakinsiu: asz uż wisas ir ligas ir kuarabas ir daktarus ko daugiausey swieto nay-kuczyju: wisokios ligos nog manes prasideda: asz Tau kasdien kieknori triebiausiu pilwisz-cziu peniu. Wayna, pawietre, ligos ir kuarabos isz neticziu isz neticziu pasidaro, ir tay ne wisada: ale asz godulus tucz teyp kayp nełabas żmogus uż-truczynta teszła upeje żuveles apszere. Isz kuknios wisokios ligos, ir be czeso smertis paeyna: asz busiu Karalum wisokiu ligu; pasakie kukor-ius o gaspadines pritare kad tikra teysibe ira. </p><p>Giltine atsistojus mislijo, o paskiaus wisu atejo, ir ing akis tiesiok kalbejo Giltiney Piworas. tays żodżeys; Girtibe ira visu necnatu motina.— Wisados girti susimusza— terp girtu pasiutus wayna.— Ko daugiaus girtuaklu ant swieto ira.— Jie wiska pustindami padaro bada.— Isz girtibes wisokios sunkiausios ligos paeyna ir pats netikie-tas smertis— asz ariełkos meysteris Tau Giltine daugiausey pamaczyju: pastatink mane ant sawo wietos, jey nori beweyk gała wisam swietuy pa-darintie. Giltine tay girdedama pradżiugo ir dantimis barszkindama padawe sawo dalgi Piworuy. Isz to paeyna: kad dabar wisi żmones nori ko daugiausey ariełkos pridirptie ir iszparduatie. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>XCIV. Kas nekłausis griżiu ir teysingu pamoksłu, po czesuy gaylesis. Motina ir jos  iszdikies waykielis.</head><p>Waykieli mano! niekados tu neykie bowintis ant ledo: tenay gali skaudżey parpultie: gali ranka, gali koje sutrupintie: gali ir sprauda nusikre-stie! isz to reyktu tau tikka dabar prażidusiam numirtie. Waykieli mano! isisaugok tokios isz-kados; kalbejo motina. </p><p>Ka jus Mamute man teyp kwayłay sznekate: ar asz mażas esu, ar asz proto ne turiu, ar asz nega-lu isi saugotie? kada jau asz po leda cziużineju? niekados sau nepaiszkadijau ir dabar niepaiszka-dinsju: atsakie waykas.— Na! na! Waykieli! asz sutawim nenoriu gintczytis; ale negeray daray kad manes neklausay, tare motna. — Waykpa-łaykis nuejo ant ledo, paslido, susikule, sutru-pino sawo koje ir ta pacze diena nusimire! </p><p>Kad Teway tawo arba kiti geradejingi żmones geray mokis, kłausik ju. </p></div><div type="chapter">
            
               <head>XCV. Kas niszczesties nisisaugos, tas su niszczest-cze pasitiks; toks ira prieżodis. Jaunikaytis ir giw aie. </head><p>Wienas jaunas Waykinelis ejo połanka pasi waykszcziotie ir skine grażes kwietkieles. Pamates ji tenay senas żmogus: kuris toje wietoje gi-weno, ir persergejo ji: idant pota kłoni ne wayk-szcziotu, kad butu atstrażnas, nes czionay daugielis wisokirmelu randosi.	</p><p>Waykinelis kruptelejo tay girdedamas ir ga-tawas buwo atgalon grisztie. Ale pamates netoli wiena łabay graże naszłute żidintcże, pasakie: na-gi ta pasiskinsiu— pasilenkie ir skinie— o ap-siżiurejes pamate kita ir sakie da ir ana grażu żiedeli, tas man łabay ing kwietka pritiks. </p><p> Kad jisay prie antros pasilenkie skintie, sztay! pikcziause giwale! szoko ant jo ir ing ranka igi-le! Jaunikaytis isz didelo skaudejimo apleypo, ir mirdamas isz gayleszczio kalbejo: ach! kayp asz negieray padariau: kad asz persergiejimo to giero senelo nepakłausiau! ir nusimire!... .</p><p>Waykieley! kłausikite persergiejimu sawo te-wucziu ir mokintoju ir isisaugotie piktibes grieku, idant jus neikastu kayp giwale. </p></div><div type="chapter">
               
                  <head>XCVI. Prapulties isz toło atsilinkie. Mokinta Pele. </head><p>Wiena dideley mokinta pele, żinojo wisus ki-trumus żmoniu: kayp gaudo ir naykuczyje, ju gimine. Ejo wiena siki pro spastelus, o tuase bu-wo: szwieżes, kwepentis łaszyniu spirgutis idetas, Asz tos peczenkos nimsiu: tegul ji czion sau bu-wo; pasakie pele; ale pawuastintie man nieko ne paiszkadis. Ije prisiartino, su sawo snukucziu pajudino spirguti, spasteley puale ant jos ir jey gal-wa sutriuszkino. </p><p>Waykieley! turekite akis, ir razuma: nebukite per daugel drasus ir sawalni: waldinkite piktus norus kuno sawo: nes galite prapultie kayp pe-lukie. </p></div><div type="chapter">
                  
                     <head>XCVII. Po cesuy nieko ne maczyje ne daugelis iszma-nitie. Muses ir medaus puadas. </head><p>Kayp bicziu spieczius, musiu uże ape medaus puada; ju tenay daugibe prisimerkie ir medu ede; ale kad reykiejo jomis isz tenay iszeytie ne-galjo: nes ju sparneley ir kujukies susimedawu-sios periszkadjo. Tada susipratusios museles kad negeray padare eydamos prie medaus per daugieł atwożnay: pradejo graudżey wertkie; ale po czesuy! Matindama taniszczesti wiena isz musiu kuri ant kraszto puado stowejo, ir łabay atstrażnay medaus paragawo, teyp pasakie, man gayła jusu mano seseles! ale jumis reykiejo akis turetie: delko jus nepamislijote, ar bus galima isz teyp giłaus puadu jumis isz eytie? Kayp jus wożyjotes teyp be jokio proto padorintie teyp isz sznekiejus nulekie sau. </p><p>Łabay lengwa ira pasigautie kielu pakusu ing grieka wedantcziu, ale tuam kielu tropinsi ing prapulti, ir bus negalima isigielbetie. Todeł aż czeso pamislik: kad ne reyktu graudżey apsi-werktie ir waytojent prażutie. </p></div><div type="chapter">
                     
                        <head>XCVIII. Piktumas ira trumpas pasiutimas. Meszka ir Bites. </head><p>Bitute igile meszka, kad be paszenawones prisiartino prie jos namucżiu. Meszka użsidegie rus-, tibe, suriko piktu bałsu, ir kayp isz gałwos isz ejus: eme ir wisus awilus po darża isz warte. Tada isz wisu awilu bites supuałusios teyp sugiłe meszka ! kad ta rekdama kayp gałwa legdże, bego kayp galejo ing gire, retawodama sawe nog matomo smerties; o wisas swietas mate ir isz mesz-kos juakiesi. </p><p>Gieriaus ira maża pakriwidijima nukientetie.— Apiekies piktumas wisados iszkadas, bedas, ir sopułus padidins. </p></div><div type="chapter">
                        
                           <head>XCIX. Kożname stone ir łabay geray, ir łabay negeray. Czerepokas ir Antis. </head><p>Czerepokas mate pulka anteziu auksztay prale-kient. O! kayp tay iszczesliwi ira tie dangaus paukszteley; pradejo su bałsu kalbetie. 0! kad asż galecze teyp gretay kayp jus pałakiotie isz vieno łauko i kita, isz wienosupes ing kita, ale man periszkadije mano sunkus namay. Asz turiu sawo wisa giwasti szyczion tame wandenije butie : asz nieko neżynau: kas per brangumay, kas per grażumay, kas per patiekos, kas per link-smibes to płataus swieto ira: Ir wisi giwentojey żemes nieko neżynu ape mane. </p><p>Kad jisay apwerkie sawo pażeminima: suryto ! trenksmas sziuwio striełbos, ir pamate jau negiwa anti puałant isz aukszto: toje buwo ing szyrdi paszauta, ir kraujes jos pakwarbawo wan-dani! Tada nusigandes suryko czerepokas: da-bar asz pażinstu sawo kwayłuma! Ne bezpecznay ira auksztuy isikieltie, paszlowintu butie: gia-riaus ira man czionay użsislepus kur niekas manes ne pasergietie negali. </p><p>Kad isz dangaus apturejey, tuam dżiaukis, o kito gero negeydauk. </p></div><div type="chapter">
                           
                           <head>C. Del nełabo ne szwenta prowa, ne prisiega patwirtintas priżadejimas nieko neżnoczyje. Prisiega Wiłko. </head><p>Wiłkas łabay daugeł sikiu pagriebe tay awute, </p><p>tay wersziuka, tay kumeluka,.... paiszkadijo kay-mine artojaus. Artojes iszkase duabe anto tako kuriuam wiłkas ateydawo, jo galwijelu gaudintie. Wiłkas ikrapino iduabe. Atejo artojes pas duabe, ir wiłkuy teyp iszsznekiejo : ha ha! wagie hun-swate! prilipay liepto gała: isz czionay neiszey-si, asz tawe użmusziu.</p><p>Na tik nesztukawok geras dedukay! nekorok ir neużmuszk manes , asz nog szios dienos priżadu pataysintie sawo grieszna giwenima: isz leysk mane isz duabes pasakie wiłkas. </p><p>Razbayninkas, wagis, ir szelmis, moka kitray mełuatie jam negali wieritie, ir tu nedałaykisi priżadejimo welik tawe użmusziu newertas esi giwasties; pasakie artojes. </p><p>Asz jau isz tikros szyrdies kałbu: saule, menua wisos żwaygzdes ant dangaus teguł bus swiedkays, kad asz tejsibe kałbu: asz niekados ir niekados, tamistay mażiausio gałwijelo nepaiszkadinsiu, asz prisiekiu pasiprowintie; o uż griekus papilditus pakutawotie: szakneles żolelu grausziu. ir żuwe-le jey kadanekada pasigaucze, ta su padekawone suwalginsiu. Jszboboczyk man dedukay teyp pasakie wiłkas. </p><p>Artojes pawierijo kałbay wiłko, ir iszleydo ji isz duobes. Wiłkas eydamas ing gire per łauka artojaus pamate bałoje meyteli besiwolojent. Sustojo ir teyp pradejo kałbetie: tas purwinas ira wandua, o tas giwulis ira żuwis, man jis tinka </p><p>pasigautie, użpuale ant meytelo, papiowi ji ir predes nutimpino ing gire. </p><p>Teyp kożnas piktadejes sau pawelije pacze pri-siega użsakinta daykta. </p>
                              
                           </div><div type="chapter"><head>CI. Mes bijome didelo piktadejo, o mażas iszkadli-wesnis mumis ira. Żmogus ir dwi upes. </head><p>Pakielewingas priejo gana dikta srauney użen-cze upe, stojes! dayresi ing abi puses, ar nepa-matis kur tiłto; ale niekur nepasergedamas, at-siwożyjes, brido ir nusidave jam iszczesliway pereytie. Eyna tolaus ir prieyna maża tiku upeł-pałayka, asz nepertokie upe per bridau, o ka man tas niekay; teyp besznekiedamas żengie atwo-żnay ing upe, tropijo ing pacze gielmes panere ir prigiere. </p><p>Kad tawo neprietelus tau isz rodis spakaynu ir tikum: łabiaus jo bijokie, nekaypt tau iszro-dintu baysum ir iszkadliwu. </p></div><div type="chapter">
                              
                              <head>CII. Kayp tay ant swieto nebezpeczna ira. Uadelis. </head><p>Kad perejo szyłta wasara, ir oras atweso, tada; uadelis mislijo: kayp czionay bus galima permi-stie szałta żiema. Poiłgo gałwos łaużymo, iszpu-ale nulektie ing bakużele artojaus , ale kad ilekie in tuas namelus, pamate: ir ant łango, ir po wi-sus kampus, ir pałubeje: wisur- woray tinkłus. użtayse  Łaukie atlekienczio: uadelo: gatawi ira tie bestios ji su estie! Nusigando mano uadelis, apsisuko ir ko greycziausey iszlekie. Dabar mi-slijo kur czionay ant ziemos apsirinktie wieta?... iszpuale : lektie ing pałociu pono, apsiżiurejo, ir rado sau su wigada, szyłumos ing pati siki, pa-wałgintie ira ko; o worelo nemażiuko niekur ne-matintie. Jaucze bus giaray. Atejo wakaras, słu-gos użdagio jo daugieł żwakiu po widu: uadeluy łabay grażu buwo, użtupes ant nosies, atsigieri, pradejo linksmintis, lekie nog wienos iki kitos żwakies; tik! nepasijuto, kas pasidare: sparne-ley ir kojukies liepsnoje ugnies sudegie! Da-bar mano uadelis ant asło nupuales pajuto dide-lus sopulus kune sawo; o ilgay. netrunkant, ponas bewaykszcziodamas su kietu czebatu użmine uadeli!!! Uadelis numire nesułaukies ritojaus pirma diena rudenio, o norejo da jis per iłga żiema pergiwentie.</p><p>Teyp eynasi ir su żmoniemis ant swieto: isz wisu pusiu ira apstatintos żabangos smerties, nog mażos niszczesties begdamas tropie ant didesnes; o nog smerties iszbegtie negalima, ir użpuała per greytay; uż metu mislis uż pecziu smertis!.. </p></div><div type="chapter">
                              
                                 <head>CIII. Sznipszlis. </head><p>Paukszciukas Sztarelis bełakiodamas: pamate ant żemes pastatita stiklinayte, artipilnio wande-niu. Norejo atsigiertie, ale negalejo— kaklelis stiklinaytes peranksztas buwo— jo galwele nitił-po. Megino stiklinayte parwerstie, ale kas mate ? iśzwiśo wieko silijosi, o jos nepajudintie negalejo. Atsistojes ing stiklinayte żiurejo... mislijo... gałwa kraype:— kayp czion galima ta wandenli pasiektie ? Ant gało ir atejo jam i gałva, isz rado: ispekite kayp ?— Mano Sztarelis eme po maża ekmeniuka nesze ir dejo i stiklinayte: isz to wandenelis auksztin pasikiele, ir sztarelis atsigiere. </p><p>Kożnas żmogus pradedamas darba, teguł pir-miausey geray pasimislije; o paskuy teguł dirba. Żmogus be razumo, nusikoros kayp jautis pajungtas i żagre, ir nieko giaro nepadaris, o tas kas nusiżiurejo ir mokinasi: besibowidamas dau-gieł giaro ir kayp priguli padirbs. Żmogus wadi-nasi karalum wisu sutwerimo dełto: kad su sawo razumu dirbamo ne dełto kad daugieł wieko turi.-</p></div><div type="chapter">
                                 
                                    <head>CIV. Tinginis. </head><p>Asiłas atejo pas upe, stojes ant kraszto jos pamate daugieł żoliszcziu uż upes, małonejo paestie, ale mandua didelis! Noris jis nerangus ira, noris naszta jam swere: wienog butu galejes perpłauk-tie, ir giaray pasisotintie, ale jam nesinorejo pro-cewotie, jis sau teyp mislijo: pałauksiu kieles wa-łandas, pakoley wisas wandn ne nutekies, o po tam asz sau sausomis kojomis perejes paesiu. Ir teyp padare: stovejo ant kraszto upes per wisa diena; wandua kayp tekiejo teyp tekiejo: o kad jau atejo wakaras ir iszałko susiprato: kad rey-kie eytie pasijeszkotie wakarienes. </p><p>Kas nori pawalgintie gardżios duanutes, teguł netinginiauje kayp asiłas; teguł nełaukie nog dienos iki dienay giaru czesu— jau seney pere-jo tos gadines kada raumenines deszrelis kayp sparwos łakiojo. </p></div><div type="chapter">
                                    
                                    <head>CV.  Didele atmayna. Żirgas ir Asiłas.</head><p>Auksztas, dayłus, nutukies, beras żirgas, auksu zibantcziomis kamanomis pareditas, ir su bran-gium bałnu pabałnotas pasitiko su asiłu; o tas nabagielis susikuprines, mayszus taworu ant sawo nugaros użkrautus żviegdamas nesze, ledwa galejo kielu pasislinktie koje uż kojos ejo. </p><p>„ Jśzkialo”— suriko żirgas, ar nematay mano paredu?— gali suprastie kad asz esu żirgas kuni-gaykszcziu: kad jisay sawo wayskus ant waynos vedasi ant manes sedi. Eyk szalin tu niekiau, tu ubagiesziau, werguti ! jey nenori kad asz tau su plienu pakaustinta naga sawo sutrupincze kakta tawo!!! </p><p>Asiłas wargo pauksztelis, sukruto, isitraukie ing szali, ir tiłomis murmejo sau wienas: „ach kad asz galecze su tuam iszczesliwu żwerimi may-nitis, kayp man butu giaray ant to swieto. </p><p>Perejo penkios ir szeszios nedelos be mislijent asiłuy ape tay: kad arklis ira teyp iszczesliwas, o jis tokisje ubagisteje ir varguase prapuales: jam rodesi kad tu apsunkinimu negales isztriwotie. </p><p>Ant gało septinta nedele eynant, kiałauje asi- </p><p>łas tuam pacżiu dayktu, ir pamate priesz sawe kitasik iszczesliwa Kunigaykszezio żirga:— ale o diwu dalis!... arklis szlubas, sunikies, i meszło weżima pakinkitas, prie prastcziausio darbo... </p><p>Oy! Oy! praszniakino asiłas diwidamasi—kokie didele atmayna su tavim nasidawe ? pasakie arkluy. </p><p>Mane skaudżey użgawo kułka ant waynos, pa-szautas parwirtau, apmiriau iszdidelu sopulu; o kad atsigawau ponas mano liepe mane iszgulitie; ale kad pasilikau szłubas, tam walszczioniuy mane padowanoju: matay kayp man dabar pasiweda!.. szlukszlano arklis. </p><p>Kad tau giaray pasiweda nepasikiałk ing puy-kibe, ne kalbek sau: esmu san sveykas iszmin-tingas, ir bagotas: nieko niebijau bet atmink wisados ant to: kad kożnas akies mirksnis gali tawo wisa giara isz naykintie. </p>
                                    </div><div type="chapter">          
                                       <head>CVI. Rambus  Arklis.</head><p>Żiemoje, dereszius kayp giway norejo, kad tu-ajaus sauso kratinio pundelis atsimaynitu i szwie-że graże żole; o szaltis i szyita wejełi pawasario. </p><p>Noris negreytay sułauki pawasario: oras atszy-ło— żole iszdigo— buvo ko paestie— ale po-draugiey atsirado visoki darbay: łaukus iszgi-wentie, ir użsetie: arkluy wel nusibodo pawasa-rije kayp ir żiema,- ir isilgies łauki wasaros. </p><p>Atejo ir wasara, Dereszius eda kayp ponas — ale tuajaus szienpiuti, rugpiute: reklejo sziena, ir rugius isz łauko namo ważiotie, o dali tu isz namu i miestu, ir da prie to daugiaus kitu darbu; dusawo ir dejawo arklis, kad ta wasara per iłgay nepereyna, o rudenio sułauktie negali. </p><p>Atejo be pornajent sztay ir rudua, paestie ga-wo: ir dobilu, ir wikiu, ir grudu; ale darbu ko daugiausey: mieżius, awiżas, żirnius rapukus, isz łauko namo pargabetie; łaukus atartie ir isz akie-tie: małku isz girios parwesztie, kiek tay kruvino prakayto?— paiłso dereszius besivalkiodamas, perpiko patsay ant sawes neżynodamas ko jam reykiejo, ir wel łaukie ko greycziausey kad ateytu żiema. </p><p>Daugelis żmoniu per wisa sawo giwasti nesiżi-no patis ko nori, aprenka sau wiena stona— ne geray— ta pamete imasi kito, ir wel negeray — niekada, ir niekur niekas jiemis nisitaykis. Pusti-jesi niekina żmones, ir gierus dayktus. Toki ira be proto. Kożnas czesas tur sawo apsunkinimus, kożnas stonas turi prikłumus kożnas darbas sudoroje żmogu; ale kitayp butie negali reykie ant swieto giwentie kayp żmones giwena, geribemis pasidżiaugtie, warga nukientetie. </p></div><div type="chapter">
                                       
                                          <head>CVII. Bedos seno wilko ir Aużininku. </head><p>Kad paseno iszkadliwas wilkiszczes, nudawe: gera, teysinga, ir nobażna: idant galima butu jam su awinkays pasigadintie ir isz ju kaymines iki smert: żiwintis. Paliko gire ir atejo pas awininka kuris artcziausey buwo jo pagiwenimo ir ji teyp uższnekino.</p><p>1.	Awininkay! tare wiłkas; Tamista mane kri-widii; wadini mane, beatije, nepasotintu ryjiku nekalto kraujo awelu, ir iszplesztoju swetimos łocnasties. Nagi pasakik man: argi tay teysibe? Ne, asz ne esmu toks didelis piktadejes. Ner ka sakitie— asz suku ape tawo kaymine noredamas awute pasigautie, ale ka man daugiaus daritie? kad asz ałkans esu, kad mane badas spaudze, man vidurius baysey skauda! Pagelbek mane kad asz badu ne numircze: duak man paestie, kad tik asz sotus busiew: busi tu ir diena ir nakti su paka-jum: asz esmu tikray geras, ir łagadnas, asz esmu ko tikiauses żwerelis kada asz esmu sotus.</p><p>—	Kada tu esi sotus tay gali butie atsakie awi-ninkas: Ale kada tu esi sotus? Tu ir troszkualus łobiu, judu abudu nekados nepasotinti. Eyk sau pokwarabu, nukirto awininkas.</p><p>Wiłkas tay girdedamas nuleydo udega, ir tim-pino pas antra avininka: o jam teyp pasakie: </p><p>2.	Tamistay żinay. kad asz jums sweykiems i metus deszymti awiu pagaunu; daukite man jus kas mets po szeszes avis, o tada asz busiu kon-tentas isz to, ir niekada jums nesipriklisiu, o jus sweyki teyp busite su pakajum: jogiey jumis ne-reykies ne szunu łaykitie.</p><p>—	Szeszes avis tau duatie? tare awini kas: tay mano jau visos avis. Kaymine ira bagocziaus, omano tika tos szeszios.</p><p>—	Nagi tiek to: negali szesziu duakie nors penkies: bus ma ir tiek gana: pasakie wiłkas.</p><p>—	Tu szmutawoji tare awininkas, asz penkiu per metus ant apieros neneszu.</p><p>—	Tay nors kiatures: tare wiłkas.</p><p>—	Negausi: atsakie awininkas purtidamas gałua.</p><p>—	Ar ne trijų, ne dwieju: kłause wiłkas.</p><p>—	A ne wienos nukirto awininkas.— Kway-łas bucze neprieteluy sawo czyże mokietie, nog kurio man kanecznay reykie atstrażnay saugotis. Eyk sau po szymts kwarabu użsibare awininkas ir paware wiłka.</p><p>3. Isz wisu tikray geru dayktn, tris ira: mislijo wiłkas: ir ejo pas trecze awininka; o jam kalbejo: Asz nog artimiausiu sawo prietelu girdżiu, kad jus mane łaykote uż pikcziause, bestije, uż wagi ir razbayninka — su wisu be sumenios: o asz jusu sweykatay Jonuti dawesiu: kayp tay man jus sweyki didele kriwida darote, kad mano gera szłowe teyp pażeminate. Duak man kas metas po wiena awi, o jus widuri anos girios galite sawo kaymine awiu be piemens paliktie, ju pele niszgazdis tenay; nes asz esu tos girios ponas. Wiena tiktay awute! Ar gali jums kas geresniu butie kayp asz, arguli kas nog tawes mażiaus noretie, kayp asz reykałauju.— Tu juakie-si, ale isz ko cze tau juaktis. </p><p>—	Asz isz nieko nesijuakiu: ale pasakik man kiek tu metu turi? pakłause awininkas wiłko.</p><p>—	Kas tau darbu kiek asz metu turiu: atsakie wiłkas. Asz esu gana da smarkus tau awina tawo pagrieptie.</p><p>—	Ne pikie ant manes, senas smakie, atsakie awininkas, iszkada ka tu per wełay pas mane ateyni isigirtie kad jau dantu netekay. Tu nudu-adi łabay gera ir negodu kad weykiams galetum prisiartintie prie mano kaymines. Eyk sau po kuarabu, ir meti su strampu pakulniuy wiłkuy.</p><p>Wiłkas buwo użpikiesant piemens, bet susiłay-kies pasimislijo, ir ejo pas kietwirta awininka. Jo szuwabuwo pagayszes, Wiłkas mislijo kad jam eysis gerąy prisitaykitis tada, kada awininko szyrdis gayleszcziu iszkados suspausta buwo. </p><p>4. Awininkie tare Wiłkas, asz su wisays bro-leys savo wisu giriu susipikau, ir niekados su jeys nesusigadinsiu. Żinoma tau kayp ira baugu: kad tie razbayninkay ape tawo aweles suka. Ta-wo szuwa dabar nusimire; primk mane ant jo wietos patsay matinsi: kad newienas wiłkas ant tawo awucziu neżwarey pażiuretie neatsiwożye. </p><p>—	Ir nori tu awis mano nog wiłku tawo bro-lu atgintie ? pakłause awininkas.</p><p>—	Asz kayp zaldotas eysiwant smerties uż aweles tawo: wierik manim tare wiłkas.</p><p>—	Tay butu neszlektay; ale kad asz tawe priimsiu ant wietos wierno szunelo, kas mano aweles nog tawes obgins? pasakik man? — Wagi i na-wus priimtie kad butie bezpecznu nog wagiu kurie galetu użpultie, tay kwayłas żmogus, nepada-ris; pasakie piemuo.</p><p>— Tamista kayp asz żiuriu, pradedi man pamokslus pasakotie  pasakie wiłkas, ir apsisukies biżdino i gire.</p><p>5. Mchu! kad asz nebuczc teyp łabay pase-nes, tare wiłkas dantimis barszkindamas, ale dabar nera ka man daugiaus darietie, reyktie suktis kayp galima, ir ejo pas penkta awininka. </p><p>—	Ar pażinsti mane? kłause wiłkas awininko.</p><p>—	Tau ligius łabay giaray, noris tawes nepa-żinstu.</p><p>—	Man ligius ? Asz newieriju tau argi mane ne pażintum ?... asz esmu kitoks wiłkas; asz esmu teyp giaras, kad ir tawo, ir wisu awininku życzli-wu prietelum galu butie; pasakie wiłkas.</p><p>—	Tay kuamgi tu użwisus kitus esi geresniu kłause awininkas.</p><p>—	Asz niekados giwos aweles ne użsmaugiau, ir welicze badu numirtie, nekayp turecze giwu-leli żudintie. Asz żiwijuasi isz neticziu pagayszu-siomis. Ar tay nepriguł jums mane pagirtie uż tay. Pawelikie man kas dien po sawo kaymine pasiwayksztinetie, ir pakłausinetie ar tawo katra awute nepagaysz.... kalbejo wiłkas.</p><p>—	Ne sznekiek jau, ne sznekiek, pasakie awi ninkas. Tu mano prietelum ne buway, ir nebusi, asz nepagayszusios awutes tau neduasiu. Bestije kuri paprastu ne giwas aweles praritie, pajunktu ir sergantes estie; o paskiaus imtu ir sweykas draskintie : eykie sau sweykas po kwarabu.</p><p>—	Da asz wiena siki megisiu — wożisiu sawo mielause daykta, ir man nusiduas, teyp mislijo wiłkas ir ejo pas szeszta awininka.</p><p>6. Awininkie ar żinayka: asz esmu teysin-gas. Pakoley buwau drutas użsidirbdawau pawal-gitie— dabar isz senatwes negalu— turiu gra-że skranda, tau noriu parduatie— asz neiłgay walkiosiuasiu żiwik mane iki smerties— tan pasiliks mano puykus kayliney pasakie wiłkas. </p><p>—	Tu wagje man iszroday kayp senas troszku-alus lobiu; pasakie awininkas; kad jau teyp: — asz su tawim ne prasidetie nemisliju— tu mane prigaude nori, tie tawo kaliney septinisik man daugiaus kasztuatu ne kayp jie wertays ira. O jey tu nori juas man iszties padowanotie, duak sze-gi: teyp kalbedamas pagriebi kuani... wiłkas pa-szoko ir nubego.</p><p>—	O tu nemiełaszyrdingas sviete! suriko wiłkas, ir perpiko kayp pasiutes. Kad teyp man darote ir asz jums padarisiu kad man reykie nu-mirtie isz badu teguł numirsztu kaypo jusu ne-prietelus; jus geriaus deł sawes ne norite.</p><p>Prie wakare atbego i pagiwenima awininko rado namus atadarus, ipuale  i widu, pagriebe kudiki awininko, isinesze ing łauka ir ede ji! Tada subego awininkay apstojo wilka, ir ledwa per didele proce użmusze ji,</p><p> Dabar pasakie Iszmintingiauses iszju, mes wisi buwome be razumo: kad mes sena ta razbay-ninka teyp łabay ipikinome : giariaus butu buwe kad mes butume pamaczyje iki czesuy; pakoley jisay butu nepagayszes. Dabar gaylekimesi.</p></div><div type="chapter">
                                          
                                             <head>CVIII. Ne kask duabes po koju artimo satwo ba patsay i ta ipulsi. Lawas ligoje, Żwereley, wiłkas ir Lape. </head><p>Kad tawas apsirgo, wisi żwereley susirinko atłankitie , Karalaus sergantczio. Lape ne pribu-wo. — Lawas diwijosi!- kas per priczyne butu: kad łape ne atejo jo atłankitie. Wiłkas ape tay girdedamas storay praszneko : łape isz nedboła-sties tay padare.— Tay girdedamas użsirustino Lewas ir pakietino łape pamokitie.— Paskialba daejo ausu łapes: kad je wiłkas karaluy iskunde, łape sukruto, ir sztay pas Lewa.- Karalus pa-kłause dełkb teyp pasiwelino? Lape atsakie Szwiesiauses karałau ! asz puldinejau pas Daktarus , jeszkotie liekarstu , bieginejau , ir teyp uż-gayszau. O kokies gi liekarstas liepe man dakta-ray pażiwotie ? pakłause Lewas.— Jusu Milistay Szwiesiauses Karalau prisakie szyłta skranda ap-siwilktie, atsakie łape, jusu milista łabay nu-szałay: Isz to sergi.— Lawas tay iszgirdes liepi meszkay nuimtie kaylinius nog wilko nugaros. </p><p>Meszka tuajaus iszpilde prisakima karalaus, ir lewa użklojo. </p><p>Niekam ne werta iszmintingiesni uż sawe uż-kabintie. Ijsay patsay budamas kałtas, tawe kał-tu padaritie gali. 0 łabłausey tie negeray daro, kurie isz sawo netikumo kita nori niszczesliwu. padaritie. </p></div><div type="chapter">
                                             
                                                <head>CIX. Puykibe priesz prapulti waykszczioje. Du  Ożey.</head><p>Per wiena łabay gilu ir srauna upeli lieptas użtiestas buwo. Isz abieju szalu to upelo, pokay-mine galwijelu wayksztineju. Ożys isz kayres puses norejo pereytie lieptu per upeli, bet szys kitas isz deszynes puses pamislijo: kad jisay ira didesnis ponas, jam prigulejo pirmiaus pereytie. Ir teyp bejokio reykało tuadu ożey wiens kitam i akis‘stoje sawo reszta ware: wiens ożys sakie: traukis man isz kialo: asz pirma, pereysiu?— antras atsakie: ne, ne, ne, tu turi man pasitrauktie, asz pirma pereysiu;— Teyp besiginczydami su-sipiko stojosi abudu ant pasikutiniu koju, ant liepto smogie wiens kitam su ragays i kakta! — wiens. i wiena, kits i kita puse liepto nuvirto, ir abudu wienu sikiu ing wandeni drumstelejo ir prigiere.</p><p>Toki juakay pasirodo ir terp żmoniu — jie bejokio reykało pradeda kiersztintis, neużsiwiesztie isipiksta, ir wiens kita prapuldintie nori, isz to turi susimusztie, ir abiem prapultis !!! </p><p>Pirmiausey atsiżurek patsay ant sawes, ne kayp turetumey kitus pasudintie. Wiszła su pułku wiszcziuku. </p><p>Ne łabay toli nog namu pono artojaus egle stovejo; o pota egle skruzdelu pagiwenimas buvo. Grażioje dienoje pawasario, wiszta isivede savo vaykielus, pasirankiotie vabalelu uż darżo.— Eykite skubinkites mano vaykieley!... szaukie viszta mażiukus ; skerużdelu lizda draskindama su kojomis. Sztay łaymikis! gaudinkite szytuas juadus wabalus, niekam jie daugiaus ne reyka-lingi.— Waykay subego, ir kayp matay daugeli tukstancziu nekaltu skruzdelu sulese. </p><p>Po bankietuy atsisedo motina, jos waykieley wiso susirinko po jos sparnays, ir dżiaugiesi ta graży familie: wiska sawo ka szyrdije turejo motina patroszkus szwosztie vaykielems, o waykie-ley motinay pasokojo: </p><p>Ale teyp besidżiaugent, atsimine motina, jo-giey ta pati rita; kukarka jos pono bedavojo kad wiszcziukay da permażi, ji neturejo ka ant pietu papiautie.— Ach! kayp tay mus niszczeslivays tas Dievas ant svieto leydo; pasakie viszta. Tas żmogiszczes: tas niekados ne pasotintas estuvas musu gimines: tas vilkas ant musu iszpustijmo... Ach sutvertojau musu! kamgi musant svieto ley-day.—- Ne blużnik priesz Dieva! praszneko wiena skruzdele ant szakos egles sededama, kuri buvo isztrukus nog użpualimo viszcziuku. Kayp tu gali ant żmogaus tokius isznevożyjmus isz-kalbetie, pati budama piktesni uż ji: żmogus re-tay sau pasigauna po wiena wiszcziuka, o tu tukstanti mano seselu wienu sikiu prarijey-Łabay ira negeray kad żmogus tiek tiktay tur proto. kiek ira wisztos galvoje toksay żmogus negaledamas iszmanitie parunko dangaus pono kayp girtas budamas per daugel iszszneka. </p></div><div type="chapter">
                                                
                                                <head>CXI. Ne bile kam butie gieru meysteriu. Beżdzionka. </head><p>Wienas ponas turejo, bezdzionka, kuri buwo su visu terp żmoniu giwentie apsipratus, ir wiska megino daritie ka noris mate żmones darant. Iszpuale ponuy karsztas reykałas ing kielone pasiskubintie, ir użmirszo ziegoreli ir bezdzion-ka savo stancijoje. Bezdzionka eme ziegoreli, nog sienos su szniuru prisijuase prie sawe, eme ji in ranka, atidare jo stikleli, su raktelu uż suko jo leciugieli, patayse rodikles adinu, ir minutu ziegorelis braszkiejo. Po wałandeley żiurejo beż-dzionka ji ziegoreli, jey rodesi kad jau per grey-tay skubinosi, ir su łaykie ji, ne użilgo wel eme ziegoreli weley ing rankas pridejo prie ausies, ir klause:— jey iszrode, kad per daugel velinasi; weł meysterewo, ir pagadino ziegoreli: sustejo ir adinu ne skayte..		-</p><p>Kayp ta bezdzionka su ziėgorelu; teyp daugelis żmoniu bowijesi su dideleys dayktayś: ape kuriuas nieko niszmanidami iszkadas daro. Jey maża daykta ims dirptie nieko nemokiedamas,- mażmożis; ale Dieve milek ! daykta dideli! kay-po tay: kas giwas puała prie ligoniu, ir jam lie-karstas beduadami gali jo sweykatar ir givastie pagadintier kayp beżdżionka ziegoreli CXII. </p><p>Ne susidek su kwayłu praszczioku jis tau smerti padaris. Swietiszkas  Pastelninkas ir Meszkinas-Pastelninkas pasigavo meszkiuka, ir uż siau-ginoji— dave jam paestie: ławijo jį visayp, ir teyp meszkinas apsiprato kayp szuva su żmogum. Jua iłgiaus to łabiaus meszkinas żmoguy su ga-dliwas buwo, tankiey parneszdawo żvereli ant mesos, parneszdawo vandens ir malku, sukurdavo ugni; padabodavo bakużeli, ir sukdavo pe-czenka ant ; jicszmo trumpay kalbant meszkinas pustelninkuy kayp bernukas, pusługawoju.</p><p>Wiena karta pustelninkas vidur vasari isitie-ses ant wejos miegojo.. Prie jo sedejo meszkinas ir muses gine nog savo geradijngo apiekuno. Musiu kayp spieczius puale ant żmogaus o isz wisu. wienas ko labiausey. Deszymti sikiu jį nuvijo meszkinas, sugriżo to palewos ir paskiausey atsitupe ant kaktos pustel-ninko. — Palauk ! asz tau padarisiu, kad tu man daugiaus ne sugriszy szyczion; pasakie meszkinas, ir emes łabay dideli ekmeni su abiem rankomis smogie i musina, ant  kaktos tupinti, ir musina użmusze; ale draugie żyła gałwa sene-1o sutrupino!	</p><p>Kayp tas meszkinas pustelnika, teyp kwayłas be jokio apszwietimo żmogus sawo geriausiam geradejuy padaris! </p>
                                                </div><div type="chapter">                 
                                                   <head>CXIII. Niszmintingas gidimas ligos żmogaus ira piktesnis uż patcze liga. Artojas wersziukas, ir wiłkas.</head><p>Artojas wede wersziuka i jomarka parduatie. Isz puale jam eytie per gire priewakare— pasirode wiłkas ant kielo.-— Artojas persigando! — akis jam isz baymes użtemo szoko su łażda ant wiłko!—- użgawo, ir musze ji kayp galejo ir i smerti użterebijo! </p><p>Tada iszgastis perejo ir mislijo kur czionay jo wersziukas pabego? ale prisiżiurejes giaray pamate:— werszys użmusztas, a wiłko pabegta.... </p><p>Teyp dedasi ir terp musu: liga użpuała ant żmogaus, kayp wilkas ant wersziuko. Kwaylis be rodos iszmintingo daktaro ima gidintie.... Ir teyp su sawo liekarstomis użmusza ligoni, kayp isz-gazdintas artojes ant wietos wiłko użmusza, sawo wersziuka! </p></div><div type="chapter">
                                                   
                                                   <head>CIV. Nog smerties iszbegtie negalima , o kayp kada atsigintie łabay galima ira. Szuwa pasiutes żmones ir żalnierius. </head><p>Gzeso didelo susirinkimo żmoniu widuri miesto </p><p>Rimo pasirode szuwa pasiutes,  ir daugeli asabiu abdraskie. Żmones matindami ta bestoje, i wisas szalis bego kas isztruktie galejo. Iszwido ta nisz-czesti drasus żalnierius, eme druta kucini, ejo prieszays smogie jam i gałwa, ir sutrupinojo kiausza. Tada griżdamas żalnierius teyp kalbejo: „jus žmones Rimo, ka jus geresni mislijete ? ar jus norite nog szunies pasiutusio isztruktie ? jey norite nog szuns pasiutusio iszsigielbetie reykie jam gałwa sukultie.”</p><p>Tankiey użeyna sunkios ir smertelnos ligos, ir apima daugeli, tada nereykie ligoniu apleystie norint nog apsikretimo isisaugotie, bet reykie pasirodawotie su iszmintingu daktaru, nusipirk-tie liekarstu ir iszgidintie ligoni. Kay tas żalnierius su tuciniu użmusze szuni pasiutusi, teyp isz-mintingas daktaras, su liekarstomis użmusza ko pikcziause liga: ir kandis pasiutusia szunies, ir kandis giwaties, ir liga uż biauribe grieku, ir liga kruvino żiwato, ir szyltines, ir wisokie smar-kiause liga galima ira użmusztie su padejimo Diewo. </p>
                                                   </div><div type="chapter">
                                                      <head>CV. Tinginiuy ne wienas didelis darbas ne galimas ira. Walszczionis ir Jo sunus. </head><p>Wienas artojas turejo sawo łaukie gire; kuri jam mażay giaro isz sawes dawe: pastanawijo je iszkirstie, iszmatikuatie ir użsetie. Sunau mano tare tewas Jonuy imkie kirwi ir matika, eykie wersk ant szono arżuałus ir ardik żeme. </p><p>—	Jonas eme kirwi, ir matika, ir nuejo ing gi-re; ale kad pażiurejo: didumas girios!— ar asz vienas ta giriszcze iszkirsiu? milżino reykie prie tokio didelo darbo!... Jonas teyp kalbedamas padejo kirwi sawo , atsisedes żiurejo ing gire, sutingo prigule ir użmigo — permiegojes puse dienos pabudo, ir walgintie norejo—- ejo in gire pa-siskintie laukiniu obolu, ir grusziu, krimto gi-lukus, ir teyp pasijuto wakare ne wieno medżio nepakirtos.</p><p>—	Ant ritojaus artojes norejo żinotie ar daugeł giaro jo sunus padare, ir nuejo pas ji ing gire.</p><p>—	Waykie, tare tevas sunuy. Ar tu isz anos szulies emey gire kirstie? czionay darbo tavo ne-matintie!-</p><p>—	Tėvuti mano ! atsakie sunus. Kasgi mate kad asz vienas tokte didele giriszcze iszrumbicze? asz patrukoiu— asz bijau ir pradetie!</p><p>—	Tewas paklauses sunaus sawo sznekos, tare szyrdije savo: negeray mano pradetas tas darbas... o pamislijes pasakie sunuy: nera ka priesz tay kalbetie ir asz tau nenorejau użduatie tokios sunkios procios kad tave isz siuncziau, asz misli-jau : kad tu tiktay szyta żamba nukirstumey: ka smayley ing mano dirvas ieyna.</p><p>—	Ta żamba Tete ? asz tuajaus ji nukirsiu ir emes beżiurint kayp vejes arżualus isz werti.</p><p>Ant ritojaus tewas etejes pażiuretie, pagire sunu, ir isz antros szalies, użdawe sunuy nukirstie antra żamba, trecze diena, ir isz treczios szalies welda żamba— po tam i nedele kita użdawe; ir teyp sunus ne pasijuto kayp nuskine wisa gire ir isz matikawo, o tewas ta nauje dirwa użsejes, ant kito meto susiłaukie gausios piutes: kwietcziu kayp auksas grażiu. tas patsay żmogus, jey tinginiauje, nieko gia-ro negali padarintie; o jey ima dirptie, daugel giaro padaro. Ne reykie noretie wienu sikiu ka gera padaritie, bet reykie isz lengwo krutelie ne-tinginiaujent— teyp darbininkas krauczius su sawo adatele, sziauczius su ilele, grażey żmoniszkay pawalgies ir apsidengies, namus pasibudawoje, sawo waykielus grażey użaugina ir su żmonemis sutayko. Kad waykielis pawargielo panusta mokintis ant knigu, per iłga czesa isimokina: kalbas wisu mokintu giminiu, ir tomis kałbomis apraszyntus mokslus ape didżius dayktus. </p><p>Kad teysingi żmones rupinasi , ir procewoje: geribes, szłove ir wiriausibe ing ju namus ateys; o kad tinginey isz didelis ubagistes, wargu ir so-pulu: verkie dejuaje, waytoje, kas jiemis użta-ay kaltas ira? ir kas juas gali isz to nuapualu pagelbetie.</p>
                                                   </div><div type="chapter">
                                                      <head>CVI. Kożnam, reykie ka norint giara darintie. Kirmełayte żirnio anksztije ir bitute. </head><p>Bitute isz paties pawasario, kas dien, nog rito iki wakaruy łakiojo nog kwietkieles iki kwiet-kieley :— rinko żiedu dulkieles, isz tu dirbo waszka, ir korios, iszsurbe siwus isz kwietkielu żidintcziu, isz tu dare saldu meduti, ir juam pripilde korius. Teyp bejeszkodama sau łaymikiu, atlekie ing żirnius, atsitupe ant żiedu ir tenay di-wus pamate!— balta kirmełayte, widurije jaunos żerniu ankszties guledama godżey ede żirnius. </p><p>—	O ka tamista czionay giara mislijete? už-sznekino bitute kirmełayte.</p><p>—	O kam man da ka giara mislitie: kad asz ir teyp sau paedus ir namus turiu; atsakie kirmełayte.</p><p>—	Giaray, kad tu sau paedus ir namus turi; ale kiti giwi sutwerimay, ka deł musu, pracewo-je, artures ka walgintic? pakłause bitute, kirmełayte.</p><p>—	Łabay man galwoje su kitays, kad tiktay asz turecze. Teyp sznekiedama kirmełayte suede godżey gruda żirnio ir użmigo.</p><p>—	Ne miegok tingine, estuwe! kiałk ka noris giaro darintie; udijo bitute kirmełayte.</p><p>—	Kamgi man giara darintie? kad asz ant wi-sos giwasties sawo turesiu ka paestie: matay kiek żirniu ant dirwos, pasakie pabudos kirmełayte.</p><p>—	Del kitu reykie ka noris giara darintie uż-sibare bitute.</p><p>—	Kam czionay deł kitu? bile tiktay man giaray, deł kitu teguł żole nedigsta, atsakie kirmełayte.</p><p>—	Na, i kagi pawirstu wisas, svietas kad teyp wisi sutverimay mislitu kayp tu, ir ne jokio ru-peszczio ne vienas neturetu, ir tu pati ka dabar estum, kad żmogus butu żirniu nepasejes, paklause, bitute kirmełayte.</p><p>—	Bałta kirmełayte nieko neatsakie bitutey, ede godżey żirnius ir użmigo.	</p><p>Daugel ira żmoniu ant svieto: kurie nieko giaro nedaro, ir nemislije darintie, del draugis-tes żmoniu— jie su visu teyp, kayp bałta riebi kirmełajte żirnio anksztie: eda użauginta vaysiu kruvina proce geru żmoniu; ale delto ne ira jie iszczesliwi: estuvay ira verguczey pilvo savo , jiemis sunkiaus ira predus pasislinktie, nog_ wietos, ant wietos nekayp darbininkuy ekmenis ne sziotie. </p></div><div type="chapter">
                                                      
                                                         <head>CVII. Negrażu ira ubaga iszkolotie Żiurkie  ir  Pelukie.</head><p>Żiurkie isigrauże ing duanos kiepała, ir tenay paedus atsigule ir miegojo. Po wałandu wałan-day girdi per miega! kas czionay isz lauko krebz-dana? Atsikiele iszejo per duris, ir żiuri: sztay pe-lukie trupinei lis aplinkuy slankiodama szniugde-na.— O tu tyngine! tu dikune ar tu negali eytie sau ing laukus pasirankiotie pabirusiu grudelu, czionay tau tiktay svetima proce żyvitis. Tay, tay, del taves tas duanos kiapałas: żiurekite, teyp besibardama pasivijo pelukie ir łabay skau-dżey ikando. </p><p>Pelukie ałdama iszsprudus isz dantu żiurkies ipuale ing sawo wolele, ir tenay waytodama teyp sau mislijo: tay kokie teysibe ant swieto ? Ta bestya ta żiurkiszcze, użponawojo swetima duanos kiapała, nieko ne dirba, eda tiktay, ir kiapale miega, ir mane teyp łabay iszkolojo; ir teyp skaudzey ikando! O! ne teysingas swiete! </p><p>Teyp eynasi, ir su żmonemis: daugieli matisi dikunu, jie niedaro niekada gero:— tinginiauje, rażkażnay wałgo ir giere; o pawargielu ubagielu akise sawo nekiencze: jiemis ne tu trupineki ka po sawo koju mindżioje ne duas, bet juas da iszkolos ko pikcziauseys żodżeys, su łażda iszmusz ir su szunimis użpjudis. Tay didżiause neteysibe ira, saule ne nori żiuretie ant tokiu necnatu.— </p></div><div type="chapter">
                                                         
                                                            <head>CVIII. Didele ira nesprawedliwastis swetima proce żywintis. Woweriukie ir Peles. </head><p>Kad atejo geradeingas rudua, jau skrużdeleles beweyk pilnus aruadus turejo zimnasties ant żiemos. Nusiżiurejo ing jes woweriukie, apsirinko sau dikta iszdubusi arżuala, ir prisinesze ji pilna: eglu skuju, giluku, ir rieszutu. O peles nekam ko: jos su wisu, nesirupino ape tay: kas bus walginta kad ateys szałta żiema? Gruday ir wisoki waysey ant żemes nubirejo, tie wisi su-puwu, kuriu niekas nepaseme!—Ilgay netrunkant atejo sztay ir skaudi żiema! Żeme iszalo ne jokos szakneles niekam nedawe— woweriukie sau namucziuase, su uadega sawo usikłojos rie-szutus kieweno, O peles perszałusios, perstipu-sios ape namus woweriukies słankojo.— Ar tay asz del jus per wisa rudeni procewojau? kad matele kitus daranezius zoposta ant żiemos, delko jus tinginey negalejote prisirinktie?— pasakie woweriukie. Peles susirunginusios nog szalczio, iszalkusios drebejo, ir łuksztus rieszutu, ir gilu ku łayże ir wowerjukies apwogdawo. Geray dara waweriukies kad joms kiek tiek duadawo, nes butu iszałuse żeme begraużdamos wisos peles isztipusios:	</p><p>Daugelis ira żmoniu, kurie isz mażu dienu neko gero nesimokina ir dirptie su wisu ukwatos neturi; tuas wisus ant senatwes pamatisi besiwel-kant, sudriskusius, pasmirdusius iszalkusius: zie monis perszałusius tie waytos ir dejuas:— mieła-szyrdistes nera! miełaszyrdistes nera! Żmoniems geriems bus jie apsukinimu kayp smirdinczios peles, ir reyks juas żywintie. </p></div><div type="chapter">
                                                            
                                                               <head>CIX. Didele ira nesprawiedliwastis gieradejus uba-gisteje esanczius apley stie senatweje ju. Ukininkas ir  jo  senas  Szuwa.</head><p>Jonas Żiaune isz kaymo Besmegieniu: tvirtas girtuaklis, apsunkintajas aplinkinius pałukays ir uższałusios szyrdies meyleja artimo żmogaus, użsiaugino łabay gera, juada szuni, wardu Dulis Kur Żiaune ejo kur żenge: wisur girie ir szłowi-na sawo Duli; jis teyp sakindawo: asz tiktay wiena tikra prietelu turiu, o tas ira mano Dulis; kad ne Dulis asz giwentie nepalecze. </p><p>Teysibe reykie pripażintie Żiaunes kalbay, Dulis buwo isz wisu szunu ko gieriauses.— nupasakosiu: </p><p>Kad pasigere po kucziu kayminay Besmegieniu imigo, atejo wagis, ir norejo pasiżiwintie kletije Żiaunes; ale Dalis: kayp szoko -wiruti jam isz użpakaliu ant pecziu, wagi parmusze ant żemes, wagis dure su peylu Duluy ir tropijo i kulszy. Dulis piktu bałsu suriko, ir wel per smerti lindo prie wagies, ir iszware piktadeja isz sodibos sawo pono.:— Wagis nuejo isikrausti ing kieti su-siedo perstoga, papiowe Simona Gniusa ir isz ru-bawojo kieti jo. </p><p>Dulis szuni pasiutusiu isz namu iszwijo, tren-kies ji ing żeme su peczeys sawo.— Penkisik isz nasru wiłko awi ateme— użpiowe ereli żasis be-draskant. Kurys sługa tiek gero gali sawo po-nuy padaryntie? </p><p>Kad Ziaunenie sawo waykielus ant kiemo pa-likdawo, pamates Dulis dabojo: kad ju kiaules me apkramptintu.— Kad galwijeley subego ing jewus isz ware dulis. Dulis pawasarije kiaules isz piewu isz waykie, wasara wisztas isz darżo. Smailus katinas ne siwożijo tikintie prie skiłan-dżo Żiaunes.— bijojo Dulo. </p><p>Piko Dulis ant kates kad pelu ir żiurkiu ne gaudo, piko ant sługiniu ir ant bernu kad mate prie darbo sutingusius; o łabiausey piko kad mate apwagient gaspadoriu, Waykus Żiaunes isz-mokino razumo Dulis. Per dienas ir pernaktis rupinosi ape giera pasiwedima gaspadoristes savo pono. O uż tas kruwinas proces, nenorejo kayp tiktay; ant senatwes prisigłaustie namuase Żiaunes. Ale kas maite?... Ar żmogus girtuaklis turi kiek liek proto? ar nuplesztojes pałukays pawargielu turi szyrdy żmogaus? Ka tay szne-kietie ape tay.’ Kayp tiktay paseno Dulis, negalejo pasirangitie sawo pawinastie kayp jaunas, tuajaus neduada jam ne kasnelo duanos, musza, banitije, kietina smerti jam padarintie. </p><p>Noris didżiausioje ubagisteje małonu kożnam da kielas dienas pagiwentie. Dulis bijodamas kad jo newidonas ne użmusztu, apsiwerkiespaliko namus Żiaunes ir ejo żingine pas sunus, ir dukteris jo isżduatus ing szali: jis sau mislijo: mażu nors tie mane priims kuriuas asz nog smerties apginiau asz jiemis tukstanti sikiu grażiauses patiekas padariau jie atsimis.— ale kas mate, koks medis toks ir waysius, koks neżmoniszkas tewas, toki ir waykay: łazda Duluy parode, ir su szunimis użpiude. Dulis perałkies ejo, ir ing septinta diena iszbado pagayszo! Ar matete ant! swieto didesne nesprawiedliwasti?— </p><p>Daugielis łabay gieru żmoniu nog mażu dienu procewoje, del giaro pasiwedimo draugistes żmoniu, menkay ka pelnidami, kaypo tay: grażus waykieley służyje uż piemenelus, potam kayp uż bernus, sawo brolems ir gaspadoriams; paskiausey wiriausibe juas paszaukie ing żalnier-ska: ftenay jie służyje deszymti, penkiolika, ir dwideszymti metu. Per wisa czesa giwenimo jie turi sunkius darbus dirptie; o łabiausey czesu waynu!! Ant gało griszta pas sawuasius kuriems służyjo: nes żalnierey procewoje, idant pakaju mumis użłaykintie, todel reykie juas meylingay ing namus sawo priimtie, duatie pawalgintie at-sigiertie, duatie paredus ju senatweje, ju ligose wisokie wigada; o po smerties ju kuna kryszczio-niszkay pałaydotie.- Tay prisako mums S. Spra-wedliwastis. </p><p>Teyp jaus służauninkay, remeslninkay, luasi-ninkay, noris kam kada, nekada isikreyptu, wie-nog jie łabay geri żmoneles ira, jie łabay sun-kiey del giaro wisu procewoje, dideleje ubagiste-je giwena, ir jie musu artimi gimines ira: juas milekime: ju dideluase reykałuase, ju senatweje ligose jiems łoskaway. pamaczykime, kas kitayp padarintu butu nesprawedliwas.— Ir tures grau-żyma sumenios.. </p></div><div type="chapter">
                                                               
                                                               <head>CXII. Kożnas wienas ira meysteris  giluko  sawo. Jonukas ir kacziute.</head><p>Senowes gadinese giweno didelis kupezius mieste Rygos. Wiena karta eydamas per rynka miesto, pasitiko su mażu waykielu: tas buwo suni-kies, iszbliszkies, su bjaurintas nog ubagistes su-driskies: werkdamas prasze duanutes!— O isz kurtu esi mano mażas waykieli; kas ira tewu tawo? pakłause kapczius. Wienas Ponas Diewas ira tevu manu, o gieri żmones: żywije, abdengie, ir ing nakwine kas wakaras mane prima— pasakie waykas.....Ale waykieli mano! tie żmones tur butie nełabay gieri: kad tu teyp wargo użpjautas? tare ponas.— Ponay gieradejau! żmones kalba: kad ubagay ira negadni didesnes łoskos: kad jiemis gieriaus eytusi, jie pakoley giwi ira gatawi ira butie apsunkinimu gieru żmoniu ir da piktcziaus jie daro: jie gierus żmonis apwaygie, ir apkałba; asz to nedarau, ir nedarisiu iki smer-ties; bet jey mano broley teyp negieray padare: reykie ir man pakientet.  Kagali darintie, wienas nelabas daugieluy gieru iszkadije. — Mchu! kayp tay wargas żmogu proto iszmokina; brolo mano iszlepinti sunus:, kurie penktas metas iszkalose mokinas teyp iszmintingay ne nusznekietu, kayp tas waykielis, mislijo kupezius. Potam parsiwedes namo , parode ta ubagiuka poney, żmonay sawo: papasakojo ape iszminga kalba bernelo, ir, pasakie, „gali butie kad to waykielo giara szyr-dis ira.</p><p>Pone namu prisakie sługiney sawo: kad padarau wanele czysto wandenelo ir maża berneli gra-żey czystay iszpertu, kad jo wisa suwarginta kuneli: nog apskretimo purwinu apczystintu, o potam liepi czystay paredintie, ir pawalgidintie.— Waykielis teyp łabay abdowanotas susiprato, ate-jo ir pono ir ponios rankas bucziuadamas padekawojo: uż gieradejstes ju. Tada pone pakłause isz naujo: kas ira waykieli tewas lawo. </p><p>Poniute miela! mano tewelis ir motinele nusi-mire ; jau dabar treczes metas, mano Senelis ir bobute buwo łabay gieri gaspadorey kayme Kir-warpu, ale tewuczey mano gimditojey ne! jie pra-giere namus sawo, isz didelis ubagistes nusimi-re, ir mano du broleley ir seseles wisi beweyk iszbado! o asz pasilikau wiaczwienelis! Apwey-żda Diewo mane kaypżwirbłeli iki szioley użlay-ko ! Poniute praszau tawes niekam nesakink to; ka asz jusu Milistay teysibe pasakiau! neris mano tewuczey negieray padare; jie buwo łabay gieri: kad butu nenumire butu pradeje procewotie ir asz bucze ne ubagawes. Jonukas tay pasakies apsiwerkie! </p><p>— Pone pasilenkus pabuczewo sirata, ir pasa kie jam waykieli mano, jey busi gieras, nog szios dienos asz busiu tawo motina, o ponas tu namu, bus tawo tewu. O jey busi negieras, wel galesi eytie ubagautie, Waykielis puale prie koju pono, ir ponios, ir priżadeju giaru butie Ponay priżade-jo ji neapleystie. </p><p>Ponas sawo waykieluy dawe knigielis, siunte iszikała mokintis, ir jam tankiey kałbedawo: Waykieli mano, mokinkis iszminties irgrażiu darbu, o nekados netinginiauk, użsidirpsi saugieri-bes, kayp ir asz użsidirbau. </p><p>Waykielis łabay grażey mokinosi, ir łabay gas-padarnu pasirode, jis turedamas czeso nog mok słu niekada dikas nebuwo: ejo ing kroma kur służauninkay pono parduadawo taworus, tenay rankiojo spilkieles, adateles, winutes, grudelus pipiru, ir sawo ponuy atneszdawo. Ponas uż tay ji pagirdawo, ir wisiems pasakodawo ape cnatas sawo waykielo: o wisi twirtino jogiey isz jo bus tikray giaras, ir pażytecznas żmogus. Ir Besimi-lijo nupasakosiu:—	—</p><p>Giaram tur eytis giaray: mażas dayktas jam didele iszczesti padaro. Sługine nesze i upeli mażus katcziukus paskandintie. Jonukas łabay gra-żey prasze pono: kad jam pawelitu wiena isz ju użsiaugintie. Ponas pawelijo. Jonukas katcziuka nedele paugino, po tam namuase pono buwo łabay reykalinga katcziute, Jonukas sawo łacna kot-cziute tankiey głamonejo ir jie nesziodawosi. </p><p>Ne użiłgo kupczius wisokiu taworu daugibe akrote siunte użjuriu mariu in Amerika. Kad jau wiskas buwo gatawa, ir żegolorey kietino sparnus akroto pakieltie, ejo ponas perżiuretie, ar wiskas akrote su parunku buwo? Tenay pasekie Jonukas su sawo katcziute. Pamates akrote Jonuka ponas teyp ji nższnekino: asz siuntczu ta-worus użjuriu mariu parduatie, ugi tu Jonukay ar nieko nesiusi.—- O ka asz siusiu ponay giera-dejau! wiskas ka asz turiu ira mano katcziute.— Na, giaray waykieli: siusk tu katcziute.— Jonukas atadawe ing akrota katcziute, akrotas isz-płaukie użjuriu mariu. </p><p>I puse metu akrotas nukako in Amerika, ir pripłaukie tokie sała, kur żmones daugielo dayktu nepażino ka pas mus wisur buvo. Żmones Amerykos pamate akrota, użprasze wisus atey-wius ant pietu. Ponay Amerykos łabay grażey prieme swetczius. Anie nog musiszkiu, musisz-kiey nog anu kłause sznekos ape dimnus dayktus, ir wisiems mieła buwo bowintis; ale żiurkiu, ir pelu pilni namay, uższokusios ant stało isz ranku walgantiems duanos szmoteli traukie.— Isz wisu prikłastcziu ka asz ant żemes kientcziu, didżiause ira szyta: kad kas iszmislintu kayp jes isznaykirt-tie puse sawo dwaro ataduatcze ; pasakie ponas sałos.</p><p>Mes su sawim turime toki żwereli, praszneko wienas isz musiszkiu:— pasiunte ko greycziausey atnesztie katcziute ! kayp tiktay atnesze! ta pu-ale ant żiurkiu ir pelu, ir daugeli iszpiowi, kitos iszbegiojo!... Ponas sałos pradżiugo, prasze idant ko greycziausey pasakintie kiano tas żwerelis buwo, ir kayp giway kad jam parduatu. Tada uż-mażmozi Amerykonay duadawo Auksa: ponas sałos liepi atnesztie da didelus szmotus aukso ir atadawe uż katcziute. Kupczius teysingas żmogus buwo, nepasisawino to aukso, bet wisa atadawe mażam Jonukuy. Ponas apiekunas waykielo per wożyjo auksa ir rado i dwideszymtis tukstantcziu dorelu sidabro monetos. Jonukas waykielis łabay grażey augo : buwo Diewo baymingas, grażey mokinosi, buwo łabay gaspadarnas, ponams sawo pakłusnas, ir juas łabay milejo. Ponay kup-czey łabay juam pasidabojo, prieme ji i żentus: ju wienturte dukte, iszmintinga graże panele atadawe jam sawo ranka; o jos teway Jonukuy uż-rasze wisas sawo gieribes. lłgus potam czesus buwo bagotas kupczius mieste Rygos, ir isz tu namu, iszejo daugielis ponu prawarde. Ponay Ka-tinawiczios. </p><p>Teyp eysis wisiemis, gieriemis, cnatliwiemis żmoniemis, gilukis, aukso raudonuasius ses ije-mis ant kielo. dariausi żmones storawosis jiemis pasidabotie, ir sawo gieribes dowanos. </p></div>
         <div type="chapter">
            <head>CXI. Żmones ira palinkie pagarbintie bałwana. Kiapure  ubago.</head><p>Wienas apdriskies ponpalaykis weże ant turgaus sawo ubagiszka gieribe parduatie. Jo kuy-neley wejo papuczemi, jo weżimas sułużes, płosz-czius sulopintas, ale melinas. O jo kiapure su wisu nieka tikras szlikas. Gieri ukininkay su giarays arkleys pasiwijo ir pralenkie: daugielis isz ju juakiesi isz ubagistes ponelo. </p><p>Pawargielis numaytino sawo szluykies iki mie-stuy: wiena isz ju puale ir pagayszo, kita czygo-nuy su weżymu pardawa, o nusiperkies nauje graże kiapure, nusisamdes uż puse auksino we-żyma poniszkay griżo namo. Tada tie palis wal-szczionis greytay traukiesi isz kialo ir bruzgiey nusimdami sawo skribeles, kłonioiosi ponuy żiuredami i jo graże kiapure. </p><p>Kas jus per żmones? pakłause ju teysingas żmogus. Priesz wałanda, su paniekinimo ant manes żiuredami gałva lingawote, ir isz mane szaypete-si, o dabar su bayme iszkielo man traukietesi, ir su paszenawone skribeles sawo rankoje łaykinda-mi man kłoniojotesi? Priesz wałanda asz buwau didesnis ponas, asz pirma sawo weżyme ważewau, </p><p>O	dabar swetimo griszto namo.</p><p>— Jusu Milisła tos kiapures neturejote; atsa-kie wienas walszczionis. — Cha! Cha! Cha! Cha! Cha! gardżey nusijuakie pawargies ponas. Ar tay jus mano kiepurey ta garbe dudate? Garbe, szło-we, ir paszenawone, priguli cnatliwoms asabo-mis, o ne ju paredamis. Kad jus esate teyp be jokio razumo, jus ta pawożosite, ir paszenawo-site, ka bagotas ira; o kad ir jisay butu bejokios cnatos: gali butie wagis, kłastininkas, szelmis, paleystuwas. Tay negieray mano broley darote: kad cnatas miledamas atejau i ubagiste, paniekinate mane, o kad neteysibes miledamas ateycze bagotistes: mane garbintumėte. Jau asz matau: kad jus patektumete ing newale Babilonios: aukso bałwonuy pasikłoniotumete kaypo Ponuy Diewuy!!! </p></div><div type="chapter">
            
               <head>CXII. Lawas. </head><p>Senowes gadinese mieste Rymo, buwo auk-sztu muru aptwertas didelis płotas żemes, i kury prileydo wisokiu drestkieneziu bestiju, kaypo tay: Lewa, Lampartu, Tygrysu, Meszku, Wilku, ir kitu daugielo: kokiu Lietuwninkay nekados, nemate. Tay wadinosi żweryntczius. Rymionay </p><p>czese pagonios, buwo użkieteje piktibese sawo. Jie parasze prowa: kad sudzios dekretawotu żmones ant prarijmo bestioms uż didelus nusikałtimus. Sudżios tay dare o łabay tankiey, uż maża ka, teyp buwo: żmogu apkaltinta istume per durys i żwerintcziu:  użrakino. Tada ant jo użpu-ale bestios: sudraskiusios ji, ede jo kuna ir kau-lelus truszkino! o pagonis Rymo isz aukszto na-muase sawo per łangus żiurejo, ir tieszyjosi isz tokio baysaus matimo!... Teyp ju neżmoniszka szyrdis buwo.</p><p>Rymionay czesse tame to palewos wajewojo su swetimomis szalimis. Apeme neprietelus, i newale, brożdino juas i sawo żeme. Tenay użdua-dawo jiems kosunkiauses proces, ir kankino żmo-nelus be jokios miełaszyrdistes; tiemis wergut-czems newałna buwo nog Pono atsitrauktie: kur-iam parduati buwo, jey kurys isz ju wożyjosi pa-megintie atsitrauktie, ir pabektie: jisay atsiwoży-jo ant baysaus smerties. </p><p>Rymas ira ant kranto mariu. Giwentojey to miesto tankiey ważiuadawo akrotase i uż maria pasipelnitie. Wiena karta akrotas Rymionu buwo szali je żemes ka wadinasi Afryka. Tenay jiemis besibowijent: iszsprudo wienas wergutis, ir pa-sikawojo girioje. Tas wadinos: Androklus Atsilsejes po sunkiu prociu, ejo kas sikis i pustine Afrykos gilin. Ejo: ejo, ir użejo gile pustineje urwa: tenay jam rodesi galima użsisleptie nog Rymiomionu: pasikawojo toje urwoje. Ale! kas per iszgastis?— Androklus pamate i ta urwa pa-reynanti baysu Lewa! nes tay jo,namay buwo. Lewas tas łabay nespakaynas: metosi, żeme su uadega płaka! ir rekie ir waytoje!— Androkles isz dideles baymes apmire! — Ale kas teyp pa-mislitu? Lewas isiżiojes ant żmogus ne użpuała; bet kaypo giaras szunelis: su sawo ausimis ir su uadega, parode sawe łagadnu. Żiurint jam i akis: żmoguy isitaykintie nori: jo łoskos reykałauje. Isz lengwucziu prisiartino pas Androklu: jam rankas łayżo. — Androklus atsigawo, ir żiurejo Lewuy i akis noredamas dasektie: ka jisay szyrdi-je sawo misiltu? Lewas padejo koje ant kielu An-drokluy, tas pamate skaudama keje Lewo: didelis paszynas i pada isismeygies besas. Androklus iszeme paszyna Lewuy isz kojos, iszspaude pu-lus, ir emes auta nog sawo koju użriszo rona. Lewas waytodamas kiente, potam jam palengwe-jo. Szale żmogaus atsilsejo Lewas. Po wałande-ley pakiło, ir wisas linksmas kayp szunelis ape żmogu winijosi: jam użgieradejiste dekawodamas. Paskiausey iszejo i gire, ir ne użiłgo sugryżo nesz-damas szmota grażios mesos deł sawo swetczio. Androklus prieme dowana nog sawo gaspador-iaus , isikiepe peczenkas, ir gardżey pasiwalgie atsisedes szale Lawo; teyp apsiprates żmogus su Lewo giweno deszymti metu.</p><p>Ant gało nusibodo żmoguy su Lewu giwentie, todeł; wiena diena, kad lewas iszejo pasimedżio-tie: žmogus palieka jo urwa, ir eyna isz pustinies noredamas użtiktie kur noris żmones.— Tada Ry-mionay buwo iszeje ant medżiokles, i ta patcze pustinie, pasergiejo żmogu ir sueme ji gabeno i Ryma. Lewas parejes namo, nerades żmogaus nusigando, suriko ! paszokies wijosi pedomis An-droklu, ir ta pamate Rymionay i ware i sawo kił-pas, surakino ji, ir wede i Ryma. Ryme lewa i leydo i żwerintcziu, o Androklu padawe i suda. Tenay żmogus prisipażino: jogiey buwo pabegies isz werguwes Rymo. Sudżios uż ta nusikaltima żrnogu dekretawojo ant prarijmo bestyomis!!! Budelis żmogu atwede ir ji istume i żwerintcziu per durys! Pagonis isz wisu pusiu żiurejo, kayp ji bestyos sudraskis! Ale! kas tikietu?— Didżiau-ses lewas paszoko! isz lengwo ejo pas żmogu, Kaypo prietelus, pamates sawo prietelu, prieżen-gie prie Androklaus, ir jam nieko pikto nedare-Daugelis lewu, lampartu, tygrysu, aplinkuy sukdami, piktu balsu rekdami, buwo isztroszkie kraujo żmogaus ale! ne wienas nesiwożyjo artintis prie żmogaus: nes ko didżiauses lewas ant ju sznayra pażiurejo. Ape Androklu lewas kaypo giaras szunelis puldinejo, winiojosi!— Andro-klus welgi pażines sawo taworszcziu: lewa apsikabines glamonejo. Wisas Rymas negalejo atsi-diwntie isz tokio niekados neregieto, ir negirde-to matimo. </p><p>Tada pakieles balsa Androklus nupasakojo ponams Rymo ape wiska, kayp isay su lewu isipażynu, kayp serganti lewa iszgide... ir jo urvoje per giweno deszymti metu. Żino- </p><p>Żmones Rymo suprato: jogiey tes lewas ir dabar żmoguy niszkadijo: ir nog iszkados apgine mokie-damas uż ta gicradejste. Karalus Rymo dovanojo žmoguy kaltibe, ir ji isz walnino isz werguwes. Atidare duris żwerintcziaus ir abudu, iszleydo.. Tada żmogus apjuases kakła sawo lewo: wedesi per miesta ulicziomis wisi żmones i tuas diwus negaledami atsiżiuretie abdowanojo żmogu pini-gays, ir wisi teyp kalbejo : „Szytay geras żmogus, kuris serganti lewa iszgide.. Sżytay geras lewas, kurys żmogu, kurys sawo geradeja iszgiel-bejo nog smerties!“ </p><p>Pikti bestyos: jautcze szyrdije sawo: kayp tay ira brangi loska geradeju: kurie bedose esantezius retawoje ir uż ta gieribe mili sawo gieradejus; o weley isiranda pikti żmones: kurie isz bedos ir nog smerties pagelbeti; nenori sawo gieradejems użsimokietie giaru bet isimoka jiemis piktu!!! Tu, newidonu ir szyrdiś piktesne ne kayp łaukiniu drestkiencziu bestiju!!! Ir teysibe kalbant ira daugieł teyp piktu żmoniu.. Ant to swieto ira di-way ant diwu! </p></div><div type="chapter">
               
               <head>CXIII. Gubintojes pauksztelu ir giwulelu. </head><p>Steponas Ziemcziugaytiś, dewiniu deszymtu senelis metu papasakojo waykielems Diemedżiu, ape wiena dimna nusidawima teyp kalbedamas: </p><p>Dienose jaunistes mano Kayme Bijunu giweno żmogus, kuris użsiaugino septinis sunus, o tie buwo wisi nebiley. Biednas tewas wisados smuttnas buwo; o tankiey apsiverkdamas teyp Diewuy  rugodavo. Dieve! Dieve! uż kagi mane teyp skaudżey użgaway?</p><p>Wiena karta użmirszes savo sunku wargu atsivede savo septinis sunus i kayma Diemedżiu pas Łaurina gera susieda savo. Gaspadine namu prieme grażey swetezius senutczems atnesze raudono ałuko waykielems sałdaus pienutczio. Lauryno kiatury sunus, ir tris dukteris sweyki grażus buvo: viska grażey iszmane, ir saldżey ape viska kalbetie galejo.</p><p>Ach Dieve, Dieve! uż kagi mane teyp skaudżey pakorojey? vaytojo tevas nebilu. </p><p>Asz tau pasakinsiu: uż ka tave Dievas teyp skaudżey pakorojo atsakie Laurynas. Kad Tami-sta mażas buway waykiszczes, buway łabay didelis bezliepicze! Tu sznekiedaway bianrius nepri-deranczius dayktus! tu dirbay visokies iszkadas, szydijey isz ubagelu, statey kilpas ant pauksztelu, e tuas pagaves maczyjey: jiemis lieżuvedus isz-traukiey ir łakiotie juas paleyday! Tie paukszte-ley auksztin pakiło; o negaledami giedotie garbes Dievo apskunde tave Ponuy Diewuy. Diewas tave pakorojo: użduadamas tau toki szyrdies skaudejima, Asz tau sakinu draużdamas tave nog viso pikto, tu manes nekłausey bet isz manes ju-akieysi. Uż tay tave Dievas pakarojo kalbejo Laurynas. </p><p>Ne mażu pauksztelu, ne givulelu ne tinka skrupintie, nes jie nog Dievo sutverti, o labiausey ne tinka żmonelu ubagisteje esantcziu apsun-kintie ir nuwargintie uż tay Diewas piktadejus sunkiey, ir skaudżey użgaus.- </p>
               </div><div type="chapter">
                  <head>CXIV. Piktu darbu sopulingas gałas. </head><p>Wienas tewas turejo numileta suneli; o tas bu-wo didelis swawalninkas Wajkielis isz mazu dienu pradejo neprideranczius żodzius iszkalbetie, ir piktus darbus dirptie.- Tewas tay girdedamas, ne pabaude jo bet juakiesi. Iszmintingi żmones per--sergiejo tewa: kad jisay nepawelitu waykuy sawo tokiu cziudu darintie: teyp jie kalbejo: „dabar jus juakietes; ale dabokitesi, kad jusu juakas ne-atsimaynitu. i werksma“ Ne pakłuso tewas bet pawelio waykay sawo jowintis czwierintis, iszkadas darintie ir isimokino piktibes grieku. Dabar: kad sunus paugiejo ir piktay dare: persergiejo tewas sunu sawo,- ale sunus isz tewo sawo juakiesi, tewas sunu norejo pabaustie; bet sunus pagrumojo tewuy sawo. Tewas żiuredamas i pikius darbus sunaus sawo pradejo apsiwerktie. Sunus palikies namus tewo użsidejo su paleystuways to swieto, negeras garsas piktu darbu daejo iki au-su tewo! ale jau negalima buwo tos iszkados pa-taysintie: weley werkie tewas.— Ant gało sune--lis nerazumno tewo, su razbaninkays użpuale dwara kunigaykszcio, tenay; daugieli żmoniu uż-rnusze ir pałociu użdegie; ale wisus wagis raż-bayninkus apspito żalnierey su asztreys ginkłays wisus i newale sueme padawe in suda; o sudas iszdawe dekreta; smerties ant rażbayninku. Dabar tewas mate ant kartuwiu eynanti sunu-sawo ir graudżey werkie! Tokiu piktadeju kuna nełay-dojo in żemele bet atadawe warnams ant prarij-mo tewas ape tay mislidamas graudżey werkie. Kaulus tokiu piktadeju sumezdawo i kruwa szale kartuwiu gale miesto tewas pakoley giwas bu-wo tankiey eydamas pro szali, mate baltujent kaułus sunaus sawo prie kartuwiu, ir graudżey werkie!!! </p></div><div type="chapter">
                  
                     <head>CXV. Kayp galima ira iszgidintie ligas duszios? Nusikaltes giaras waykielis. </head><p>Wienas artojes darżelije sawo i giara żeme pasejo obualo gruda. Isz to iszdigo ir augo grażus obelies medelis.. Po dwieju metu, atejes artojes pas pona paprasze; kad jam pawelitu nu-siskite isz giariausio medżio ilgieji; ponas paszau-kie sodauninka sawo, ir liepi iszrinktie ir at-nesztie, ir dawi artojuy. Artojes parsineszes icziepijo sawo obelies medeli, ugielis prigijo ir augo teyp tarpey: jogiey i penkis metus kayp priguli medżiu iszrode, pawasarijey grażey pra-żido, ir użmezgi dwideszymtis  obualuku. Metas buwo łabay giaras: wisoki jeway laukose, way-sey soduase tarpo, teyp ir obualey ant medelo puykiey szwiete.. Artojes łaukie rudenis jisay norejo paragautie: kas pergardumas tu jo obualu? Ale niszczestis! pikto susiedo, piktas waykiszczes, persznekiejo Juażuka giara waykieli artojaus, teyp kalbedamas: eysim! eysim! nusiskisim obualus! Juażukas nenorejo eytie: jisay atsakie pa-matins żmones, o mums bus didelis negrażumas; pamatins Tetis, o mudu nupłaks: o jey ne, Dievas mato! busiwa mudu neteysingays akise Dievo.</p><p>— Kas mus pamatins? niekas nepamatins: wisi: żmones łaukie rugius piaujie. Eysiwa! eysiwa ! nusiskinsrwa, gardżiu obualu pawalginsiwa. O kad ir Dievas mato nesirustins ant mudwieju uż ta maża daykta; kalbejo vaykiszczes Juażu-kuy.— Welnes pritare waykiszcziuy ir abudu len-gway persznekiejo Juażuka. Juażukas pakłuso, abudu pakiło itikino in darża ! ir nupurtino wi-sus neprinokusius obualus! Juażukas isz baymes Dievo drebedamas paragavo obualo; ale! obua-lis negardus! iszspiowi kasnelo!— Waykiszczes jo papiktintojas: susirinko visus obualus, iszsi-nesze isz darżelo, ir wisus godżey kayp meytelis sukrimto !!! Ale! kayp prisigaudino! waysey ne prieje smertelnay jam nżwodijo: waykiszczes pajuto sopulinga skaudejima widuriause sawo: pagawo ji, kruvina greytoji!!! tartum su asztre gileże kas jam widaryus raykie! raytosi, negali isztriwotie! Teway jo, broley ir seseris puldineje, ape ji, bedawoje, nubego pas daktara, nupirko liekarstu dave ligoniuy użgertie, ale! nieko liekarstos nemaczyje! Wajkiszczes numire di-dżiausuase sopuluase Wisi namiszkiey graudżey werkie!</p><p>Jaużukas nusigandes isz baymes Dievo drebe-jo jam rodesi, kad Dievas ir pas ji atsius giltine, uż tay kad nukrete obualus. Per tris naktis akielu sudetie negalejo Broley; ir seseris linksmi bu-wo. Juażukas smutnas, ir smutnas! Kas tam-musu waykieluy darosi? tare Tewas. Juażukay ar tu nesergi?— Juażukas werkie! isz didelo szyr-dies sopeimo ne walgintie nenorejo. Wisados jam buwo ant misles obualey ir obualey nukresti, bijojo! Dievo kad jam ne lieptu numirtie! Bijojo tewo kad dasiżinojes nenupłaktu. Bijojo kad żmones dasiżinoje ne holbi tu, jo kayp wagilaus! O szyrdis jo jam to pradejos kalbejo esi netey-singas, esi niekay żmogus, vagis esi.. </p><p>Juażukas kientejo graużima sumenios per penkios ir szeszes dienas negalejo użmirsztie, visados nusiminies suniures. </p><p>Tewutis neredamas ji nubowintie, atnesze wisiems medaus pirago; kiti jo waykieley siu dżiauksmo prie tewelo pribego. Juażukas akiu sawo auksztin pakieltie negalejo irwerkie! </p><p>—Juażukay waykieli mano, ko werki pasakik-man ka skauda? </p><p>— Teveli mano! man szyrdele; skauda! Teveli asz negadnas esmu vadintis sunumi tawo! asz paklusau nabaszninko Petru Jonuko: jis mane persznekiejo itikinowa i darżeli, ir nupurti-nowa nog tavo medelo obualus wisus! lszbo-czyk teweli, jey ant manes nebusi łoskawras asz isz gaylestcziu netriwosiu! teyp manszyrdi skauda Teweli! asz tau iszkada padariau, ir tau ant amżiu isikreypiau! werkie! Juażukas.... </p><p>Giaras tewas eme ant kielu Jaażuka sawo, pabuczevo, ji nuramino; ir jam teyp kalbejo: ne werk mano vaykieli! Łabay negieray kad użsi-dejey su iszdikielu jis tawe prigavo. Daugiaus teyp nedarik asz tau iszboczyu tyktay nog szios dienos buk man giaras ir wiernas. Juażukas pa-Buczevo ranka tewelo sawo; permelde Diewa, ir nog tos valandeles nustoju jam szyrdi skaudetie, atgavo patieka ir linksmibe, ir dziaukiesi su broleys ir seserimis! </p><p>Jey kas nori turetie tikra linksmibe duszios ir sveykata kune sawo, teguł isisaugoje mażiausios neteysibes grieku: nes uż griekus rupestis liga ir smertis!!! Bijokie neteysibes, nes akise żmo-niu ira negrażu, akise Diewo nisztowesi, ir sawo szyrdije turesi rona niszgidomo, jey griekus milesi. Jey neteysibe pamesi ir iszkadas padarintas pataysinsi sweykata kuno ir duszios atgausi. Jey neteysibe pametes iszkadu pataysintie negaletum: iszpuała reykałas norigi perpraszyntie ta kuris nog paiszkadintojo nukientejo. </p></div><div type="chapter">
                     
                     <head>CXVI. Kas griekuase giwena, tas griekuase ir nusi-mirs niszczesliway. Wagilus. </head><p>Ne wardo ne prawardes ne pasakinsiu wieno-dldelo kłastinko isz kaymo Besmegieniu. Jisay nog mażu dienu savo giwasties: kur ejo, kur żengie wisados szelmistas dirbo ir wogie! „Way-„kie! tu teyp ne darink: tau łabay negieray wie-„na siki atseys uż ne teysibes tawo.“ kalbedavo jam seni żmones— Ha!.. pasakies nutilo wagilus ir dirbo kłastas:— Jey darze żmogaus użaugo saldżios gruszios, nukrete wagilus; jey sawo. kłuane iszsiwete grażiu kwietcziu: prisiseme Pagilus; jey żmogus neatstrażnay buwo ant jo-marko: ne pasijuto kayp jam isz kieszeniaus isze- -me wisus pinigus kitras wagilus. Numane wi-ska ape jo neteysibes żmones razumni; ale da-wado ne buwo: wagilus nepawelijo nieko ant sa-wes kalbetie kas butu su pakriwidijimu geros jo szlowes; artimo sawo greycziaus apkalbejimu klause.— Wiray! ar żynote ka? Mus susiedas Welnio mace dirba tas kłastas; Sznekiejo paszna-bżdomis. Besmegieniu Ukininkay. Jis apwage: ir bagota ir biedna; Ir kuniga ir pona; ir żyda ir czygona, ir jam pasiweda kayp jis pamislije.— „Wienas sikis ne mełuas“ atsakie senas żmogus. Ir teyp nusidawe. Wagilus weżyno pona, ir pasikuse jam isz kieszeniaus prinigus iszymtie; ale ponas nutweri ji uż rankos: wagilu padawe i suda, sudże wagilu imete in kalini ant triju metu!. Wagilus sededamas kalinije kayp wiłkas du-abeje, gaylejosi uż griekus sawo; ale atmaynin-tie giwenimo sawo negiaro ne mislijo. Iszkiente-jes kora kad namo sugriżo atstrażniaus wogie. Budamas Bażniczioje girdejo persergiejimus. jo-giey piktadejo prapultis laukie ! nusigandes drebejo; ale piktay darintie neperstojo. Dayley, ka patiko wogie. </p><p>Kad żmogu Diewas nori pakorotie, atima jam irazuma; toks ira prieżodis żmoniu. Teyp nusitiko su Besmegieniu wagilum.— Jisay nukiutino i piesku kalneli, kur jo rapukay rusije użkaboti buwo sawo rapukielus iszemes iszmislijo: giley żemeje szonu rusies sawo, prakastie rusi susie-do ir jo rapukielus iszymtie, isz wirszaus nejudinant kaupo rusies. Ale, ar ispesite kayp nusidawe? Jam żemeje bekrebżdenant rapukielus susiedo, użgriuwo żeme ant gałwos jo, ir użtroszkino wa-gilu! I penkta diena użejo piemenukay ne giwa wagilu: gałwa jo iki peteziu użgriuwus! baysus netikietas smerties wałandoje grieko! Kad żmones danesze kuniguy ir wiriausibey, perżiurejo ludas wagilu, dasekie jo priezynios smerties.— Kunigas liepe ji to patcziojo rusije nżkastie! Nog to meto, niekas ne kawoje rapukielu tame kalne-lie Szylelo Besmegieniu. Ne wienam żmoguy ne mieła tenay pasiwayksztinetie. Żmones pakiele-wingi -ważiuodami pro szyleli: nusigasta, atsimindami baysu smerti wagilaus. Wakaro czese, wisu aplinkiniu waykieley bijoki girdedami szy-lelije apuaka hu huajenti, ir wiłka nusistaugienti! Jiemis rodosi: kad piktos dwasios wagilu po szyleli wadżiojesi skaudżey ji korodamos uż neteysibes papildintas. O żmones apkalbetojey iszmi-slije ant jo nebutus dayktus ir gażdina wisus słabnus żmoneles su wagilum. Ir ta pasaka pasiliks ant amżiu jo giey Diewas korejo skaudżey griekus.</p></div></body></text></TEI>
