<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml"
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="LIT00011" xml:lang="lt">
   <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>
      <title> Vargdieniai : ELTeC edition  </title>
      <author> Aleksandras Fromas (Gužutis) (1822-1900) </author>
      <respStmt> <resp>editor</resp>   <name>Vincas Grigas</name>    </respStmt>   </titleStmt>
      <extent> <measure unit="words">31210</measure>  <measure unit="pages">187</measure>    </extent>
      <publicationStmt> <p></p>  </publicationStmt>
      <sourceDesc>    <bibl type="digitalSource">   <ref target="https://www.epaveldas.lt/object/recordDescription/LNB/C1B0002935231"> Vargdieniai </ref>   <publisher>Martynas Mažvydas National Library of Lithuania</publisher>    </bibl>  <bibl type="firstEdition">   <title>Kuprelis</title>   <publisher>Vienybė Lietuvininkų</publisher>   <pubPlace>New York</pubPlace>   <date>1913</date>  </bibl>  </sourceDesc>  </fileDesc>
      <encodingDesc n="eltec-1">
         <p></p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">  <langUsage>   <language ident="lt" usage="100"/>  </langUsage>  <textDesc>   <e:authorGender key="M"/>  <e:size key="long"/> <e:canonicity key="high"/>   <e:timeSlot key="T4"/>  </textDesc>  </profileDesc>
      <revisionDesc><change when="2020-08-14">Vincas Grigas added title page</change>  </revisionDesc> </teiHeader>
  <text>
      <front><div type="titlepage">
	  <p>Aleksandras Fromas (Gužutis)</p>
 	  <p>Vargdieniai</p>
 	  <p>Apysaka</p>
 	  <p>Iš tikrų atsitikimų penktos ir šeštos dešimties 19-ojo šimtmečio.</p>
 	  <p>Plymouth, PA.</p>
 	  <p>1906 M.</p>
 	  <p>Spauda ir kaštai „Vienybės lietuvininkų“, Plymouth, PA.</p>
 	  </div></front>
	  <body>
         <div type="chapter">
            <head>I. Rugpiutis.</head>
			<p>Grażios Lietuvos upės, ką tarp augštų kalnų varo  savo skaistų vandenį, per kurio sieksninę gelmę gali aiškiai matyti żvyniuotą dugną, papuoštą įvairiais akmenėliais, vikriai nardančias żuvis ir rimtai rėpliojančius vėżius. Upių pakraščiai apżėlę alksniais ir karklais, kurie savo kasas plukdo krikštoliniame vandenyje, o šaknų pynėmis prilaiko upių smarkumą, neleisdami griauti kvietkuotų pievų; iš abiejų pusių išskleistų paupių kalnai, apaugę obelimis, griusemis, lazdynais ir visokiais medżiais, savo šlaituose talpina tukstančius sparnuotų giesmininkų, kurių vadovas yra lakštingala, teip meilingai ir graudżiai čiulbanti, jogei kitą kartą mųsų didis kunigaikštis, o lenkų karalius — Jagėla, beklausydamas josios dainelių, visai użsimiršo apie save ir peršalęs, gegużės 31 d.  1434 m., amżį pabaigė. — Mųsų gi pasakojimai prasideda nuo rugpiučio mėnesio, kuomet jau netiktai lakštingala buvo nutilus, bet ir gegużė paliovė kukavus ir viltviliškai juokusis iš tų mażų paukštelių, kuriems įbruko perėti savo kiaušiniu.</p>
 <p>Ant upės kranto stovėjo dvaras Kalnėnai; tarp grażaus medżių żalumo puikiai atsiżymėjo murinis palocius ir kitos ukiškos triobos. Kalnėnai drauge su keletu palivarkų ir dideliu valsčium priklause ponui Gilbertui Randalskiui. Tėvai jo, turėdami jį tik vieną, rupinosi, idant vienturčiui nestokuotų mokslo, kurį pagal savo išmanymą aprubeżiavo mokėjimu švelniai apsieiti, dailiai šokti ir gvėruoti meilius żodelius, o to mokslo użviršinimu buvo prancuziškas kalbėjimas pagal Paryżiaus tarmę ir żaidimas ant chapterapijonu Chopino mozurų ir Bethoveno sonatų... Iš-tiesų, dėlei mistrų išrinkimo reikia ponams Randalskiams pripażinti nuovoką, nes Chopinas su Bethovenu yra garsingi muzikos mistrai.</p>
 <p>Randalskiai, laikydami save augšto gimimo ponais, mąstydami apie grapišką lemtumą, prie karietų ir prie savo dvariškių parėdnių davė pridėti grapišką żymę, vedė puikų apsiėjimą, priimdavo daug svečių, keldavo puotas, vażinėdavo ketvertu — pratėgium, o veżėjai turėdavo pyškinti botagais, kad net ausyse cypė ir żydai, tai išgirdę, kepures nusiimdavo....</p>
 <p>Teip apsiskelbę ponybės żenklais, ponai Randalskiai nenorėjo, idant jų sudus sėbrautų su żemesnio gimimo vaikais, neleido jį į abelnas mokyklas, bet mokino savo vienturtį namieje, laikydami mokįtojus, tarp kurių buvo vienas iš paties Paryżiaus prancuzas, kuris tame mieste deginėjo po gatves żiburius, o čia, Lietuvoj, uż gerus pinigus apsiėmė įkurti busimo daugybės pavaldinių valdytojaus galvoje išminties żiburį. Besirupindamas apie savo sunaus mokslą ir busimą didybę, senis Randalskis pasimirė, o dešimtmetis Gilbertas, pasilikęs mylinčios ir lepinančios jį motinos globoje, laisvai augo, ir sukakęs septynioliką metų ponaitis tiek temokėjo, kad drąsiai galėjo buti prilygintas anam fon-Vizino komedijos nėużaugai, kurs tvirtino, kad mokintis geografijos visai neverta, nes veżėjai visur galį nuveżti.</p>
 <p>Sukakus Gilbertui aštuonioliktų metų, jo motina, mislydama, kad jos mylimasis vienturtis jau gana išmokęs, paleido visus mokįtojus, tik prancuzą Bali, dėl draugystės ir tobulo išsilavinimo prancuziškoje kalboje, paliko prie sunaus.</p>
 <p>Dabar jaunasis Randalskis, nelabai klausydamas motinos, per dienas po girias medżiojo, o naktimis daużėsi su savo prancuzu po kaimus, gaudydami mergaites, kurios nesuspėjo nuo tų paleistuvių, pasislėpti. Toks nedoras sunaus apsiėjimas nemażai surupino motiną ir ji iš tużmos susirgusi numirė.</p>
 <p>Ponas Randalskis, atėjęs į pilnamečius, pavedė dvarus valdyti kamisoriui, o pats, paėmęs pluoštą pinigų, leidosi su neatstojamu prancuzu į Paryżių, kur, keletą metų perteklingai pergyvenęs, nemażai pinigų praleido ir į dideles skolas įbrido; kamisorius gi, neużmiršdamas savo pelno, vargino żmones sunkia baudżiava ir lupo iš jų paskutinę kapeiką, o tai vis pakakinimui veltgaišintojaus ponaičio, kurs, barstydamas pinigus użsienyje, nieko nesirupino apie savo valsčionių buvį, negirdėjo jų skaudulingų vaitojimų ir nematė ašarų, per pajuodusius skruostus krintančių. Jaunas ponas neturėjo laiko apie tuos daigtus manyti, jam reikėjo prisisotinti Paryżiaus meilingumais...</p>
 <p>Netekęs pinigu, Randalskis, drauge su savo prancuzu Bali, parvažiavo į Kalnėnus, ypatingai su tikslu prisipilti patuštėjusį maišelį; bet čionai atrado tuščią skrynią, o rugpiučio laikas buvo didei nepritaikus mantai surinkti. Dėlto mųsų keleiviai, priversti pergyventi Kalnėnuose porą mėnesių, skaitė dienas ir valandas, kada galės išsprukti į mylimą Paryżių.</p>
 <p>Randalskis, svečias savo namuose, išsiilgimo ir nuobodumo apimtas, neużsiėmė perveizėjimu savo reikalų ir vargingo pavaldinių buvio nė maż nepalengvino, o verksmingas varginamųjų skundas nedrįso prie pono prieiti.</p>
 <p>Dvyliktą vidurdienio valandą ponas, tik ką iš patalo pakilęs, sėdėjo savo gabinete, użsiėmęs svarbiais reikalais. Tas jo darbavimasis buvo didei nelengvas, nes vienu kartu varė keletą darbų, tai yra gėrė kavą, rukė papirosą, raivėsi, żiovavo ir prancuziškus laikraščius skaitė. Ponas Gilbertas buvo augšto ugio, šviesbruvys, turėjo dideles mėlynas akis, veidas jo buvo, nubodęs, rodantis, kad meilingiemsiems daiktams jis nesigailėjo sveikatos. Antra żmogystė, sėdinti prie stalo gabinete ir skaitanti Koko meilaraštį, buvo prancuzas Bali, nedidelio ugio żmogutis, juodbruvys, su użriesta augštyn barzdele. Jis smailiomis kaip peiliai akimis, atkreiptomis nuo knygos, tyrinėjo pono Randalskio veidą, geisdamas żinoti, ar ilgai da galės misti savo mokinio kaštu.</p>
 <p>—	Ar żinai, monsieur Bali? — atsiliepė Randalskis: — Laikraštis „Debats“ rašo, kad dieviškasis prielankios man primadonnos Lauretės balsas įżadino visą Paryżiaus ateiviją ir garbintojų spiečius apsiautė tą lakštangę, o turtingiausieji jaunuomenė jieško jos prielankumo...</p>
 <p>—	Šimts perkunų! — sušuko Randalskis, trenkdamas kumščiu į stalą, kad net visi brangųs niekniekiai smarkiai sużvangėjo: — Aš to nedaleisiu!.... Turime kuo-greičiausiai grįżti į Paryżių... Kad ir tukstančiai man kaštuotų, tai visus atstatysiu ir aniuoliškoji Lauretė tiesiai iš operos regyklos Fausto Margaritos parėdnėse tiesiai atvażiuos prie manę.</p>
 <p>—	Mon ami! Dailus esi vyras ir tavo linkėjimas pigiai gal įvykti, kad tik nusisektų mums greitai pinigus surinkti, — ištarė prancuzas, nusijuokęs velnio, vedančio dušią į żabangus, juo.</p>
 <p>—	Nebijok, monsieur Bali, bus ir pinigų. Tai kamisoriaus rupestis surinkti mantą, o pono dalykas aną suvartoti nieko sau nesigailint. Teip, stebuklingoji Lauretė man prigulės, o markyzas Lebel, gavęs per nosį, sprogs iš pavydo.</p>
 <p>—	Teisybę kalbi, man sage Gubert, nes didżiausia išminčia yra savo norus pakakinti ir turtų bei jaunystės dovanas suvartoti, — pritarė prancuza.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Trošku munis tame savymeilės ir geidulių ore, išeikim iš poniško gabineto atsikvėpti skaisčiu oru laukų, didele platybe apsiautusių dvarų. Akimis nenuveiziamas dirvų plotas, apdengtas išnokusiais rugiais ir kviečiais, nuo vėjalio siubavo; o saulė, karštais spinduliais smarkiai degindama, visus lengvadarbius į pavėsį suvarė. Nors buvo smarkus tvankas, bet, neveizint į tai, didelis burys Kalnėnų dvaro baudżiauninkų sunkiai dirbo: vyrai kirto rugius, o moters, mergelės ir priaugantiejie, pasilenkę, eidami atbuli, rinko (griebė) ir rišo pėdus. Per pajuodusius jų veidus bėgo sriovės prakaito, kuriam nušluostyti neturėjo laiko, nes du pristovai, vaikščiodami su bizunais rankose, tankiai kirto per nugarų pjovėjams už tai, kad pagal priżiurėtojų nuomonės negana skubino, neplačias pradalges pjovė ir išnetyčių kokią pagulusių varpų nukapojo, o griebikėms — uż nespėrą ir negrynų rinkimų. Veidai tų nelaimingų żmonių nereiškė mażiausios geresnės ateities vilties, tik rodė vargingų pritarimų savo liudnam likimui.</p>
 <p>Vienas pristovas pażiurėjęs į saulę sušuko: „Pietųs!” — Ant to żodżio darbas apsistojo, o kirtikai, griebikai ir griebikės ėmė skirstytis, traukdami iš po mantelių (migdalų) lauknešius ir krepšeliu.</p>
 <p>Po teip sunkiam darbui prigulėjo darbininkams geras valgis, — taigi prisiveizėkime pietaujantiems. Lauknešėliuose barščiai be użdaro, prażilinti pienu, putra tik veršiams prideranti, kur-ne-kur tik bulbės su sriuba ir koše, kurioj su żiburiu reikėtų jieškoti spirgo. Ką gi kalbėti apie mėsą? Tos visai nebuvo. Ant galo duona iš pasturlakų su pelais, juoda kaip vėdaras, kurią żmonės valgė, imdami iš krepšių saujomis; maża tik dalelė baudżiauninkų turėjo duoną, kurią tuo vardu galima vadinti; daugumui nebuvo laiko pasikirsti rugių ir pasidaryti duonos, nes pirmiau reikėjo suvalyti dvaro rugius, o paskui prišoktais savo rugelius nusikirsti.</p>
 <p>Toliaus po ążuolo pavėsiu piedavo du pristovai; pas juos buvo balta duona, suris, sviestas, mėsos gabalas ir degtinės bonka. Tur-but tie ponai, švaistydamiesi su bizunais, sunkiau dirbo, ne kaip rugių kirtikai....</p>
 <p>Baudżiauninkai nesiskubino valgyti, nes valgio laikas buvo jų atsilsiu, dėlto išlengvo sėmė barščius, šnekėjo ir juokėsi. Pasibaigus gi pietums, ką-tik suspėjo vyrai pypkius użsirukyti, mergaitės apsikaišyti galvas kvietkomis, o vargšės moters pażindinti ir apglamonėti gulinčius po manteliais kudikius, tuojau davėsi girdėtis: ,,Prie darbo!“ ir visa baudżiauninku goveda, susijudinusi, prie sunkaus darbo pristojo.</p>
</div>
 <div type="chapter">
            <head>II. Medżiojimas ant pinigų.</head>

 <p>Paryżius—mokslo, pramonės, dorybės, perżangos, paleistuvystės, turtų ir didżiausio vargo sostapilė, garbindamas ir augštindamas laimingus sidabro ir aukso valdytojus, viską po jų kojų tiesė, dėlto ir mųsų Randalskis, geisdamas kuo-greičiaus išsprusti į tą użkerėtą miestą, pašaukęs savo kamisorių Daliausiu, prakalbėjo.</p>
 <p>—	Pone Dananski, nekankink mane tame kalėjime ir pasirupink apie pinigus: noriu kuo-greičiaus išvażiuot.</p>
 <p>Kamisorius teipgi geidė, kad ponas kuo-greičiaus po šimto velnių išvażiuotų, nes gerai żinojo prieżodį: „katinas iš namų, pelės iš kampų,” o tarp mųsų kalbant, ir ponas Danauskis prilinkęs buvo prastam silpnumui — pirmiausiai apie save atminti, todėl ponui żemai pasikloniojęs ištarė.</p>
 <p>—	Linkėjimą jųsų mylistos išpildysiu, tik norėčia żinoti, kiek teikiatės reikalaut.</p>
 <p>—	Mano Dunauski! Reikalauju 15,000 rubli.</p>
 <p>Kamisorius, pasikasinėjęs galvą, tarė.</p>
 <p>—	Nors šiuo laiku didei sunku surinkti tokią mantą, bet pasistengsiu tą padaryti. Dabar parduodant javus reikia daug trotyti, vienok nėra ką veikti; pardavę 2,000 purų rugių turėsime 4,000 rublių, uż tukstantį purų kviečių użmokės 3,000 ir uż 2.000 purų aviżų — 2,500 rublių, viso labo 9,500 rublių, lai mums da nepritenka 5,500 rubli.</p>
 <p>—	Kuo gi użlygįsime tą nepritekimą? — użklausė Randalski.</p>
 <p>—  Paimsiu į nagą m alumi ir karčiamų arendorių, jis turės duoti 1.500 rublių arendos uż dvejus ateinančius metus, o kad suktasis Jankelis nenorėtų tą padaryti, tai chapterrauksiu tokį vokietį, kurs tuojaus duos pinigų. Nepritenkančius gi keturis tukstančius surinksime teip: mųsų kaimynystėj gyvena du bajorgaliai — Bukauskis ir Milvydis, o tie naginiuočiai turi gana pinigu, dėlto nuvykęs pas juos użprašysiu į dvarą; čia anuos paglostysime, prišersime, prigirdysime, priżadėsime duoti girios, ganyklą, teipgi liuosą kelią per mųsų żemę, o apsvaigę bajorai iš paskutines skolįs mimu pinigų. — Jeigu da netektų mantos, tai nuvażiuosiu prie to bagočiaus karališko mużiko Burnio, kurs varo su dvaru ginčą apie nemażą pievos skrytį, pažadėsiu jam tos pievos valdymą ir medżių kirtimą, ir tokiu budu koki tukstantį išgausi.</p>
 <p>—	Vikrus esi, mano Danauski, tik darydamas prižadus neużmiršk, jogei kas kita yra priżadėti, o kas kita ištesėti.</p>
 <p>—	Nebijokite, jųsų mylista, klups, nes gerai żino, kad per-daug radant mażai? reikia ištesėti.</p>
 <p>—	Dėkui, mielas Danauski, prielankų tamistos trusą maloniai atmįsi.</p>
 <p>Tą pasakęs ponas Randalskis suspaudė ranką Danauskiui, kurs, żemai pasikloniojęs, išėjo, o ponas pasilikęs linksmam pritaisyme, norėdamas gera naujiena pasidalinti su savo prancuzu, šuktelėjo.</p>
 <p>—	Monsieur Bali! prašau čia ateit.</p>
 <p>Ant tų żodżių iš antros seklyčios, kaip iš verpeto, išsprudo prancuzas ir, atsisėdęs šale Randalskio, użklausė.</p>
 <p>—	O ką, mon ,cher, pasakys.</p>
 <p>—	Pasakysiu didei gerų daigtų, kad netrukus turėsiu 15,000 rublių. Paryżius juokiasi prie mųsų ir jolie (daili) Laureta bus mano prieglobstyje...</p>
 <p>—	Nėra ką sakyti, mon ami! — mano drauge! Caca mergytė... Kad bučia jaunesnis, tai tos żemčiugėlės tau pavydėči.</p>
 <p>—	Pas mus yra prieżodis: „sename pečiuje velniai kurena”. Dėlto ir aš negalėčia użtikrinti, kad mano doras mokįtojus netur Paryżiuje mylimos sau Lizetos, — ištarė juokdamasis Randalskis ir, pasakęs a revoir — lig pasimatymo, — švilpindamas išėj.</p>
 <p>Pasilikęs vienas seklyčioje prancuzas, barškindamas pirštais į stalų, pusbalsiu kalbėjo: — ,,Ar velnias jam pasakė, kad aš myliu Lizetę? A! żinau, tai tur-but tas kamerdineris Bušo palojo.... Mon Dieu! — Dieve mano! ar tai senis negali įsimylėti? Ypač į tokį velnytį, kaip Lizetė, kurios ugnimi żėruojančios akys ir šiaurės ledus sutirpintų. — Mano mokintinis mislija, kad tik vieni jauniejie gal mylėti, o to neżino, jogei senas żmogus, kurs savo jaunystėje širdies jausmų neišgaišino, myli tvirčiau kaip jaunasis, kurio meilė netur tvarkos ir paveidi yra lakstančioms nuo vieno lig antro żolyno peteliškėms. Teisybę kalbant, nors meilės jausmuose tankiai yra prigaunami, kaip jauniejie, teip ir seniejie, vienok senam vyrui priguli išmanyti, kad jauna moteriškė niekados negal jo mylėti visam to żodżio pażymėjimu, nes įvairus meilės parodymai daromi yra dėl medegiškų siekių; prie to negalima tvirtinti, jogei nėra svieto tol ios jaunos moteriškės, kuri visa širdżia, nepasakysiu — numylėjo, bet prisirišo prie seno vyro; iš tiesų yra tokios moters, vienok teip retai regimos, kaip ant apsiniaukusio dangaus retai pasirodo żvaigżdės. Prie tokių gi żvaigżdelių priguli ir mano grażioji Lizetė“....</p>
 <p>Palikę prancuzą dumojantį apie meilę ir kamisorių Danauskį, malonėjantį išgauti pinigus nuo bajoru, pakalbėsime truputį apie mųsų bajorus.</p>
 <p>Bajorai artojai, išskydę po visą Lietuvą, gyvena viensėdżiuose ir kaimuose, vadinamuose akalyčiomis, vieni ant savos, kiti ant pono żemės, ir toki tai bajorai, išskyrus nedidelį skaitliu, mażai ko mokinti ir savo apšvietimu nedaug pakilesni uż valščionis, bet tankiai neišmintingai puikaujasi nenaudinga bajoryste.</p>
 <p>Rodosi laikas butų suprasti, kad ne gimimas, o mokslas ir dorybė priduoda żmogui vertę ir stato jį ant augštesnio draugijos laipsnio. Kitą kartą bajorai, girdamiesi aukso liuosyba ir bajorystės deimantu, laikė save lygiais didżiausiems ponams ir taukiai minėdami aną lenkišką prieżodį — ,,szlachcic na zagrodzie, równy wojewodzie“, mislijo, kad ištiesų yra lygiais ponams; bet ponai visados buvo ponais, o bajorai paklusnais jų tarnais ir įrankiu użbrėżtiems tikslams pasiekti. Kada ponai reikalaudavo bajorų, tai anuos vadino broliais, glostė, valgydino ir girdė; nabagai bajorėliai, neišmanydami, ką darą, żvangino kalavijomis, šaukė veto (nepaveliju) ir statė kaktas uż savo klastingus globėjus.</p>
 <p>Maskoliams użvaldżius Lietuvą, buvo įvesta šiokia-tokia tvarka. Ponai apmalšinti paliovė kištis į politiškus reikalus, o bajorai, pasijutę nereikalingais ponams, arė savo rėżius ir, nors jau nevaišinami ponu, vienok mėgdavo, prie jų durių laikytis, uż tą gi prilankumą ir tarnavimą ponai atpildė bajorams nedėkingumu, niekindami anuos, spausdami mokesčiais ir baudżiava tuos, kurie ant pono żemės gyveno, o ant galo buvo ir tokių ponų, kurie prigulinčią bajorams żemę išverżė.</p>
 <p>Nė vieno nėra vaisingo medżio, kurio visi żiedai butų sveiki ir kirmėlių nepażeisti. Teip lygiai nėra sviete nė vienos draugijos, kurios sąnariai visi butų padorus ir geri, visados tarp gerų atsiranda ir blogų. Dėlto ką čia apie ponus parašėme ir toliaus parašysime, jokiu budu to negalime pritaikinti prie visų, nes ir tamsiose baudżiavos ir nelaisvės dienose daugel buvo tokiu poną, kurie savo żmonių nevargino ir rupindavosi ją buvio pagerinimu, apsieidavo su savo valdiniais kaip tėvai su vaikais, juo labjaus, kad tos gadynės ponai, o ypač apšviestoji jaunuomenė, visai kitonišką turėjo nuomonę apie żmogaus vertę, todėl ir menkiausią żmogų pripažino savo artymu ir broliu....</p>
 <p>Gana apie tai kalbėti, grįškime prie mųsų pasakojimo.</p>
 <p>Kamisorius Dananskis, norėdamas kuo-greičiau išleisti poną Randalskį į użsienį, kaip įmanydamas rįżosi surinkti pinigus, kurie, — kad anuos bala! — tankiai yra nepaklusnais ir nesiduoda į kruvą sużert.</p>
 <p>Javai įbrukti buvo żydams uż pusę prekės, ir barzdočiai 5,000 rubliu sudėjo ponui, o teipgi davė geras dovanas kamisoriui, priżadėjusiam purų nebraukti.</p>
 <p>Nora maluno ir karčiamos arendorius Jankelis sukosi, kaip żaltys, użvarytas ant żariją, nenorėdamas duoti pinigų, bet nelengva buvo nusikratyti Danauskio, kurs suradęs pinigingą vokietį, pastatė tą baisuolį priešais Jankelį. Šis matydamas kad čia riestai, šaukdamas— ui vei gvalt! — paėmė kontraktą ant trijų metų ir 2000 rublių użmokėjo. Da nepritenka penkių tukstančiu, mażas daigtas, bet nepigiai surandamas. Ponas Danauskis, malonėdamas pasišelpti, nuvażiavo į karališką viensėdiją Malżėnus, kur gyveno turtingas ukininkas, Jurgis Burnis, ne visai tamsus żmogus, nes penkerius metus mokinosi Datnavos mokykloje ir ne vieną bernadinišką agurką suėdė; paskui keletą metų buvo staršina ir dėlto nelabai kas galėjo jį ant širšių użvesti.</p>
 <p>Danauskis įėjęs į triobą ir radęs ukininką betaisantį grėblius, pasveikino żodżiais: „Tegul bus pagarbintas“.</p>
 <p>Burnis, atsakęs: „Ant amżių amżinųjų amen,” padėjo darbą ir prašė svečio sėstis. Gudrus kamisorius, padavęs ranką Burniui, apglobė jį ir šale savęs pasisodinęs, atsiliepė.</p>
 <p>—	Ar sveikas esi, mielas kaimyne, kas čia pas tamistas gero girdėti.</p>
 <p>—	Dėkui Dievui, viskas gerai, — atsakė ukininkas: — Rugelius valom, o męs karališkiečiai jau neinam baudżiavos ir niekas ant mųsų spraudo su įnagiu nestov.</p>
 <p>Nors tokia kalba nelabai tiko kamisoriui, vienok, użslėpęs nesmagumą, ištarė.</p>
 <p>—	Dėkui Dievui, dabar esate abivateliais, lygus su ponai.</p>
 <p>—	Kas čia do lygis, — prakalbėjo Burnis, — ponai laikosi puikybės ir tik tada su mużiku maloniai pašneka, kada maloni ką nors iš jo gaut.</p>
 <p>,,Kad jį velniai tokį suktą kumą,”— pamislijo Danauskis ir, norėdamas pakreipti kalbą į kitą pusę,  atsiliep.</p>
 <p>—	Tuščia jų, tų ponų! Ot, geriaus po burną išgerkim! — Tai sakydamas išsitraukė iš kišeniaus degtinės bonką ir, statydamas ant stalo, tar.</p>
 <p>—  Medżiodamas didei pailsau, noriu pas tamistą valandėlę atsilsėti ir truputį atsigaivinti — duok, brolau, stiklel.</p>
 <p>—	Atsirastų ir pas mus kuo atsigaivinti, bet geros širdies svečio nepaniekinu. Motin! duok šią stiklelį ir użkandżio, — pasakė ukininkas ėsančiai kambaryje pačiai, kuri ištarus: „Tuojaus“ — išėjo per użpakalines duris į prieangį, o po menkos valandos įėjo į seklyčią ir, pastačiusi ant stalo tacą su użkandżiu ir stikleliu, pasveikino poną Danauskį, kurs, pakilęs, vieżlybu pasveikinimu pagarbino ukinink.</p>
 <p>Ona Burnienė da ne sena, daili ir švariai pasirėdżiusi moteriškė, buvo duktė bajoro Rimeikos, kurs daug metų budamas urėdu pas ponų Civynskį, pasimirė palikęs sunų Joną ir dukterį Oną, ištekėjusią uż Barnio; sunus gi, išėjęs mokslus, pasiliko vaistininku, dėlto ir Burnienė buvo šviesi żmona.</p>
 <p>Jonas Danauskis, pripylęs stiklelį, użgėrė ukininkę, o toji truputėlį siurbtelėjus, vyrui padavė.</p>
 <p>Po geros valandos savitarpinio vaišinimosi ir įvairių kalbų, Danauskis atsiliepė.</p>
 <p>—	Ar żinai ką, pone Jurgi, kad tamistą arčiau pażinęs, nenorėčia uż tą pievą bylinėtis ir velyčia aną tamistos valdyme paliko ramumo ir mano ponas tam pritar.</p>
 <p>—	Jeigu tamistos busite teip żmoniškais ir atsiżadėsit użvaikytos żemės, tai prašau padaryti raštą ir aną pagal įstatymą użtvirtint.</p>
 <p> — Żinoma, kad teip! — ištarė Danauskis: — Aš ir pats priżiurėsiu tą reikalą, kad prigulinčiai but atliktas, o galiaus tamista, kaipo mielas mums kaimynas, galėsi po dvaro ganyklas ganyti ir savo reikalams girią vartot.</p>
 <p>—	Labai dėkui ponui, — atsiliepė abudu Barniai:— Mokėsime tamistos gerą padarymą brangint.</p>
 <p>—	Nėra uż ką dėkavoti, męs geidżiame su kaimynais sutartyj gyventi, nes ir be tu ginčų gana ant savo galvos turiu rupesčių; ot, ir dabar — pats tuštumas, o čia reikia ponui į kelionę išvażiuoti, tai nors galą sau daryk, o pinigai tur but.</p>
 <p>—	Ar negalite tamistos atidėti kelionę lig rudens. — patarė Burnis: — Tada lengviau bus pinigus surinkti. Rudenį tai bepigu, tik dabar sunk.</p>
 <p>—	Matai tamista — pono Randalskio tetutė, gyvenanti Paryżiuje, visą savo gėrybę użrašo mųsų ponui ir dėlto reikalauja, kad jis kuo-greičiausiai atvażiuot.</p>
 <p>—	Ui! tos tetutės, tetutės, — ištarė Burnis: — Kad anos smilgose sudegtų! Kaip jos tankiai mųsų ponus į Paryżiu masina...</p>
 <p>—	Atmetus visus juokus, — pertraukė Danauskis, — mielas kaimyne, gelbėk mus ir paskolink porą tukstančių rublių, o uż dviejų mėnesių atiduosime su padėkavone ir palukai.</p>
 <p>— Atleisk, pone Danauski, — atsakė Burnis, — pinigų duoti jums negaliu, nes nenoriu, kad uż mano gerą kas mane stumdytų.</p>
 <p>—	Kaip tai gal buti ? ką tamista kalbi ? — tarė nusiminęs Danauski.</p>
 <p>—	Tą kalbu, ką pats savo akimis mačiau. Ot, ponas Milavičia ant keturių tik mėnesių išviliojo nuo Vičiuno tukstantį rublių ir išdavė jam vekselį, o dabar aštuoneri metai kaip Vičiunas negauna nė mantos, nė palukių. Vargšas, bevaikščiodamas, keletą porų batų sudėvėjo ir ne vieną sykį iš rumų laukan buvo išstumtas. Šoko bylinėtis, bet pasirodė, kad visa nauda yra pačios, o ponas Milavičia plikas, kaip tilvikas, nieko netur.</p>
 <p>—	Ne visi ponai toki nedori, kaip Milavičia! — pertraukė Danauski.</p>
 <p>—	Żinoma, kad ne visi, atsiliepė Burnienė: — Bet tamista pats pripażįsi, jogei mokėjime skolų ponai didei vangus ir nemažai tarp jų atsiranda neišmintingai puikių. Prirodymui šito mano išsitarimo, apsakysiu ponui sekantį juokingą atsitikimą:— Mano brolis daktaras, vażiuodamas pro dvarą, kuriame musu tėvas ilgai buvo urėdu, użsigeidė savo gimtinę vietą aplankyti, Seniejie ponai Civynskiai jau buvo išmirę, jaunojo pono nebuvo namiejie; rado tik jo pačią, gana jauną żmoną, kuri, priėmusi svečią, išgirdo, kad tas daktaras yra buvusio čia urėdo sunumi, dėlto, pasinašinusi didele puikybe, neišmanė, kaip atvażiavusį daktarą vadinti, nes pagal jos nuomonę buvusio urėdo sunų neišpuolė vadinti ponu, o čia iš paprasto mandagumo reikėjo prašyti sėstis, użtat ponia lenkiškai atsiliepė: „Niech figura siada”. Żodis „figura” lenkų kalboj pritaikomas yra stovylai ir żmogui. Mano brolis, matydamas tokią neišmintingą ponios puikybę, pasiveizėjo į aną su pasigailėjimu ir pasakęs: ,,Bądź zdrowa pani figura — pasilik sveika ponia figura. — išėjo iš seklyčio.</p>
 <p>Prisiklausęs tokių kalbų, Danauskis daugiaus pinigų neprašė ir, atsisveikinęs su ukininkais, it musę kandęs, išvażiavo.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Akalyčia Vebrėnai, apgyventa bajorų, turėjo derlingus laukus ir geras pievas; dorėjo ten visoki javai, o ypač kviečiai, uż kuriuos no vieną šimtelį rublių bajorai gaudavo, dėlto buvo gana turtingi ir, neturėdami skolų, skolininkų vekselius giliai skryniose slėpė. Ištiesų prie tų bajorų tikrai galėjai pritaikinti tą lenkišką prieżodį. „Klasc i pszenica wyprowadza z długu szlachcica” - kumelė ir kviečiai išveda bajorą iš skolos.</p>
 <p>Vebrėnuose buvo šeši ukininkai, o reikia pripażinti, kad lyg dėl dyvų gyveno sutikime, nesibylinėjo ir vienas kitam eżių neplėšė, dėl to ir policija neturėjo iš jų jokio pelno. Tarp kitų rimtesniais buvo protazas Bukauskis ir Gervazas Milvydis; jie akalyčioje visą parunką vedė ir galinus su ponais broliavosi.</p>
 <p>Priguli mums su tais vyrais arčiau įsipażinti.</p>
 <p>Protazas Bukauskis turėjo apie 50 metų, nedidelio ugio, visas sutukęs, juodi jo plaukai pabarstyti šarma, veidas ir akys rodė teisingumą, nosis buvo nemaža, o po ana tankus usai. Ponas Protazas mėgdavo gerai pavalgyti, o kartais ir išgerti, bet retai uż savo ditką.</p>
 <p>Artymiausiu Bukauskio kaimynu buvo dešimts metu uż jį jaunesnis Gervazas Milvydis, vyras augštas kaip tolrašio (telegrafo) stulpai; sergant šiltinėmis nuslinko jum plaukai, todėl nemażą turėjo plikę, ant kurios pusgorčių sėmenų galėjai użsėti; akys bukilai veizėjo, o truputį paraudonavusi nosis rodė, kad ir degtinę myli. Su Bukauskui didei sutikdavo, drauge vażinėjo ir vienas be kito nieko svarbaus nedarė. Ant galo reikia pripażinti ponui Milvydżiui, kad ukę gerai vedė ir buvo turtingas, nes nabašninkas jo brolis, budamas kunigėliu, sudėjo į Jelgavos [Mintaujos] banką 8,000 rublių ir tą visą mantą ponui Gervazui mirdamas paliko.</p>
 <p>Kamisorius Danauskis, kaip matėme, nieko nepešęs Malżėnuose atvyko į Vebrėnus pas Bukauskį ir įėjęs į triobą pasibučiavo su pażįstamu gaspadorium ir, bučtelėjęs į rankutę poniai Bukauskienei, ištarė.</p>
 <p>—	Ką beveikiate, mieli kaimynai? Seniai matėmė.</p>
 <p>—	Dėkui ponui, — atsakė Bukauskis, — sveiki esame. Ištiesų, kaip per Šeštines susiėjome Pinkoso traktierinėje, tai danginus ir nesimatėme. — Kas ten jųsų dvare girdėti.</p>
 <p>—	Viskas gerai. Šįmet javai użderėjo, bus pinigų, kaip smilties, juo labiaus kad gyvenanti Paryżiuj Randalskio tetutė paliko jam didelius pinigu.</p>
 <p>—	Šiteip! — nusistebėjo Bukauskis: — Kad aš turėčia tokią tetą, tai maldingai melsčiausi, idant kuo-greičiausiai Fonas Dievas priimtų aną į dang.</p>
 <p>Danauskis nusijuokęs kalbėjo.</p>
 <p>—	Dabar ponas Randalskis vażiuos į Paryżių parsiveżti aukso maišeliu.</p>
 <p>Jiems bekalbant Įkišo per duris savo plikę ponas Milvydis ir su esančiais trioboj sveikindamasis prakalbėjo.</p>
 <p>—	Ot, pamatęs atvażiavusį poną Danauskį, atėjau dasiżinoti, kas po svietą girdėti.</p>
 <p>—	A, didelę naujieną pasakė mums ponas Danauskis, — ištarė Protazas: — Kad pono Randalskio teta użrašė jam aukso maišu.</p>
 <p>—	Tai didei puikiai, — pasakė Milvydis, — galės tapti gubernijos maršalk.</p>
 <p>—	Gerai kad atėjai, mielas pone Gervazai, — kalbėjo Danauskis: — Aš ketinau ir pas tamistą lankytiesi, nes prie jųsų abiejų turiu svarbų reikal.</p>
 <p>—	Sakyk, geradėjau, sakyk, — atsiliepė abudu bajor.</p>
 <p>—	Ponas Randalskis, girdėdamas apie tamistų padarumą ir svarbią įtekmę ant kaimynų, didei geidżia su teip guodojamais vyrais susipażinti ir dėlto prašo, kad jį šiandien aplankytumėte, — kalpėjo Danauski.</p>
 <p>—	Rodosi gana tykiai gyvename, o mat żmonės apie mus żino, — atsiliepė Bukauski.</p>
 <p>—	Kur neżinos, — tarė Danauskis: — Be to, ponas Randalskis, norėdamas suteikti didesnę vertę naudingam jųsų veikimui, rengiasi išprašyti nuo vyriausybės abiem tamistom valdiškas vieta.</p>
 <p>—	Šiteip, pertraukė Milvydis: — Kokias tai vietas ketina mums duot.</p>
 <p>—	Joną Bukauskį pastatys bajoru deputatu keliams priżiurėti, o poną Milvydį povytčiku pavieto teisino [sudo], — pasakė Danauski.</p>
 <p>Abudu bajorai prasidżiaugę żadamais urėdais, šaukė.</p>
 <p>—	Ot, ir męs busime valdininkai.</p>
 <p>Milvydis, trindamas ranka savo plikę użklausė.</p>
 <p>—	Meldżiamasis, pone Danauski, pasakyk man, kas tai yra ,,povytčykas’.</p>
 <p>—	A! brolau. — atsakė Danauskis. — povytčikas tai svarbus valdininkas, be kurio pasirašymo nė vienas raštas iš pavieto teismo neišeina. Tamistos abudu dėvėsite mandieras su raudonais antkakliais ir żibančiais spręstais [knypkiais]; nešiosite ant galvos trikampį brylių, o prie šalies — kard.</p>
 <p>Bajorai, klausydami, juokėsi, galvas użvertę.</p>
 <p>—	Tai, mości, dobrodzieju, — kalbėjo Bukauskis, — parodysime, kas esava, o uż nepataisymą kelių smarkiai šokįsiu, ypač tą Mockevyčių, kurs, mainydamas arklį, didei mane prigav.</p>
 <p>—	Aš budamas povytčiku, — tarė Milvydis, — visus man neprielankius nuspręsiu į Siberiją, o pirmiaus tą pelickį, kurs mano plikę vadina skaurad.</p>
 <p>—	Żinokitės, jųsų bus galybė, — sakė šypsodamasis Danauskis: — O dabar laikas vażioti į dvar.</p>
 <p>—	Imosciuniu, prašau čia, — sušuko Bukauskis. — Ant tu żodżiu išėjo iš kambario ponia Prak-Bukauskienė, kuriai vyras pasak.</p>
 <p>— Mat, dušele, ponas Randalskis prašo atvażiuoti, nes nori su mumis susipażinti ir użdėti mane deputatu użveizėjimui kelių, o Milvydį pavieto povytčiku; tai tu, mano širdele, busi ponia deputatiene.</p>
 <p>—	O mano Rozalytė bus ponia povytčikienė, — pertraukė Milvydi.</p>
 <p>—	Mat, ką tas ponas išsimanė, — kalbėjo ponia Bukauskienė, — bet kaip judu busite valdininkais, kad neperdaug sugebiate rusiškai rašyt.</p>
 <p>—	Ką čia rašyti, — atsiliepė Danauskis: — Valdininkams nereikia rašyti, tam yra sekretorius ir raštininkai. — Ar tai naujiena, kad pavietos teisdami nelabai įstengia rašyti, o vienok pasirašo ant nuosprendžiu, kurių neįstengtų perskaityt.</p>
 <p>—	Teisybę ponas kalbi, — tarė Bukauskis: — Kuo geresnis uż mus prezidentas Rajuncas, kurs rods pasirašo, bet skaityti sztop! o koliai vieną żodį išstenės, tai galėtumei dalgį išplakt.</p>
 <p>—	Aš prirengiau valgyti, — pasakė Bukauskien.</p>
 <p>—	Gerai, mano širdele... Tik żiurėk, mama, kad butų kuo dantis paplaut.</p>
 <p>—	Išviriau gerą krupniką, saldżios degtinės, ir tuojaus atnešiu, — atsakė išeidama Bukauskien.</p>
 <p>Kamisorius Danauskis, pavalgęs ir išsigėręs saldżiosios, drauge su Bukauskiu ir Milvydżiu, pasirėdżiusiais kaip ant didžiausių atlaidų, iškeliavo į dvar.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Atvażiavus mųsų keleiviams į Kalnėnus pasitiko anuos prieangyje kamerdineris su dviem pakalikais (lekajais), pasirėdżiusiais juodais frakais, baltom pirštinaitėm, nuėmė viršutinius apvalkus ir įleido į puikią seklyčią, kur kamisorius paprašė svečių sėstis, o pats nuėjo prie pono Randalskio. Tuo tarpu bajorai nemėgino sėstis, bet atsargiai vaikščiodami po slidżias kaip ledas grindis, akyvai żiurinėjo į visokias, grożybes ir kybančias ant sienų tepliones, daugiaus reiškiančias grażių moterų paveikslus parėdnėse motinos duotose.</p>
 <p>—	Niek ją djabli wezmą. — tegul ją velniai, — kokia grażi! — stebėjosi Bukauskis, żiurėdamas į vieną paveikslą: — Veizėk, brolau, koki tai dailus apskritumėliai, negali žmogus atsiżiurėt.</p>
 <p>—	Persiżegnok, Protazėli, ir liaukis veizėjęs į tą piktinantį paveikslą, — atsiliepė Milvydis, stovėdamas prieš didelį veidrodį ir atlikusiais plaukais, dangstydamas savo plik.</p>
 <p>—	Na, na, Gervazėli, nebūk bernadinu ir paveizėk į tą grożybę, — tarė Bukauski.</p>
 <p>—	Gana tu, parmazone, gana! Pasakysiu tavo Praksėdai, tai tau ištrins ausis, — kalbėjo Milvydis, żiurėdamas per petį į masinantį paveiksl.</p>
 <p>—	Valdyk lieżuvį, pone povytčikai! — atrėmė Bukauskis: — Vienas Dievas be grieko, o tu gerai żinai, kad ir aš ką nors galėčia tavo Rozalytei pabliauti, o tada iš viso amżiaus gautumei spaviedotis ir ne vieną pėtnyčią sausyt.</p>
 <p>—	Protazėli, nebuk šunim ir niekų nelok, — ištarė Milvydis: — Ot, geriaus apie svarbesnius daiktus pakalbėkim... Aš mislyju, kad tie pasidabinę pakalikai, kurie mus su guodone pasitiko, tur-but użuodżia, kad męs įšoksime į valdininku.</p>
 <p>—	Żinoma, girdi nuo ponų, ir todėl tie dykaduoniai stovi prieš mus išsitiesę kaip smaigai apyniuose — atsakė Bukauski.</p>
 <p>Kada teip šnokučiavo seklyčioje abu bajorai, kamerdinėris, sėdėdamas prieangyje, juokėsi su pakalikais.</p>
 <p>—	Tie vyżuočiai mislyja, kad męs pasitikę anuos ir priėmę viršutinius skarmalus, darome tai iš didelio guodojimo, dėlto ir pučiasi, kaip kalakutai (indikai), o neżino, jogei męs pildome pono įsaymus, guododami savo duoną, — kalbėjo kamerdineri.</p>
 <p>—	Żinoma, kad teip, — ištarė vienas pakalikas: — Aš misliju, jogei ateis laikas, kada ponas liepsanuos per durie išmesti, tada nesigailėsimo savo rankų ir tie bajorėliai kuliais išsiris iš dvar.</p>
 <p>—	Neżinau, kam tas meškas leisti į seklyčią.— tarė antras pakalikas, — prineša purvų ir savo batų vinimis sukapos grindis, o tu żmogus paskui valyk visą seklyči.</p>
 <p>—	Ar matėt, kaip tie prasčiokai slidżiomis grindimis vaikščioja, o bijodami parvirsti, vis iš augšto kojas stato, kaip aklasis maluninko Leibkaus arkly.</p>
 <p>Visi pradėjo juoktis, o kamerdineris pritarė.</p>
 <p>—	Żinoma, neapšviesti żmonės elgiasi kaip gyvuliai. Ana tas plikis, įsipainiojęs į kaurą, ką tik nesuklupo. Ponai visados brolauja su bajorais, kada iš jų maloni ką nors išvilioti, o paskui iščiulpę anuos, kaip neišsirpusią uogą išspiauj.</p>
 <p>Vėl prasidėjo garsus juokai.</p>
 <p>—	Kaip aš tėmijau, — tarė pirmas pakalikas, — tai bajorai visos ponų netikrybės lig šioliai dar nesupranta, nes uż klastingą rankos suspaudimą, uż švelnų pono żodelį ir pakvietimą prie poniško stalo viską jiems atiduod.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Ponas Gubertas, su mylimu prancuzu sėdėdamas savo gabinete, mąstė apie Paryżiaus linksmybes, kaip ten jis, barstydamas pinigus, parodys savo ponybę ir bus vadintas grapu. Żinoma yra, kad visus veltleidżius, barstančius plokštus pinigų ant niekniekių, pašaliečiai vadina grapais, bet kaip tik turtų gaišintojas netenka aukso ir sidabro, tai guodojimas ir garbinimas tuojaus išnyksta, o tam, kuris vakar meilingai buvo visų priimamas, šiandien visos durys ir širdis yra użdarytos.</p>
 <p>—	Su kokia naujiena ateini, mielas Danauski? użklausė Randalskis įėjusio kamisoriau.</p>
 <p>Danauskis, żemai pasikloniojęs, atsakė.</p>
 <p>—	Viskas gerai!... Bukauskiui iv Milvydżiui pasakiau, kad jųsų mylista norite su jais susipażinti ir padaryti anuos valdininkais; tuomi apsvaiginęs naginiuočius į dvarą parveżiau, o dabar reikia tik meilingai apsieiti ir bus pinig.</p>
 <p>—	Guvus esi, mano Danasiau! — ištarė juokdamasis Randalskis: — Pasakyk man, kokias tai valdininkystes priżadėjai tiems vyżuočia.</p>
 <p>—	Bukauskiui — bajorų deputato prie użveizėsimo kelių, o Milvydżiui — pavieto teismo povytčik.</p>
 <p>—	Ponas Randalskis susiėmęs šonus juokėsi ir klaus.</p>
 <p>—	Kaipgi su tais priżadėtais urėdais padarysi.</p>
 <p>—	Pigus apsiėjimas, — atsakė Danauskis: — Paprašysiu maršalo sekretoriaus ir użrašys Bukauskį deputatu, o Milvydżiui po dviejų mėnesių pasakysiu, kad, nemokėdamas rašyti, negali tapti povytčik.</p>
 <p>—	Żinokis, Danasiau, tik tais prasčiokais ilgai nevargink manęs, — ištarė ponas Randalski.</p>
 <p>—	Kantrumo ir meilingo apsiėjimo truputėlį, o naginiuočiai sudės reikalingą mums mantą! — kalbėjo Danauski.</p>
 <p>—	Ką daryti, paaukausiu valandėlę, — tarė ponas Randalskis: — Tik neversk manęs ilgai su tais mulkiais kalbėti.</p>
 <p>—	Jųsų mylista ilgai nesivarginsite ir visą reikalą su tais bajorgaliais aš pats atliksiu, vienok da bar reikia anuos priimt.</p>
 <p>—	Nu gerai, dėl mielo rubliaus pašvęsiu valandėlę! Eiva priimti bajorus, o paskui żinokis su jai.</p>
 <p>Tą pasakęs Randalskis drauge su kamisorium nuėjo į seklyčią, kur Bukauskis ir Milvydis gėrėjosi dailių moteriškių paveikslais.</p>
 <p>Bajorai, pamatę įeinančius, greitai baigė glostyt savo čiuprynas ir żemai kloniojosi. Ponas Randalskis linksmai atsiliepė.</p>
 <p>—	A! mieli kaimynai, ką beveikiat.</p>
 <p>—	Żemiausiejie tarnai jasnie wielmożnego pana! da gyvuojame, — atsakė besikloniodami bajora.</p>
 <p>—	Didei man yra meilingas apsilankymas tamistų, nes seniai norėjau susipażinti su teip guodotinais vyrais, — tarė ponas Randalskis, paduodamas ranką abiems bajoram.</p>
 <p>Bajorai įżagti teip meilingu priėmimu żemai kloniojosi, o Bukauskis pasiglostęs usus prakalbėjo.</p>
 <p>—	Susipażinimą su jųsų mylista, mosci dobrodzieju, laikom sau uż didelę garb.</p>
 <p>—	Prašau sėstis, — tarė ponas Randalski.</p>
 <p>Ilgasis Milvydis atsikosėjęs ir padailinęs savo plikę, atsiliepė.</p>
 <p>— Vebrėniškiai bajorai mokės branginti malonę jųsų mylistos ir noringai tarnaus doram ponui.</p>
 <p>— Sėskitės, mieli kaimynai, o tamista, pone Danauski, pasirupink apie prigulintį mųsų guodotinų svečių priėmimą, — pasakė Randalskis.</p>
 <p>Kamisorius, ištaręs „tuojaus,” greitai išėjo išseklyčios; bajorai gi ant minkštų, brangių kedżių svarbiai atsisėdo. Ponas Randalskis, numanydamas bajorų budą, kalbėjo jiems švelniausius mandagumus, o nuo tų klastingų żodelių bajorėliai tirpo kaip sviestas ant skaurados, żemai kloniojosi ir pakiluiais żodżiais garbino pono gerumą.</p>
 <p>Po menkos valandos įėjo į seklyčią Danauskis, o paskui jį trys pakalikai įnešė daugybę valgių ir gėralų, kuriais visą stalą apstatė.</p>
 <p>Prašau prisiartinti ir uż stiklų griebtis, — sakė Randalskis, pripylęs keturis stiklus vengriško vyno ir paėmęs vieną į ranką, atsiliepė.</p>
 <p>—	Geriu uż sveikatą pono deputato Bukauskio ir pono povytčiko Milvydżio.</p>
 <p>Bajorai, atsakę: „Širdingai dėkavojam jųsų mylistai,” pagriebė stiklus ir augštyn anuos iškėlę, sušuko.</p>
 <p>—	Geriame uż sveikatą šviesaus pono Gilberto Randalskio, mųsų doraus maršalo ir geradėjo — ura! lai gyvuoja ilgiausius metu.</p>
 <p>Ponas Randalskis meilingai šypsodamasi dėkavojo kaimynams ir anuos prašė valgyti, o kada Bukauskis su Milvydżiu išgėrę geros degtinės pradėjo liuobtiesi apie mėsą, tai įėjęs į seklyčią kamerdineris balsiai prakalbėjo.</p>
 <p>—	Kunigaikštis Salickis atvażiavo ir laukia jųsų mylistos veidrodinėj seklyčio.</p>
 <p>—	O kad jį velniai, tą Salickį, kaip jis ne laiku atvažiavo ir sugaišino man teip meilingą su kaimynais draugystę, bet nėra ką veikti, reikia kunigaikštį priimti, — rustai kalbėjo Randalskis: — Pone Danauski, użimk mano vietą ir vaišink mųsų mielus svetelius, o jeigu aš ištruksiu, tai pas jus kuo-greičiausiai sugrįši.</p>
 <p>—	Išpildysiu jųsų mylistos paliepimą, — sakė kamisorius, o Randalskis padavęs ranką bajorams ir ištaręs: „lig mielo pasimatymo”, išėjo iš seklyčio.</p>
 <p>Laike tos klastingos komedijos kamisorius veidmainiškai šypsojosi ir mislijo: „Paiki tie bajorai, dabar šaukia: ,,ura! lai gyvuoja.” o kaip įduos mums pinigėlius, tai giedos Tadeušą, šaukdami: „ui, ui, ui!.</p>
 <p>Išėjus ponui Randalskiui Danauskis priverstinai vaišino svečius, o tie gerdami ir valgydami į padanges kilnojo Randalskį ir żadėjo visados jo tarnais buti.</p>
 <p>—	Ar tu matai, Protazėli? — kalbėjo Milvydis, kurio nosis raudonavo kaip burokas: — Tai ponas, kad ponas — geriaus nori bendrauti su bajorais ne kaip su Kunigaikščiu! A! mosci dobrodzieju, nors sakoma yra szlachcic na zagrodzie równny wojewodzie, vienok malonus priėmimas pono Randalskio uż širdies griebia, — galvas uż jį guldysime, — tur buti gubernijos maršal.</p>
 <p>Teip kalbantės bajorams, vaišinamiems kamisoriaus, ponas Randalskis, batisto skepetėle besišluostyįamas prakaitą, įpuolė į savo gabinetą, kur radęs prancuzą Bali, atsiliepė.</p>
 <p>—	Oi, kaip pailsau priimdamas tuos prasčiokus! Rodosi, kad meilingai apglostyti atidarys savo čeraslu.</p>
 <p>—	Nuvargai, mon cher — mano mielasis,— ištarė prancuzas: — Ką daryti: gyvenimas żmogaus ant svieto tai yra sunkus apżadas ir darbavimasi.</p>
 <p>—	Dailios paryżiečių akutės bus atpildymu uż tą sunkų vargą, — pertraukė Randalskis: — Tik pamislyk, mon maitre —mano mokįtojau, — kad daugiaus nei valandą turėjau kalbėti su tais vyżuočiais ir bučia gavęs migreną, kad tas Bušo nebutų išvadinęs manęs prie atvażiavusio kunigaikščio Salickio, kurio visai nebuvo ant sviet.</p>
 <p>—	Teisybę kalbi, — tarė prancuzas: — Tie tamsus jųsų bajorai tikri paysen (mużikai), aš nė valandos negalėčia su jais but.</p>
 <p>—	O, monsieur Bali, — sušuko Randalskis, — sugavau tave bemeluojant. Ar użmiršai, kad draugystėje dailios Barbutės perbuvai dvi dienas be jokio nusibodim.</p>
 <p>—  Gana, gana, mon ami, ką čia senus daigtus minėti, — pertraukė prancuza.</p>
 <p>Bukauskis ir Milvydis nelabai pasiilgo pono Randalskio, nes jiems gerai buvo ir su ponu Daliausiu, kurs kiek telpamai valgydino ir girdė bajorus, o kada ponas deputatas su ponu povytčiku jau buvo gerai įšutę, tai matydamas kamisorius, kad atėjo prietaiki valanda paimti bajorėlius ant meškerės, prakalbėjo.</p>
 <p>—	Ponas Randalskis, malonėdamas użlaikyti gerą sutartį, sątaiką kaimynystėj, liepė man ponams deputatui ir povytčikui duoti girios, leisti ganyti gyvulius ir liuosai vażinėti per pono żem.</p>
 <p>—	Lai gyvuoja ponas Randalskis, mųsų geradėjas! — sušuko bajorai: — Galvas uż jį guldysime ir muru stosim.</p>
 <p>—	Uż tą didelę prietelystę, kurią rodote mano ponui, širdingai dėkavodamas, tikiuosi, kad savo gerus linkėjimus ponui parodysite netik żodżiais, bet ir pačiais darbai.</p>
 <p>— Į Ugnį ir vandenį uż poną Randalski šoksime! — šaukė bajorai.</p>
 <p>— Mielas deputate ir pone povytčyk‘! — tarė Danauskis, — širdingai tikiu jųsų prieteliškiems użtikrinimams ir dėlto nesisamatįsiu tamistų prašyti vieno kaimyniško patarnavimo.</p>
 <p>—	Sakyk, pone Danauski, viską padarysime, — atsiliepė bajora.</p>
 <p>—	Kaip jau žinote, — tarė kamisorius, — kad ponas Randalskis turi važiuoti į Paryżių, pargabenti iš ten didelių pinigų, o čia mums netenka penkių tukstančių rublių reikalingų kelionei. Parduodant dabar javus reikia uż pusę prekės atiduoti, dėl to maldauju jųsų, mieli ponai, gelbėti poną Randalskį ir aut trijų mėnesių paskolinti nepritenkančią mant.</p>
 <p>Bajorai vienas į kitą żvilgterėję vienu balsu atsiliepė.</p>
 <p>—	Teip geram ponui, kaip Randalskis, negalime atsakyti, ir šiandien pinigus sudegim.</p>
 <p>—	Širdingai dėkavoju jums, mieli kaimynai! — tarė Danauskis ir, pripylęs tris stiklus šampano, sušuk.</p>
 <p>—	Geriu uż sveikatą ponų deputato Bukauskio ir povytčiko Milvydżi.</p>
 <p>Bajorai pagriebę stiklus šaukė.</p>
 <p>—	Lai gyvuoja ponas Randalskis, mųsų geras prieteli.</p>
 <p>Bajorai, ištesėdami savo prižadėjimą, reikalingą mantą paskolino ponui Randalskiui, tai yra Bukauskis davė 2000, ir Milvydis 3000 rublių, o kadangi nebuvo vekselinės popieros, tai raštą išdavė ant paprastos popieros, pagal įstatymus tam dalykui negiliuojančio.</p>
 <p>Bukauskis ir Milvydis, įbrukę savo pinigėlius, da dieną dvare uliavojo ir užsigėrę pragydo lenkiškai.</p>
 <p>Nie mam srebra ani złota.</p>
 <p>Nie dam wam żadnych prezentów . . .</p>
 <p>(Neturiu sidabro, nė aukso.</p>
 <p>neduosiu jums jokių dovanų).</p>
 <p>Ištiesų bajorai jau neturėjo brangių naugių, nes įleido anas į bedugnį pono kišenių, iš kurio kaip iš ežero didei sunku išimti ką nors.</p>
 <p>Ponas Randalskis, sużėręs 15,000 rublių, išsiskubino su prancuzu į Paryżių, da-gi nepasakęs „sudiev“ Bukauskiui is Milvydżiui, kuriuodu dainuodami pagrįżę iš dvaro namo, kaip įmanydami ramino savo pačias, be perstojimo urzančias uż įdavimą ponui Randalskiui teip didelių pinigų.</p>
 <p>—	Tik tu tylėk, Praksėdėle, — kalbėjo Bukauskis, — viskas bus gerai, busi ponia deputatiene, o pinigai neżu.</p>
 <p>Milvydis glostydamas savo Rozalytę, sakė.</p>
 <p>—	Tu, dušele, neurgzk ant manęs, kaip klebono kalikė: busi ponia povytcikiene, o aš tapęs valdininku, savo pinigus atpeši.</p>
 </div>
  <div type="chapter">
            <head>III. Użslépta żybuoklé.</head>

 <p>Kas iš mųsų nepażįsta grażios żybuoklės, kuri użslėpta tarp żolynų pavasaryje išdygsta — mażytė, grażi, gardżiai kvepianti ir visiems meilinga kvietkelė; nors vasara apdovanoja mus įvairiomis kvietkomis, vienok visų jų grożybė nepadaro ant mųs teip galingo įspudżio, kaip ta pirmoji pavasario dovana, tyki żybuokl.</p>
 <p>Grażiai żybuoklei galime prilyginti skaisčią kaimo mergytę, kuri po użdanga tėvų globos prażydo visa lietuvių gentės mergaičių grożybe — tyki, padori, maldinga ir darbšti, myli Dievą, visus żmones ir grażią savo żemės gamtą, ir, matydama puikius medżius, grażius żolynus ir visą iškilmingą gamtą, mislija, kad teip grażus yra svietas, tai tur-but ir visi żmonės yra dori. Laimingoji neżinia! Bet ateis valanda, kada toji kudikis—moteriškė, išėjusi iš ramios savo gimtinės użdangos, pażįs visą klastą ir piktenybę żmonių, tada aptems šviesus jaunystės mąstymai ir ne vieną kartą sopulių suspausta širdelė jieškos palengvinimo graudżiose ašarose.</p>
 <p>Viduryje plačios karališkos girios, antkrantėje sriauno upelio stovėjo viensėdija Malżėnai, kur męs drauge su kamisorium Danauskiu išsipażinom su gyvenančiais čionai Jurgiu ir Ona Burniais, kuriems, keletui vaikelių išmirus, pasiliko vienu duktė, vardu Julytė. Su ja priguli mums susipażinti.</p>
 <p>Ta grażioji Lietuvos dukrelė turėjo aštuonioliką metų, buvo balta, akys jos veiżėjo dangaus mėlynumu, o dailesnės nosies, veido ir lupų neišaiškintų pats garsingasis Kanova. Julytė buvo augšta, dailaus liemens ir teip lengva, kaip vėjalio pučiama plunksnytė, todėl rodėsi, kad yra orine esybe, pasirengusia tuojaus pakilti į neišmatuotą dangaus plotą. Mergytė — padori ir visų mylima, o kada ant atlaidų arba vażiuojant į miestą pasirėdė šilkinėms lietuviškoms parėdnėmis, użsidėjo ant balto kaklo tikrus raudonus karolius ir išleido papuoštas kaspinais dvi auksuotas kasas, tada żmonės negalėjo atsiżiurėti į stebuklingą tos mergaitės grożybę. Ant galo reikia pasakyti, kad Julytė buvo gana apšviesta, nes jos dėdė daktaras Rymeika, vasaromis atvażiuodamas pas Burnius, nemažai reikalingų daiktų išmokino veikiai permanančią mergaitę ir dėlto ne viena protinga mislis švietė jos grażioj galvelėj.</p>
 <p>Nors Julytės širdelė lig šioliai buvo liuosa kaip girios paukštelis, nes galingiausiasis meilės jausmas dar jos nepavergė, vienok tankiai ateidavo użsidumojimo ir neaprubeżiuotų linkėjimų valandos; tada musų mergytė įsiżiurėjusi į neišmatuotą dangaus plotą, norėdavo ten pastebėti išguldymą tos paslapties, kurią męs vadiname żmogaus gyvenimu ant svieto. Gusiais mėlynose akelėse klaidżiojo ašarėlės, o pati mergaitė negalėjo apsakyti nė tikro savo dusios stovio, nė širdelę varginančios pailgos prieżasties. Daugel jaunikaičiu jieškojo prielankumo grażios Julytės, kuri budama su visais mandagi, nė vieno neapdovanojo savo ypatingu patėmijimu, nes dar nebuvo atėjusi valanda, kurioje tikra meilė suvienodina dvi širdi draugiškam atlikimui amżiaus kelionės.</p>
 <p>Rugsėjo pradżia buvo dideliai graži ir šilta, kaip viduryje vasaros, visi lauko darbai pasibaigė ir dėlto daugybė żmonių rengėsi vażiuoti į Šilavą ant atlaidų, vadinamų Šilinėmis, kurie ten kas-met prasideda 8-tą dieną Rugsėjo ir ištisai per visą sanvaitę, drauge su metiniu jomarku, atsilaiko. Tarp kitų ir Burnis su savo pučia ir duktere, ketindamas vażiuoti į Šilavą, liepė sutaisyti veżimą ir pašerti trejatą nedidelių, bet šustrių żemaitiškų arkliukų; Burnienė gi iškepė kelionei ragaišiaus, żąsį ir dvi prikimštas obuoliais antis. Julytė, taisydama savo parėdnes, mislijo; kas iš anų geriaus jai pritiks, o nors rengėsi į Šilavą ypatingai stebuklingos vietos aplankyti ir pasimelsti, vienok, pati neżinodama dėl ko, geidė kuo grażiaus išveizėti.</p>
 <p>Palikę besirengiančius į Šilavą. paveizėkime kas tame miestelyje dėjosi laike garsingų atlaidų ir jomarkų.</p>
 </div>
  <div type="chapter">
            <head>IV. Šilavas</head>

 <p>Šilavo miestelis, išskleistas tarp pušynų, stovi ant aštuoniolikto versto nuo Raseinių miesto, ant senovės pačtos kelio, vedančio į Šaulius; tur murinę bażnyčią ir medinę, pastatytą ant kapinių, koplyčią, stovinčią toj pačioj vietoj, kur, pagal żmonių pasakojimą, kitą kartą apsireiškė Švenčiausioji Dievo Motina. Šilave yra apie 120 butų, keletas sąkrovų ir karčiamų — ot ir viskas, ką galime pasakyti apie tą miesteli, garsingą atlaidais ir jomarku.</p>
 <p>Paprastam laike miestelis tur liudną išżiurą ir nedaug rodo gyvybės; retai pamatysi einanti żmogų, o tik kiaulės ir oškos rinitai vaikštinėja po miestelį; użtat laike atlaidų visi keliai, vedantiejie į Šilavą, netruksta pėkščių ir vażiuotų, pilni ukiškų veżimų, didelių budų, prikimštų żydais; grażųs kočai ir karietos vażiuojančių, ponų be pertrukio visais keliais į Šilavą plusta.</p>
 <p>Mųsų pasakojimo metuose Šilave buvo labai didelis jomarkas, dėlto prie ulyčių ir turgavietės riogsojo pastatytos iš drobės, lentų ir eglinių šakų sankrovėlės ir pašiurės, kuriose apie šventorių patilpo škaplierninkai, t. y. pardavinėtojai škapilerių, rażančių, visokių brolysčių (brostvų) żenklų, kryżių, stovylų, knygų, armonikų ir įvairiausių mażmożių. Tolinus atvażiavusiu iš Rygos, Vilniaus ir kitų miestų pirklių sankrovos su įvairiais pardavimais, pašiurės gėrynių, pernikų, obuolių, arbatos ir użkandżių pardavėjų, o tarp kitų stovėjo ant kalnelio didelė drobinė pašiurė atvykusios iš Raseinių cukernės, kurioj pardavinėjo daugiaus degtinės, ne kaip saldumynų. Karčiamos tvarte įtaisytas teatras, o didelėse, lentinėse pašiurėse įsikurė visoki komedijantai ir štukmeistrai. Żydo Iršo namuose įtaisyta poniška gertuve — traktierinė ir valgykla, o mediniuose vietinės klebonijos namuose įsteigta teip vadinama Srebrna sala — sidabrinė seklyčia, — t. y. vieta kortomis lošti iš pinigų.</p>
 <p>Visur galėjai matyti aptrauktus drobe veżimaičius, kuriuose gulėjo ir sėdėjo ubagai, vadinami lozoriais. Ant galo visuose užkampiuose miestelio pilna żmonių, veżinių ir arklių, be paliovos girdėtis użimas, trenksmas, šnekančių klegėjimas, vażiuojančių ir masinančių prie savęs perk pirklių šaukimas, komedijantų triubijimas, armonikų ir šeinekatarinkų balsai, pagalios viską użużiančios ubagų giesmės ir nebylių skambalai. Aprašyti visą tą regyklą negalima. o norint turėti apie aną tikrą nuomonę, reikia veidingai viską matyti ir girdėti.</p>
 <p>Atvykus į Šilavą priguli mums nors vieną dieną ten perbuti ir nuo paties rytmečio pradėti apżvalgą. Pradedant švisti, girdėtis balsas didelio varpo, skambinančio ant poterių, ir tuojaus visi żmonės, maldai susirinkę, pašokę iš miego, skubinosi į bażnyčią, kuri saulei tekant pilna buvo svieto. Rytmetinės maldos bażnyčioje pasibaigė didelėms mišiomis ir pamokslu. Teipgi koplyčioj — vietoj apsireiškimo Motinos Švenčiausios, nuo paties rytmečio lig vienuoliktai valandai daug buvo atlaikyta mišių švento, ir nesuskaitomos żmonių minios meldėsi ten ir ėjo keleklupšeiais apie altorių, ant kurio nemażus pinigus aukai sudėj.</p>
 <p>Tarp rytmetinių ir vakarinių pamaldų buvo keletas valandų atvangos ir tame laike mażne visi żmonės ėjo pasivaikščioti po jomarką ir retai remiamiems daiktams prisiveizėti. Dėlto ir męs drauge su kitais żingeidżiais išėjome pasiżvalgyti.</p>
 <p>Apie visą šventorių apstatyta drobinės pašiuręs, kuriose buvo iškabinėta eilėmis škaplieriai, kukiniai ir gintariniai rażančiai, karoliai ir šventųjų paveikslėliai, tankiai dideliai savotiško tėpliojimo; čia tarp kitų galima buvo matyti pavidalus švento Jurgio, jojančio ant margo kaip genys arklio, kurio kojos buvo storesnės uż kaklą, o nors smakas, duriamas karżygio, iškėlęs augščiau jo galvos savo uodegą, išsišiepęs ir iškišęs lieżuvį, rodėsi laiżąs arklio kojas, prašydamas susimylėjimo, vienok narsus arklys nemielaširdingai velnią trempė didelėmis, kaip torielkos, ledżigomis. Kitas paveikslėlis rodė mirštantį girtuoklį, prie kurio su stikleliu degtinės stovėdamas żydas sakė: ,,Gerk, Simuti, gerk, išgysi;“ tuo tarpu velnias įkišęs geleżinį kabiklį į gerklę ir, atsirėmęs kojomis į galą lovos, išsišiepęs rįżosi išplėšti girtuoklio dušią; nabagytė dušelė kaip įmanydama stengėsi użsilaikyti, todėl, kabikliui nutrukus, jo mylista biesas kuliais augštininkas użvirto, ir greitai pašokęs, iš apmaudo pagriebė żydelį ir į pragarą nuvilko.</p>
 <p>Daugumas mediniu įvairių šventųjų stovylų išdrożtų buvo nemokančia ranka — stovylos, nepaveidżios żmogystei, su baisia veido išżiura, rodėsi tikromis baisybėmis. Toki paveikslai ir stovylos netik neįżadina širdyje żmogaus mażiausio jausmo krikščioniškumo maldingumo, bet dar yra paniekinimu ir lyg išjuokimu tikybos daiktų. Didei reikia linkėti, idant mųsų dvasiškoji valdżia atgrężtų savo atidą ant netikusių paveikslų ir stovylų, nešventintų anų, uż draustų żmonėms pirkti, statyti kryżiuose ir laikyti namuose. Tose pačiose škaplierninkų pašiurėse buvo daugybė maldaknygių, negryna lietuviška kalba spauzdintų ir svetimais żodżiais prikimštų, ir dėlto butinai reikalaujančių pataisymo. Tokias tai knygas ir dabar perka lietuviai. Ar gi neatsiras nė vienas kunigėlis, kurs, mylėdamas savo kalbą ir tautą, panorėtų tą naudingą darbą atlikti.</p>
 <p>Gulėjo ten kruvos kryżučių, medalikų ir visokių mażmożių, o svarbiausiu pardavimu buvo armonikos, labai pageidautinos jaunuomenei. Pardavėjai gyrė sava pardavimus ir grajijimu ant armonikų masino pirkėjus, kurie buriais vaikščiodami reikalingus sau daigtus derėjo ir pirko, o teipgi mėgino balsus armonikų, tankiai użkimusių ir lyg karkaliu sergančių.</p>
 <p>Įėję į didelę cukernės pašiurę, radome ten dalijaus dešimties miestiškių puikorių ir nemażai kaimiškių pusponių. Įia pilna buvo użimo ir gvėravimo: stiklai ir stikleliai żvangėjo ir nuolat girdėjosi balsai.</p>
 <p>Butelį nugrynytos .</p>
 <p>—	Tris butelius porterio.</p>
 <p>—	Šešis butelius alaus.</p>
 <p>—	Tris stiklus bišopo.</p>
 <p>—	Bliudą kališano.</p>
 <p>Ant galo użgaudė rinitas balsas kas-żin kokio veltgaišintojaus.</p>
 <p>—	Šešis butelius šampansk.</p>
 <p>Bonkų kamščiai pradėjo šaudyti ir visi balsai su nusiżeminimu nutilo, tik girdėtis buvo grajijimas dviejų arpu, ant kurių meilingai skambino dvi dailios merginos, perdaug trumpose pparėdnėse ir su pramoningai sušukuotais plaukais. Reikia pripażinti, kad tos katytės buvo grażios, dėlto i vyrus drąsiai veizėjo, šaipėsi ir su pasimėgimu klausėsi tarpių żodelių, kurių be nuraudimo negalėtų klausyti nė viena padori moteriškė. Karčiamose ir gertuvių pašiurėse gėrė żmonės atmieštą vandeniu degtinę ir ne vienam ta špytrė galvą apsuko: matai ten pusgirčius ir visiškai nusišliejusius: o kiek čionai buvo meilingų kalbų, bučiavimų ir užtikrinimų prietelystės, tai ir pats bankos skaitlevedis negalėtų surinkti. Pati vadino vyrą vażiuoti namo, o tas su savo bičiuoliu, baigdamas antrą degtinės bonką, nabagę pačią varė prie veżimo ir grasino kailį išdirbsiąs. Antrojo pati, dikta ir raila boba, pasigriebusi uż sprando silpnesnį uż save vyrą, stumdama jį laukan, smarkiais żodżiais ir dar smarkesniais rankų mosavimais didei nemeilingai savo stiprybę rodė.</p>
 <p>Żydeliai żarstė pinigus į kišenes ir, tur-but rupindamiesi apie gerą savo svečių sveikatą, apsigėrusiems daugiaus vandenio į degtinę pylė. Kitur-girti żmonės, norėdami dainuoti, oiais bliovė; da kitur, čirškiant smuikai ir użiant bugneliui, burliokai, išsibuksavę raudonais marškiniais drożė kazoką su prisėda, vadinamą byčok — buliukas. Ištiesų, šokančių sprandai nemażesni buvo uż sprandą tiroliško buliaus, o barzdos jų rodėsi lyg supašyti pakulų kuodeliai. Ant galo reikia pasakyti, kad gertuvėse ne vienas vaikinas vaišino savo mylimą mergaitę ir susikalbėjo, kada ir kokioj vietoj galės susieit.</p>
 <p>Viena drobinė pašiurė prikrauta buvo išmargintais pernikais, kuriuos kas-mets iš Mintaujos atveżdavo į Šilavą sutukusi vokietė, vadinama Švermuter. Reikia żinoti, kad pas mus yra paprotys parveżti iš Šilavo pernikų, dėlto ačiu tam budui sankrova ponios Švermuter buvo apgulta perkančiųjų. Stora ir nejauna żmona sukosi sankrovoj, kaip 10 metų mergaitė, sakė prekę, ėmė pinigus, raišiojo į popierą pirkinius ir akylai dabojo, kad ką nors kas nepaglemżtų. Ypač sergėjosi vaikų, kurie dideliu buriu priešais sankrovą sustoję, veizėjo į pernikus, kaip katinai į skilandį, ir akimis malonėjo saldybę praryti. Daugumas perkančių buvo ponai ir bajorai, nes valsčionys, pusėtinai ragaudami kartybių, negalėjo tų brangių smagurių pirkti, tik nekurios moterys, išsiėmusios iš skurlelių ditkelę, pirko pas żydelį keturis arba šešis mażus širdies pavidalo pernikaičius, kuriu pasilikę namiejie vaikai dideliai laukė.</p>
 <p>Ne vienas iš poniškos jaunuomenės, turėdamas mylimą paną, jieškojo perniko pażenklinto pirma jos vardo raide, bet tokio neradęs, iš apmaudo pirko didżiausią ir grażiausią kvietkuotą perniką. Kada teip gerai ėjo pernikų turgus, tai vienas iš burio stovinčių vaikų sušuko.</p>
 <p>— Ar girdit vaikai, ko męs čia stovim kaip šunyčiai blėkų tykodami.</p>
 <p>— Mano bobutė sakė, — atsiliept antras, — kad nuo tos vokietės pernikų skaudapilvė kyla, dėl to eikime prie obuolių, tai bus pigiau ir sveikiau.</p>
 <p>— Ura! prie obuolių! —sušuko visas burys ir vaikai šaukdami, cypdami ir švilpdami toliaus pasitraukė.</p>
 <p>Pašiurėsė arbatos pardavėjų virduliai (samovarai) garavo ir żmonių buriai tą šiltą skystimą gėrė. Arbatos stiklas su cukrum kaštavo dvi, o be cukraus vieną kapeiką: nors nebrangus tas gėralai, mażą jis turėjo vertę, nes tame geltoname vandenėlyje ir jautriausioji nosis negalėjo użuosti arbatos kvapsnies, vienok żmonėms iš toli atkeliavusiems pigi arbata pašildė vidurius ir użstojo barščius, be kurių lietuviui didei sunku apsieiti. Musiškiai żmonės, neįpratę prie arbatos, daugiaus trijų stiklų negėrė, dėlto dideliai stebėjosi matydami, kaip du burliokai, paėmę visą virdulį, savotiškai pradėjo gerti ir, prakaituodami ir glostydami pilvus, lig paskutiniam lašui išgėrė.</p>
 <p>Daug kartu atsiėjo nusijuokti iš tų nepriaugusių vaikų, kurie, įbėgę į pašiurę, puikiai liepdavo duoti uż kapeiką arbatos ir, išėmę iš kišenės gabalėlį sujuodusio cukraus, gėrė tą arbatą su dideliu orumu ir puikavimu.</p>
 <p>Ištiesų tiems vaikinams paveidųs yra gaišintojai turtų, kurie, uż paskutinius pinigus nusipirkę butelį šampano, geria aną su didżiausia puikybe, mislydami, kad visas svietas — urbs et orbis — stebisi jų ponybei.</p>
 <p>Šaly šventoriaus padarytose iš lentų krautuvėse susitelkė pirkliai iš Rygos ir Vilniaus su porpuriniais ir stikliniais indais, misinginiais ir geleżiniais daiktais. Čia tarp kitu dalykų blizgėjo virduliai, prausbliudżiai, kruvos stiklų, porpurinių torielkų, bliudų ir sviesttorielkių — pavidalo karvelių: avinėlių ir visokių paukščių. Krautuvės apstotos buvo żmonių augštesnio stovio ir tik maża dalis valsčionių pirko vienrankius piuklelius ir grążtus, o turtingesnės ukininkės porą torielkų ir kokį stiklą: teipgi kai-kurios drįso kibtis į purpurinius karvelius ir avinėlius. Pirkliai dėliodami nupirktus porpurus ir stiklus, rįżosi įbrukti persprogusius ir sukultus indus, o prie to ne vienas pono tarnas nešdamas ryšį nupirktų indų pargriuvo ir anuos į šukes pavertė.</p>
 <p>Paeiliui su augščiau aprašytoms krautuvėmis stovėjo didelė pašiurė, kur buvo teip vadinamas magazynas, kas żin kokios ponios iš Vilniaus atgabentas, ant lentynų sudėtos kvietkuotos ponių kepuraitės ir skrybėlės išrodė lyg darżelis grażiausių żolynų. Ta kratuvė pilna buvo ponų ir ponių, jaunų ir grażių į apsenusių ir nedailių, iš kurių pirmosios gerui numanė savo galybę, o antros visiškai nenorėjo išmanyti, kad nepriguli prie eilės ,,grażiųjų,” kurioms senovės Parisas galėtų duoti obuolį.</p>
 <p>Tarp burio moteriškių buvo ir keletas vyrų, katruos ten pačiutės atvilko. Tie nabagai velytų sėdėti cukernėje arda sidabrinėje salėje prie żalio stalo ir kibšą uż uodegos traukti, negu čia vamsoti ir ilgėtis. Prieš dideli veidrodi pirkėjos mėgint parėdus ir apie anų pritikimą su viena kita teiravosi, o tada girdėjai pusbalsius żodżiu.</p>
 <p>—	Ar pritinka man tas kepeliuša.</p>
 <p>Oi, mano brangioji, esi stebuklinga... Pamatęs tave Albertas išeis iš proto... Išveizi kaip aniuolas.</p>
 <p>—	Fi don, — tie rauduni kaspinai mażina mano baltumą sakė pageltusi poni.</p>
 <p>—	Ar matai, Liudyte, kaip ponia Butrimavyčienė pasipuošė?... Nabagė neatmena, kad turi 40 metų ir rėdosi kaip mergyt.</p>
 <p>— Veizėk, mano širdele, kokia skrybėlė tos Malevyčaitės — galėtų tiesiai į kanapes stoti.... Ponas Robertas vis da tarnauja tai varnai — gaila, jo... ji neverta tokio vyro.</p>
 <p>—	Kas man darbo, ką neturi pinigų, aš tų parėdnių reikalauju ir pirksiu anas, ar suprant.</p>
 <p>Teip kalbant moterims vyrai retkarčiais atsiliepdavo.</p>
 <p>— Pritinka... pritinka... Żinokis... Gerai, gerai, mano širdele.</p>
 <p>—	Nepirk teip brangios skrybėlės, aš tiek pinigų neturiu. ..</p>
 <p>—	Po šimtą velnių! ar nepasibaigs tie pirkiniai?... Gana, eikiva iš čia, jau nešparams skambina ...</p>
 <p>Tokios tai kalbos girdėjosi parėdnią krautuvėje, o daili pardavėja kaip už kviečius pinigus ėmė. .</p>
 <p>Uż rupesnį moterų apie savo grożybę nepriguli mums rugoti, nes dailumas anų nenuveikiama yra galybė, o kas iš mus nenorėtų buti galingu? Teisybę ištarė didis poetas: „Męs svietą rėdome, o mus rėdo moters..</p>
 <p>Einant ulyčia ant turgavietės, buvo krautuvė turkų, vadinamu buguncais. Tie pašaliečiai atgabeno persiškus brangius kaurus, šilkinius audimus ir kašemirinius šalikus — pailgas skepetas.</p>
 <p>Ilguose apvalkuose, su nuskustomis galvomis, pridengtomis grażiais apvyniojimais, turkai rimtai sukosi po krautuvę, rodydami ponijai savo pardavimus. Esančios toje krautuvėje brangenybės nereikalingos ir neprieinamos buvo żmonėms, neturintiems išmetimui pinigų, dėlto tik pati ponija derėjo ir pirko įvairins daiktus, ir ne vienas ponas użmokėjo uż kaurą mażne tukstantį ir uż šaliką keletą šimtų rublių. Čia visi żodżiai, pasijudinimai buvo apskaityti ir šalčiu dvelkė; dėlto, palikę turtų krautuvę, eikime toliaus į mażesnių żmonių tarpą, kur verda gyvybė, girdżiamos yra garsios kalbos ir linksmi juokai.</p>
 <p>Sienos didžiosios karčiamos apkabinėtos buvo vyriškomis kepurėmis, kurias żydeliai pardavimui išstatė; daugumas tų kepurių, nors pasiutos iš senos išdėvėtos gelumbės, bet, iš viršaus patėpliotos kvarba ir išblizgintos, su storais popieriniais matikais, gana puikiai išveizėjo. Didelis żmonių burys derėjo ir mėgino tas kiekvienam reikalingas galvos apdangas. Čia buvo didis klegėsis. Żydai, girdami savo pardavinį, masino savo pirkėjus, sakė prekę, dėliojo perkantiems ant galvų kepures, pardavinėjo anas, arba, pasakę švarc jor, atgal ant sienos kabino. O prie to buvo girdżiami šauksmai.</p>
 <p>—	Sian, vyručiai, šian! Naujausios gelumbės kepurės, su peterburskais matikais... Pas mane, pas mane!.... kepurės fain! Kozeriai šikšninia.</p>
 <p>—	Bičiuoliai, eikite čia! tikros poniškos kepurės su šilkų ir šikšnos pamušalais — per dešimts metų nesudėvėsite, ui vei ! — pigiai atiduosi.</p>
 <p>—	Parodyk tą kepurę — kiek praša.</p>
 <p>—	Kaip tamistai — uż septynias grivinas atiduosi.</p>
 <p>—	Eik tu, eik, kas tan duos septynias grivinas... Kad norį, imk čvertk.</p>
 <p>—	Ui, gvalt! Kad tamista sveikas butumei — vienas matikas čvertkos vertas... Tebun keturi auksina.</p>
 <p>—	Daugiaus čvertkos negaus.</p>
 <p>—	Nu tik tamista pasimieruok, — sakė żydas, użmaudamas vaikinui ant galvos kepurę: — Ui vei! kaip pritink, išveizi kaip ponaiti.</p>
 <p>—	Mat tave vilkai, — tris grivinas duosi.</p>
 <p>—	Ui, ką tamista kalbi, man pačiam daugiau kaštuoja — imk uż pusę rubliau.</p>
 <p>—	Gana, nezaunyk ir uż tris grivenas atiduo.</p>
 <p>—	Gera kepurė, nesigailėk pinigų.... Paleisiu uż keturias grivinas — dabar jau neturi ką kalbėt.</p>
 <p>—	Ne, ne . .. Kaip sakiau — tris grivinas.</p>
 <p>—	Ką daryt.. nenoriu ilgai balamutyti — duok šian pinigus, — dėvėk sveika.</p>
 <p>—	Ar girdi, randor, leisk praardyt pamušalą ir pralupti kraštelį matiko: reikia paveizėti, ar nauja gelumbė, o teipgi ar šikšninis matika.</p>
 <p>—	Eik sau, eik, — sako żydas atimdamas atgal kepurę: — Prasilupk tu savo pilvą.</p>
 <p>Tokios tai kalbos ir juokai buvo girdėti. Ne viena, nupirkta blizganti ir juoda kaip sabalas kepurė, prie pirmo lietaus nušutus, į margą, geltoną arba raudoną pavirto, ir išmirkęs storas popierinis matikas, kaip żąsies pamuštas sparnas żemyn nudribo.</p>
 <p>Ant turgavietės ištiestos dvi eilės medinių krautuvių, kuriose pirkliavo żydai gatavais drabużiais, kailiais, audimais ir visokiais pardaviniais. Čia girdėjai šauksmą żydelkų, prie savęs masinančių, griebiančių uż skvernų pirkėjams ir vedančių anuos į savo krautuves.</p>
 <p>—	Pas mane, pone, pas mane! — šaukė żydelkos: — Turiu visokių perkelių, vilnonių tybėtų, liustrynų, lastingų ir prancuziškų skepet.</p>
 <p>—	Bovelninės pančiakos, pusbačiai, čeverykai... Gatavi apvalkai, šilti saliopai. Kailiai tomakų, lapių, kralikų, katinų... Prašom, prašom. Pigiai atiduosiu, — girdėjosi iš kitos pusė.</p>
 <p>Pirkėjai didesne dalia buvo bajorai, kurie su savo pačiomis ir dukterimis vaikščiojo, derėjo ir pirko įvairias daiktus.</p>
 <p>—	Ar turi tybeto ! — klausė bajor.</p>
 <p>—	Ui, turiu, turiu, korgeriausią, — sako żydelka, rodydama kas żiu kokį pusvilnonį audimą: — Ponia Tiškevyčienė 30 mąstų nupirk.</p>
 <p>—	O po kam tas tybetas! — użklausė bajor.</p>
 <p>—	Kaip dėl ponios, uż penkis auksinus atiduosiu: — Ponia Tiškevyčienė mokėjo po šeši.</p>
 <p>—	Eik, eik... Ką tu kalbi!... Pusę rubliaus duosi.</p>
 <p>Teip besiderant bajorė prisiveizėjo, kad tybetu pramintas audimas yra didei retas, nesiulė daugiaus kaip keturias grivinas uż uolaktį. Żydelka gi prisiegavodama, šaukdama ir keikdama uż duodamą prekę paleido.</p>
 <p>Daugumas buvo ten derybų, šnekėjimų ir pirkimų, o ne vienas vietoje vilnonio audinio nusipirko gryną bovelninį; vietoje marių pelių kailių gavo kailius kačių; uż bovelninę skepetą, nuduodančią prancuzišką vilnonę, użmokėjo 8 rublius; gatavų drabużių pirkėjai gavo pasiutus iš senos nudażytos gelumbės, kuri greitai nušutusi aiškiai parodė savo pirmutinę spalvą ir dėlto tankiai rankovės buvo rusvos, skvernai buvo mėlyni, o użpakalis żalias. Praslinkus jomarkui żydai iš kronių kas-żin kur išnyko, o żmogus, keikdamas prigavikus, nupirktą daiktą vartojo.</p>
 <p>Turgavietėje visur girdėjosi użimas ir gvėravimas. Moters rinko rėčius, mėgino ratelius, kurių keletas veżimų stovėjo. Vyrai derėjo atvežtus iš Keidainių šikšninius pakinkalus, balnus ir mieravo iškabinėtus ant karčių batus. Toliaus riogsojo bliudai ir puodai, kuriuos gaspadinės padėjusios ant rankos żvangino, o prie to ne viena iš jų paleidusi molinį indą ant żemės, sukulė aną ir, pasakiusi ,,o kad tave bala”, turėjo uż šukes užmokėti. Buvo ten ążuolinių kubilų ir bačkų, katruos żmonės pirko darżovėms dėti.</p>
 <p>Papildymui jomarko regyklos, jodinėjo po turgavietes żmonės, mainikaudami ir pardavinėdami arklius, o tarp tų prekininkų ant vikrių arklių sukosi du čigonai su juodais veidais, blizgančiomis akimis ir makarais rankose. Tie svetimżemiai, apsirėdę su mėlynais surdotais, su šviečiančiais ir dideliais, kaip doleriai spręstais. Čigonų arkliai ėjo priguldami prie żemės, o jie patys jodinėdami šaukė: „O dżiola, mospane, vyručiai! mainykime, mainykime! Mųsų arkliai it ugnis eina ir żvaigżdes nuo dangaus gal nuspardyti !.</p>
 <p>Nors żmonės, netikėdami čigonams, iš pradżios nelabai į mainus šoko, bet paskui apsidrąsinę ėmė su jais mainikauti, ir duodami gerus priedus, dailiai apsigavo, nes vienam teko persenęs arklys, kurio ištaisyti pielyčia dantis šešis metus rodė; antrasis gavo, padususį arklį, kurs nugirdytas degtine paukščiu lakstė, o išsiblaivęs galvą nuleido ir kojų nepavilko; ant galo trečiamjam żmogui įbruko čigonai kaupuotą arklį su pritaisyta vuodega, kurią ant rytojaus rado nukritusią.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Palikę turgavietę persikelsime į erčią, esančią ties bażnyčią, kur patilpo visoki komedijantai menininkai ir juokdariai, susirinkę żmonių linksminti, o labiaus išvilioti iš jų kapeikų.</p>
 <p>Visi tie monai żadino ir dżiugino tuos, kuriems ir be to linksma buvo gyventi ant svieto, bet tie, kuriu širdį vargino sopulys ir liudnumas, negalėjo čia rasti palinksminimo, dėl to, nelankydami tos juokų ir gvėravimų vietos, jieškojo sau palengvinimo pas altorių Dievo, visų nuliudimų palinksmintojo — tukstančiai ašarų aplaistė altorių pakojas, o sunkųs dusavimai ir karštos maldos vargdienių nużengė prie Augščiausiojo sost.</p>
 <p>Stovėjo keletas apskritų, pażenklintų numeriais ir pasukamų stalelių, ant viršaus kurių įtaisytos lentynaitės apdėtos buvo įvairiais mażos vertės daiktais, o tik pamasinimui żmonių švytavo ten nedidelis veidrodis, grażi stiklinė (sklėnyčia) arba torielkaitė. Uż kiekvieną stalelio pasukimą reikėjo mokėti penkias kapeikas, o uż tą mokestį nevisados atsieidavo išlošti kokį nors niekniekį pażenklintą tuo numeriu, ant kurio sukynė sustojo.</p>
 <p>Prisiveizėkime tam lošimui.</p>
 <p>Stalelių valdytojai masino prie savęs żmones, kurie vildamiesi išlošti veidrodį, grażią stiklinę, pinigams mašnelę ir kitus svarbesnius daiktus, pylė varinius į prigavikų kišenius, o praradę po keletą dešimčių kapeikų, gavo plunksną, penkias adatas, blekinį šaukštelį ir visokius niekniekius, o veidrodis, stiklinė, mašnelė ir kiti geidżiami daiktai po senovės ant lentynų gulėjo.</p>
 <p>—	Ar girdi, Viktoruk, mėginkime laimės, — sakė šustras vaikinas savo draugui ir użmokėjęs penkgrašį pasuko vieną stalelį, kurs gana ilgai sukosi, o tuo tarpu stalelio savininkas šauk.</p>
 <p>—	Mot mašyna ! Čut-čut; ne liustra — pust.</p>
 <p>Stalelis sustojo ant tuščios be numerio vietos ir vaikinas nieko nelaimėjo.</p>
 <p>—	Aš tą veidrodį turiu pairuti, — sakė lošikas ir nepailstančiai pradėjo sukti, ir teip prasukęs apie du rubliu, gavo šešis švininius knypkius, guzikus, popierėlių knygelę papirosams, brieżiukų skrynutę ir adatnyčią su aštuoniomis adatomis. Veidrodis su svarbesniais daiktais vis dar švytavo ant lentynaičių. Lydżiamas garsiais juokais vaikinas, spiaudydamas, šalin pasitrauk.</p>
 <p>—	Tėvai, aš bandysiu sukti, — sakė savo vyrui nejauna bajor.</p>
 <p>—	Gerai, mano širdele, — atsakė vyra.</p>
 <p>Pati, użmokėjusi pażenklintą prekę, pasuko stalelį ir nieko nepelniusi paklausė.</p>
 <p>—	Tėvai, ar da sukt.</p>
 <p>—	Suk, dušele, suk! — atsakė vyra.</p>
 <p>—	Aš tą grażųjį stiklą turiu nukelti, — kalbėjo moteriškė ir pradėjo laimę mėginti. Prażaidżiusi pusę rubliaus išlošė geleżinį špingelį pypkei išsikrapštyti. Po to bobelė atsiliep.</p>
 <p>— Tėvai, aš daugiau nesuksiu ...</p>
 <p>Ir, išjuokiama aplink stovinčių, spėriai šalin traukėsi, murmėdama: — „Geriaus bučia vaikams pernikų nupirkusi....</p>
 <p>Daug buvo tokių neišmintingų żmonių, kurie, praradę rublį ir daugiaus, pasinaudino visokiais mażmożiais, keletą kapeikų kaštuojančiais. Ant galo vienas vaikinas buvo teip laimingas, jogei veidrodį, grażią stiklinę ir mašnelę išlošė, bet paskui pasirodė, kad laimingasis lošikas buvo sėbras stalelio valdytojaus.</p>
 <p>Teip gudrus prigavikai prigaudinėjo neišmintinguosius, ir, juokdamiesi iš mulkių, į savo kišenius pinigus krovė.</p>
 <p>Drobinėj pašiurėj štukmeistras prajovus rodė ir uż regėjimą tų monų po 10 kapeiką ėmė.</p>
 <p>Monininkas nepaprastai apsirėdęs, išveizėjo kaip burtininkas, ir laikoma rankoje lazdele pasistebėtinus daiktus dirbo. Tuščią bonką użdengė skepeta, mostelėjo lazdele ir toje bonkoje atsirado didelis agurkas.</p>
 <p>— Ar matai, kuinai, ką tas Judošius padarė? Įkišo į bonką tokį agurką, kurs tik į gerą puodinę gal įtilpti, — sakė senas bajoras savo kumui.</p>
 <p>— Prašau šviesios publikos żiurėti, ar tuščias yra tas bliudas? — kalbėjo monininkas, rodydamas bliudą su dangčiu.</p>
 <p>—	Tuščias, tuščias! — atsiliepė daug balsų, o kada po valandos dangtis buvo nukeltas, tai iš bliudo żvirblis išlėk.</p>
 <p>—	O kad jį velniai... Iš kur jis tą żvirblį į bliudą įvarė ? — kalbėjo żmonė.</p>
 <p>Kada gi monininkas atnešęs smalos torielką, użdegė aną ir pradėjo ėsti ir iš burnos ėmė dumai ir liepsna kamuoliais verstis, tada dyvams nebuvo galo ir girdėjai kalbančius.</p>
 <p>—	Tas vokietys tur-but su velniais tokius čiudus daro, tartum kad Licipieris iš laiko išmokino jį degančią smalą ryt.</p>
 <p>Suėdęs tą peklišką šiupinį, didesniam pasistebėjimui monininkas ėmė sau iš burnos kaspinus traukt. Żmonės tarp savęs kalbėjo.</p>
 <p>—	Su geru to nepadarysi, brolau: akis apmo nija ir gan.</p>
 <p>Ant galo vikrus monininkas parodė, kad du peiliu prarijo, kada gi rengėsi ir trečią peilį į gerklę įkišti, tai netoli stovėdamas kas-żin koks żmogus sušu.</p>
 <p>—	Żiurėkit, żiurėkit! Peilį į rankovę leidžia.</p>
 <p>Tuo tarpu monininkas mostelėjo ranka ir ant lupų šnekančiojo didelė spyna użkibo, peilis prażuvo ir visi pradėjo juoktiesi, o nabagas akylas tėmytojas negalėdamas nė żodżio ištarti, kaip meška rėkdamas nuimti spyną maldavo; monininkas gal pasigailėjęs vargšo, pirštą palytėjimu spyną nukabino.</p>
 <p>Pasibaigus monams żmonės išėjo iš pašiurės su tikru persiliudijimu, kad monininkas su velniu brolaujasi.</p>
 <p>Neapšviesti żmonės, matydami tokius ir tam lygius monus, visados neišmintingai mislija, kad monininkui velnias padeda. Tokia nuomonė yra klaidinga, priešinasi proto ir mokslo šviesybei, nes prie rodymo monų reikalingas tam tikras mokslas ir didelis vikrumas, o jagamastis ponas velnias į monininko reikalus anaiptol nesikiša.</p>
 <p>Toliaus buvo pašiurė vadinamoji Jeruzolima: ten rodoma buvo, paskutinė vakarienė (,,večerija”) Išganytojaus, kurio stovyla drauge su stovylomis dvylikos apaštalų sėdėjo użstalėje; šventas Petras buvo tai senelis su didele plike, o šventas Jonas jannas ir grażus vyras; Judošius gi išveizėjo kaip baisus żmogżudys, kurio akys panašios buvo akims įpykusio šunies, o smaila ruda barzdelė ir toki gi status kaip šeriai plaukai pridavė jo veidui daugiau baisybės. Susiėjus żmonėms, prasidėjo regykla.</p>
 <p>Rodytojas, pasislėpęs uż użdangos, kalbėjo tuos żodżius, kurie prie šventos vakarienės vartojami buvo ir prietaikiai kalbai traukė vielas (dratus), ir dėlto stovylos kilnojo akis, dėliojo rankas ir kraipė galvas. Regėrojai didei stebėjosi, vyrai dusavo, moters verkė, ir visi to nelaimingo Judošiaus labai neapkentė.</p>
 <p>—	Ar matai teta, tas šventas Jonas grażus yra kaip mųsų jaunasis kunigėlis, — kalbėjo mergait.</p>
 <p>—	Tu brolau su savo plike didei panašus esi šventam Petrui. — tarė rudplaukis savo bičiuoliui, o tas jam ramiai atsak.</p>
 <p>—	Teisybę kalbi, mano bičiuoli, bet ir judu su rudplaukiu Judošium tur but ėsate broliai.</p>
 <p>Tarp veizėtojų buvo kas żin iš kur atvażiavęs vargamistra, truputį jau įgėręs. Jis duksavo ir, kaip knygininkas ir bażnyčios tarnas, garsiai išguldinėjo visas paslaptis šventos vakarienės, o ant galo didei įpykęs ant Judošiaus, sušuko.</p>
 <p>	— Aš tam bestijai išdirbsiu kail.</p>
 <p>Ir, pagriebęs uż rudujų plaukų, norėjo nabagą Judošių iš użstalės ištraukti, bet plaukai pasiliko vargamistros rankose, o Judošius — nė krust — nepasijudino. Tuo tarpu gi regyklos savininkas prišokęs vargšų Judošių nuo mušio išgelbėjo, o kerštininką laukan ištrėmė.</p>
 <p>Pagal mųsų nuomonės neprigulėtų statyti ant regyklos krikščioniškos tikybos šventų paslapčių, nes anos vertos yra didżiausio guodojimo, o ne teatrališko rodymo.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Poniškoji gertuvė, arba traktierinė, pilna buvo visokių ponų, tarp kurių maišėsi keletas bajorų, pilkuose miliniuose apdaruose. Namų gaspadorius, żilas ir storas Irša, ilguose senos mados apvalkuose, barzdą išputęs, sėdėjo prie šėpos pilnos bonkų su visokiais gėralais ir saugojo, kad kiekvienas svečių pareikalavimas tuojaus butų pakakintas, ir todėl be perstojo gainiojo du bokuru ir tris żydelkaites, braukdamas pinigus į šiuplėdą. Pilkosios Iršo akys lakstė į visas puses ir lydėjo kiekvieną įeinantį ir išeinantį svečią. Tiems, nuo kurių tikėjosi daug pelnysiąs, żydas, pakilęs nuo kedės, żemai kloniojosi ir augštyn kilnodamas jarmulką kalbėjo: „Co jaśnie wielmożny pan roskaże?“ — ką daugalingas ponas palieps? — Kitiems gi svečiams, nieko nesakydamas, pakilęs, żemai kloniojosi; antriems — sėdėdamas galvą tik linktelėjo, o ant galo buvo ir tokių, į kuriuos pona.</p>
 <p>Irša ir skersas neveizėjo. Tos guodonės ir mandagumo paroda daroma buvo pagal svarbumą pono svečio kišeniaus, o ne reiškė użlaikymą kyniškų ceremonijų. Gudrus Irša gerai żinojo, kam duoti gerus, o kam blogus gėralus, dėlto, kad pasakė bokurui chochem — protingas, tai buvo atnešami nepeikiami gėralai, o kada sumurmėjo gešvind — skubink, tai, vieton senos, paduoda ką-tik nuvarvėjusią iš-po triubos degtinę, kuri nuo įpilto vitrijoliaus buvo geltona ir deganti; vieton angliško porterio atnešdavo vietinį porterį dirbtuvės pono Pančauskio, o gal tai ir gerai butų, kad uż tą porterį kaštuojantį 15 kapeikų, neimtų keturis sykius didesnės prekės. Vynas sugedęs, uż niekus perkamas Rygoje, buvo taisomas su visokiais daiktais, tankiai sveikatai kenkiančiais ir pardavinėjamas uż gerą kainą, su parašais ant bonkų garsingo pirklio Jegero. Įvairią saldżią degtinę sutaisydavo pats Irša, o pardavinėjo aną uż išėjusią iš Mintaujos Šneimano dirbtuvės. Ir tokia tai prekyba atnešdavo żydui didelį pelną, nes sutaisymas bonkos prancuziškos degtinės kaštavo Iršui 40 kapeikų, o jis uż ją imdavo pusantro rubliau.</p>
 <p>Seklyčioje skambėjo kalbos ir linksmi juokai, o daugybė svečių tuštino bonkas įvairių gėralų ir ne vienas jau buvo gerai įšutęs. Girtas bajoras mušdamas kumščia į stalą kalbėjo.</p>
 <p>— Palauk, mości dobrodzieju, tos dirvos daugiaus nevaldysi, nuo šio rudens. Eżias išplėšiu ir šiukštu į mano żemę ! Żagrę sukaposiu !..</p>
 <p>Nejauni ponai gerdami porterį, truputį kalbėjo apie ukę, o daugiausia buvo kalbos apie niekniekius, senatvei nepritinkamus. Toliaus tie ponai ėmė tarp savęs ginčytis, kada geriaus yra porterį gerti: rytmetyje, vidurdienyje ar vakare, ir tarp įvairių nuomonių vienas atsiliepė.</p>
 <p>—	Porteris rytmetyje tai auksas, vidurdienyje — sidabras, o vakare — vari.</p>
 <p>Tokiais tai żodżiais svarbus ginčas nuramintas paliko.</p>
 <p>—	Tas prakeiktasis šuleris kandyba išplėšė nuo manęs 160 rublių. Brolau, gelbėk ir atsiteisimui dešimtį rublių paskolink, — kalbėjo jaunas ponaitis savo draugui, kurs jam atsak.</p>
 <p>—	Negerai, Jurasiau, kad nemokėdamas mušti kortomis susidedi su šuleriai.</p>
 <p>—	Aš gerai numanau, broleli! Bet tą kartą laimė man nepatarnavo ir praleidau pinigus, tėvo įduotus pagalvėms apmokėti, o dabar negaliu nė namon grįżt.</p>
 <p>—	Ar girdi, Jurasiau? Aš tą sykį duosiu tau 10 rublių, bet jei ir tuos praloši, tai nuo manęs daugiaus pinigų nereikalau.</p>
 <p>—	Nebijok, Adasėli, aš tą żmogėdį aptaisysiu, o tada atsigersime šampansko, — sakė Jurasiu.</p>
 <p>Mażoje seklyčioje keturi jauni żmonės gerdami vengrišką vyną šnekėjo apie teatrą, o ypač apie grażias moteriškes.</p>
 <p>—	Geriu uż sveikatą teatro primadonnos įstabiosios Celinos!... Aš tą plikšį Liudviką išvarysiu iš teatro użdangų — šiukštu jam prie grażios Celisė.</p>
 <p>—	Ura! tegyvuoja mųsų draugas Arturas! Męs visi einam uż tave ir tą niekvertį Liudviką ant keturių vėjų pavarysime ! — sušuko trys Arturo drauga.</p>
 <p>—	Dėkui, jums, prieteliai! Pasibaigus teatrui aplankysiu grażią Celisę, o tuo tarpu išgersime. Ei! atnešti du buteliu šampansko ! — šaukė Artura.</p>
 <p>Tarp tokių regyklų įėjęs į gertuvę senas šuleris, vadinamas Siauruku, pradėjo iš visos gerklės dainuoti.</p>
 <p>—	Najelsia kak lyk, nesnaju kak żyv“ — privalgiau kaip bulius, neżinau kaip gyva.</p>
 <p> Bedainuojant Siaurukui davėsi girdėti didelis żvangėjimas stiklų, visi pašoko iš vietos, Irša sušuko: — „Ui geralt!” — Ir prieżastis żvangėjimo tuo išsiaiškino, kad girtas šuleris Pranevskis, pagriebęs pagalį, pradėjo langus daużyti. Svečiai išvaikščiojo, o kada Pranevskis apie paskutinį langą liuobėsi, tai atbėgę kliučvaičiai, prie asesoriaus jį nuved.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Visiems matomas narsus kortų mušimas użdraustas yra vyriausybės įstatymais, bet tankiai atsieina, kad geriausiejie valdżios parėdymai pasilieka apmirusia raide, nes nedori żmonės, jieškodami sau neteisingo pelno, dailiai moka tuos parėdymus apeiti. Teip ir mylėtojai lošio stoso (laużo) išprašė iš pono sprauninko pavelijimą įtaisyti Šilave „sidabrinę seklyčią” arba visiems prieinamą kortą muštuvę.</p>
 <p>Tai nedorai įstaigai patalpinti buvo paskirta viena pusė didelių namų, priklausančią vietinei klebonijai.</p>
 <p>Keliose seklyčiose buvo pastatyta apie dešimtis stalą, prie kurią sėdėjo šuleriai — mistrai mušimo kortą, — vadinami baukieriais, prieš juos gulėjo kortą kaladės, mażesnės ir didesnės kruvos aukso, sidabro ir bumaškų. Stalai apstoti buvo lošiką, vadinamą poniterais, kurie laikydami rankose kortų kalades, dėjo aut stalo kortą ir pinigus, o bankieriai kairioje rankoje laikydami kaladę, dėliojo kortas po dešinei ir kairei pusei; dudamoji po dešinei viršutinė korta prigulėjo bankieriui, krintanti gi po kairei apatinė skaitėsi poniterą laimėta.</p>
 <p>Ponai bankieriai pripratę kortomis mušti, nudailintais savo pirštais vikriai dėjo kortas ir akylai saugojo, kad poniterai nenusuktų. Akmeniniai baukierią veidai neaiškino nė jokią jausmą, išlošimas ir pralošimas nedarė ant ją įspudżio, żerdamį kruvas pinigą prie savęs ir šalin, didżiausią ramumą użlaik.</p>
 <p>Teip pildant bankieriams savo amatą, poniterai visai kitaip elgėsi.</p>
 <p>Prisiveizėkime tiems žmonėms, kurie aklo likimo parėdyme jieakojo turtą ir laimės.</p>
 <p>Tarp poniterą buvo żmonės įvairią stovią, giminės ir tikybos, nes prie auksinio veršio aukuro spaudėsi ponai, bajorai, mażas skaitlius valsčionių, aficieriai, valdininkai, amatninkai, vokiečiai ir żydai. Kiekviena iš jų malonėjo nors vieną auksinį plaukelį išpešti dievaičiui, bankieriai gi, kaip tikri żmonijos palygintojai, visus turinčius pinigus prie savo aukurų prileido.</p>
 <p>Ištiesų toks bankierių įlaidumas geresnio veikalo buvo vertas. Poniterai akis ištempę żiurėjo į krintančias kortas ir visi jų jausmai vienam tik regėjime susivienodino; dėlto nieko daugiaus nematė, kaip judėjimu bankierių pirštų ir metamas kortas. Visos upės vanduo neatlešiuotų użsidegusių godulyste galvų ir neżinia, ar lošikai pajustų żemės drebėjimą ....</p>
 <p>Prie visų stalų girdėjosi żodżiai.</p>
 <p>—	Nuo akies po rublį... Du, trys, keturi iš šalies... Tarp dviejų kortų penki rubliai... Parolis ir trys rubliai mażo... Liape transportas... Ant kvitos..</p>
 <p>Ir dideliai retai kas nors ištarė.</p>
 <p>—	Banko.</p>
 <p>—	Tų żodżių reikšmės neišguldinėsime, nes lošikų gerai yra suprantami, o tiems, kurie iš pinigų kortoms nemuša, supratimas tų paslapčių visai nereikalinga.</p>
 <p>Be augščiaus minėtų ištarimų davėsi girdėti.</p>
 <p>—	Po šimtais perkunų, pralošiau.</p>
 <p>—	Siųsk raštą prie bobutės, kad daugiaus pinigų duotų.</p>
 <p>—	Laimėjau parolį, prašau 30 rublių atsiųst.</p>
 <p>—  Karalius — 10 rublių turiu.</p>
 <p>—	Iš dešimties rublių paroli.</p>
 <p>—	O kad jį velniai tą kaplį, — pralošiau.</p>
 <p>—	Kas yra do korta? — klausė jaunas pona.</p>
 <p>—	O kad tą paną šimtas perkunu! 50 rublių praradau ir tikėk tu żmogus moteriške.</p>
 <p>— Pone Ipolitai, nekeik apvylusios tave kortinės panos, nes tu, brolau, ne vienai gyvai panai nusikaltai, — atsiliepė Ipolito draugas.</p>
 <p>—	Tylėk, Jasiau, tegul tave velniai! Ot geriaus ant to apmaudo eikim porterio išgerti, — atsakė Ipolitas, — ir abudu su Jasium išėj.</p>
 <p>—	Tai šuniškoji laimė! Penktą kortą paeiliui pragrajijau ir 50 rublių praleidau... Ar jau aš šeštos kortos neišpešiu? — sakė jaunas Ksaveras Liucijonu.</p>
 <p>— Liaukis, brolau, nekarščiuok: żinai, kad tėvas sunų mušė ne uż tai, kad pralošė, bet uż tai, kad norėjo atsilošti, — bandė atkalbėti Liucijonas.</p>
 <p>—	Ne, Liucijonėli, nestupįsiu !... Dešimts rublių akis! — sušuko ponas Ksaveras: — Mano penktakė ! — 50 rubliu turiu.</p>
 <p>—	Imk pinigus, — pašnabżdėjo Liucijona.</p>
 <p>—	Ne, brolau, reikia žievę plėšti koliai plėšias.</p>
 <p>—	atsakė Ksaveras ir, użlenkęs du kampučiu kortos, sušuko: — Iš 50 rublių transporta.</p>
 <p>Baukierius pradėjo dėlioti kortas, o du prieteliai pasirodymo dešimtakės su nerimasčių laukė. Po valandos lukesčio išvydo dešimtakę ant viršaus ir ponas Ksaveras, pralošęs transportą, 100 rublių bankieriui użmokėjo.</p>
 <p>—	Tegul jį cholera nugalabija tą keturakį, paskutinius pinigus išlošė!... Eikim išgerti degtinė.</p>
 <p>—	kalbėjo pusbalsiai Ksaveras Liucijonui ir abudu iš seklyčios išėj.</p>
 <p>Ant vieno stalo buvo apie 500 rublių. Prie ano priėjęs aficierius padėjo iškimštą bumaškomis pugilaresą ir paprašęs bankieriaus, kad leistų sumaišyti kortas, sušuko.</p>
 <p>—	Vuban.</p>
 <p>—	Visi poniterai, paliovę lošt, akylai żiurėjo, kas dėsis.</p>
 <p>Aficieriui gi padėjus użdengtą kortą, bankierius ramiai pradėjo kortas mėtlioti, o po valandos ištarė.</p>
 <p>—	Prašau atidengt.</p>
 <p>Atvožta korta buvo tuzas. Da maża valandėlė neramaus lukėjimo ir tuzas į kairią pusę krito. Tada aficierius, nuvalęs nuo stalo visus pinigus, išėjo su savo draugais šampausko gerti, o bankierius, metęs kortas ant stalo, cigarą użsiruk.</p>
 <p>Tarp tokių regyklų poniterai, kurie pralošė pinigus, buvo liudni ir baisus: raukos ir lupos jų drebėjo, o išblyškę ir mėlynai-raudoni veidai aiškino sunkią jausmų kovą, sopulį, rustybę ir nusiminimą. Ištiesų — garsingas tėpliotojas Mykolas-Aniuolas tokiais veidais pażymėjo prakeiktuosius paveiksle „Paskutinis Teismas”.</p>
 <p>Tarp pragaišinusių pinigus poniterų vieni keikė ir piktżodżiavo, kiti, sėdėdami kur atkampiai, pasirėmę ant rankų liudnai rymojo; buvo ir tokių, kurie iš apmaudo nusikraustę pas Iršą, degtine save ramino. Ką-gi veikė laimingi lošikai, kuriems nusidavė kišenius pinigų prikimšti? Tie vikrųs kortų mušikai ir-gi nuėjo prie Iršo ir iš dżiaugsmo brangius gėralus sriuobė.</p>
 <p>Teip lošikams apsieinant, didesnė dalis pinigų pakliuvo į żydo kišenių, kurs neėmęs kortų, daugiaus uż visus pelnė.</p>
 <p>Dabar pakalbėsime apie nekuriuos gudrius išmanymus bankierių, visuomet malonėjančių iš svetimo delmono pasinaudoti.</p>
 <p>Tie ponai, kortų mušimo mistrai, dailiai moka atplėšti kalades ir, sudėjus kortas kaip jiems reikia, vėl użdėti antspaudą, o tuo tarpu nesumanųs poniterai, matydami bankierių imant użspaustų kortų kaladę, visai nesupranta, kad anos jau bankieriaus laimei sudėtos, ir kaip raudos ant meškerės kimba. Iš padarytų antkrančiais kortu żenklų bankieriai, matydami, kad apatinę kortą, ant kurios statomi dideli pinigai, laimės poniteras, dėliodami kortas, su velnišku vikrumu savo viršutinę kortą akies mirksnyje pabraukia į apačią, o apatinę į viršų ir tuom laimėjimą sau sutaiso.</p>
 <p>Tas nedoras įsimanymas vadinasi volt ir ne vienam kišenių išvalė.</p>
 <p>Negalėdami aprašyti visus nedorus šulerių išmiglus, mųsų pasakojimą użbaigsim pasarga, kad tie prigavikai teip mandagiai sudeda kortas, jogei iš kaladės tik vieną gal laimėti poniteras, o 12 kortų pakliuva į nagus bankieriaus, kurs nors po kiekvieno dėliojimo sumaišo kortas, bet anos visuomet sudėtoje eilioje pasilieka. Tokis gi kortų nutaisomas vadinasi kelevis. Iš-tiesų neverta butų gailėtis, kad tas nedoras keleivis į pragarą nukeliautų... Apleisdami kortu mušimą, dar vienu atsitikimą apsakysime.</p>
 <p>Jaunas ukininkas Antanas, atvykęs į Šilavą, nuėjo į sidabrinę seklyčią pasiżvalgyti, nes iš pinigų niekados kortų nemušė. Ten rado pażįstamą šulerį Kaciucevyčią, kurs nabagas visiškai prasilošęs, vaikščiodamas apie stalus, żiurėjo į blizgančius pinigus, kaip šuva į augštai pakabintą mėsą. Tas nelaimingas kortu mušikas pamatęs Antaną pradėjo jį maldauti, kad atsilošimui tris rublius jam paskolintu. Antanas pinigus davė, ir Kaciucevyčia, pagriebęs trirublinę, su dideliu dżiaugsmu prisiartinęs prie stalo, pusę rubliaus ant kortos pastatė. Neperėjo ir bertainis valandos, kaip trys rubliai pas bankierių Atsidurė, o Kaciucevyčia pasilikęs be kapeikos, vėl pradėjo Antano prašyti, kad da tris rublius duotų. Nenorint gi Antanui daugiaus pinigų paskolint, gudrus stileris, nuėmęs nuo piršto żiedą, atsiliepė.</p>
 <p>— Antanėli! tas auksinis żiedas apsodintas deimantais dideliai yra brangus. Imk, brolau, į użstatą tą żiedą, o man da tris rublius pabarguok.</p>
 <p>Mųsų ukininkas negalėdamas Kaciucevičios nusikratyti, noroms-nenoroms priėmęs blizgantį auksu ir deimantais żiedą, tris rublius šuleriui davė.</p>
 <p>Tur but ponas Kaciucevyčia, — kaip żmonės kalba. — po nelaiminga planeta buvo gimęs, nes menkėjo valandoje ir antrą trirublinę prarado, ir nors bučiuodamas Antanui rankas pinigų prašė, bet ukininkas daugiaus nedave.</p>
 <p>Antanas, rengdamasis į gaspadą eiti, pamatė savo prietelių, karališko valsčiaus raštininką Joną, kurs labai mėgdavo kortas mušti. Jonas ir dabar, turėdamus kišeniuje keletą šimtų rublių, atėjo čia laimės pamėginti. Antanas, pasisveikinęs su prieteliumi, tarė.</p>
 <p>—	Ar girdi, Jasiau: Kaciucevyčia pralošė mano šešis rublius, ar negalėtum anuos atpešt.</p>
 <p>—	Duok rublį į motią draugystę, o aš tavo pinigus tuojaus sugrążįsiu, — pasakė Jona.</p>
 <p>Antanui davus rublį. Jonas per menką valandą 20 rublių nuo bankieriaus išgavo, ką matydamas Antanas ištarė.</p>
 <p>—	Man gana, aš iš motios išeinu. Jasiau! atiduok mano dal.</p>
 <p>—	Kaip sau nori, brolau, šitai tavo 11 rublių, — pasakė Jonas atiduodamas pinigu.</p>
 <p>Po to šustras Jonas pradėjo teip laimingai kortas mušti, kad per dvi valandi keletą stalų apvalė ir išlošęs apie 2000 rublių, pilnus kišenius aukso, sidabro ir bumaškų prisikimšo; bankieriai gi dantimis grieżdami, niekaip negalėjo drąsaus lošiko įveikt.</p>
 <p>Antanas matydamas pas Joną tokią daugybę pinigų, kalbėjo.</p>
 <p>—	Jasiau, duok man paslėpti pinigus: tu praloš.</p>
 <p>—	Nebijok, brolau, aš šiandien visą svietą laimėsiu, — drąsiai atsakė Jonas, o Antanas, dar valandą pastovėjęs, į nakvynę išėj.</p>
 <p>Jonui nustojus kortas mušti, daug pażįstamų ir nepażįstamų żmonių, apstoję jį, svarbiu laimėjimu sveikino.</p>
 <p>Teip dedantės sidabrinėje seklyčioje, du bankieriai, kuriuos Jonas daugiausia nugalando, sėdėdami viešbutyje ir toje karčioje jiems valandoje gerdami da kaltesnę metėlinę degtinę, pusbalsiai tarp savęs kalbėjo.</p>
 <p>—	Ar girdi Vincasiau, męs negalime paleisti to prico, kuris mus senus mistrus teip biauriai nugairino... Ką čia dabar reikia padaryti? — sakė Polikarpa.</p>
 <p>—	Nesirupink, brolau, dailiai męs jį nurėżysime, tik reikia gerus spąstus sutaisyti. Mųsų mielas Siaurukas tą mulkį pażįsta, todėl suspės jam įkalbėt, kad banką użdėtų, o tada męs tą żaltį grynai nuvalysime, — atsakė Vincasius ir abudu bendru iš traktierinės išsidangin.</p>
 <p>Prie esančio sidabrinėje seklyčioje Jono prisiplakė saldus żmogelis, kurio nosis panaši buvo vanago snapui, o akys lapės żvilgiu żiurėjo. Buvo tai emeritas — išsitarnavęs šuleris Siaurukas, kurs senatvėje pavargęs, turėjo privilegiją nuo kiekvieno bankieriaus stalo po vieną rublį kasdien pasiimti. Tas senas vilkas, prisiartinęs prie Jono, pradėjo su juomi maloniai kalbėti, o paskui į šalį nuėjęs atsiliepė.</p>
 <p>—	Ištiesų, pons Jonai, tamista esi tikru laimės kudikiu; tik reikia mokėti taja laime pasinaudoti. Ot, dabar użdėkite banką, o aš savo daugmetinį patyrimą jųsų tarnavimui aukauj.</p>
 <p>—	Żinoma, kad aš dabar banką użdėsiu, atsakė Jona.</p>
 <p>—	Tai šventa mislis, nes prie nematytos laimės keletą dešimčių tukstančių tamista gali laimėti; vienok reikia żinoti, kad laimė, kaip moteriškė, tankiai yra atmaininga. Dėlto reikia mums tą laimę tvirtai nupamatuoti, — kalbėjo Siaurukas su velnišku nusišypsojim.</p>
 <p>—	O kaip tą galima padaryti? — użklausė Jasiu.</p>
 <p>—	Ot teip, mano poneli—aš mandagiai atpečėtysiu keletą kaladżių kortų ir, sudėjęs keleivį, vėl użpečėtysiu, tada retai galės išlošti poniteras. Tamista-gi kruvas pinigų susiżėręs ir manęs vargużio nepasigailėsi sušelpti, — nużemintai kalbėjo Siauruka.</p>
 <p>—	Dėkui uż prietelystę, o nuo išloštų pinigų aš tamistai dešimtą procentą duosiu, — ištarė Jona.</p>
 <p>—	Tamista kalbi kaip išminties knyga! Bepiga tai su protingu żmogum turėti reikalą. Ant to priżadėjimo pritariau ir tikrai patarnausiu, — sakė Siauruka.</p>
 <p>Vakare sidabrinėje seklyčioje aut vieno stalo degė keturios żvakės, nemażai buvo pinigų ir keletas kaladų użpečėtytų kortų, prie to gi stalo sėdėjo naujasis bankierius, pażįstamas mums Jonas, drauge su savo prietelium Siauruku. Daugybė poniterų apstojo stalų, o tarp anų buvo ir bankieriai, arba iš amato šuleriui. Jonas atpečėtijęs kortų kaladę, sumaišė anas ir iškilmingai atsiliepė.</p>
 <p>—	Stosas gatava.</p>
 <p>Prasidėjo dėliojimas ir poniterai gerų valandą iš nedidelių pinigų kortas mušė, o kaip laimė prielanki buvo naujam baukieriui, tai vienas iš narsių šulerių Pranevskis, żvilgterėjęs į pakasinėjusį galvą Siauruką, padėjo ant stalo pinigus, użvožtą kortą ir pasakė.</p>
 <p>—	Penkis šimtus rublių.</p>
 <p>—	Prašau atvożti, — atsiliepė Jona.</p>
 <p>Atvożta korta buvo karalius. Prasidėjo dėliojimas ir po valandėlės varginančio lukėjimo Pranevskis 500 rublių laimėjo, bet neimdamas iš bankos pinigų, antro dėliojimo laukė. Prasidedant gi tam dėliojimui, Siaurukas nosį nusišluostė, o Pranevskis garšiai ištaręs: ,,iš 500-tų rublių parolis”— tuzą atvożė.</p>
 <p>Jonas, išbalęs, drebančiomis rankomis kortas dėliojo ir po menkos valandos, kuri rodėsi metais, praskleidęs viršutinę kortą, su dideliu išgąsčiu pamatė tuzą. Pranevskis susuko.</p>
 <p>— Tuzas mano! prašau 1,500 rublių użmokėti.</p>
 <p>Nebuvo ką veikti, — Jonas drebėdamas praloštus pinigus atidavęs, pradėjo toliaus kortas dėlioti ir teip su Siauruko żenklų pagelba šuleriai išlošė nuo Jono netik pinigus, bet da laikrodį, ploščių ir arkl.</p>
 <p>Aut rytojaus ukininkas Antanas pażino, kad įduotas Kaciucevyčiaus żiedas yra skaistvarinis, pasodintas stiklų, o ne deimantų, dėlto nuspjovęs išėjo į miestelį pasivaikščioti; ten gi sutikęs Jono seserį, klausiančią, ar nematė jos brolio, draugė su ana nuėjo prabuvusiojo jieškoti. Ilgai besiteiraudami atėjo į didelę karčiamą, prie turgavietės stovinčią, kur viename kambaryje rado Joną gulintį ant pliko suolo, o kada priėję artyn ėmė jį żadinti, sakydami: ,,kelkis, Jasiau, jau dešimta adyna, ko teip ilgai miegi?“ — tai Jonas pakilęs pradėjo raiżytis, Antanas gi uż klausė.</p>
 <p>—	Jasiau, kur tavo pinigai.</p>
 <p>—	Velniai anuos jau pagriebė, — atsakė Jona.</p>
 <p>—	O kur laikrodis, ploščius ir arklys? — vėl użklausė Antana.</p>
 <p>—  Viskas podraugei velniams teko, — ištarė Jona.</p>
 <p>Tokios tai pasekmės godulystės ir neteisybės. Gerai żmonės sako: „Nekask kitam duobės — pats įkrisi.‘‘ Teip ir Jonui atsitiko, norėjo kitus prigaut, o tuo tarpu pats biauriai prigautas paliko.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Apżvalgius vigus Šilavo użkampius, priguli mums aplankyti teatrą, kurį laike jomarko ten įtaisė „entepreneris”, valdytojas keliaujančiu lošikų draugijos, ponas Verżbickis. Verżbickis nors senas, vienok gerai nuduotų jaunikaitį, kad surauktas jo veidas ir drebančios kojos paslapties senatvės neapreikštų.</p>
 <p>Antras aktorius buvo įsimylėjusiųjų nuduotojas, ponas Giedraitis, savo veikimus gana gerai atliekantis, ypač tada, kada veizėdavo į grażias akeles ponios Gizbert.</p>
 <p>Trečiasis lošikas — tai ponas Rimkevyčia. Tas gi nabagas, taukiai nemokėdamas savo veikimų ir pritrukęs żodżių, kilnojo kojas augštyn, tartum norėjo nuo lentinės regyklos išmašieruoti.</p>
 <p>Aprašę vyrišką teatro personalą, pakalbėsim apie moterišką, iš kurių primadonna, arba pirma lošike, buvo jauna ir grażi pana Celestina. Ta miela mergelė gana gerai savo veikimus atlikdavo ir ne vienam vyriškiui galvą apsukdavo.</p>
 <p>Antroji ponia Gizbert yra lošikė, kuri savo grożybe ir meilingumu ne vieną širdį prie savęs patrankė.</p>
 <p>Ant galo trečia aktorė buvo jau gerai apsenusi penia Verżbickienė, kuriai genaus pritiktų bobinčiuje rażančių kalbėti, kaip ant regyklos teatro rodytis.</p>
 <p>Teatras įtaisytas buvo karčiamos tvarte, kurio sienos išbaltintos kalkėmis ir lubos eglių šakomis apkaišytos. Ten-pat talpinosi regykla ir żiurėtojų vietos. Septintą valandą vakare girdėtis teatre Raseiniškių żydų muzikos żaidimas; jie visiems susirinkusiems rėżė mozurus ir gegużės valcą, o didżiunams — karnivalą Paganinio, kurs jeigu išgirstų teip baisiai perkreiptą savo veikalą, tai ausis użsikimšęs per devynis laukus bėgtų.</p>
 <p>Tą vakarą rodyta buvo lenkiška komedija — opera, vadinamoji „Liucipieriaus Paločius.” Teatras pilnas veizėtojų. Brangiai użsimokėjusiejie sėdėjo ant kresių ir suolų; buvo daug ir tokių, ypač iš jaunuomenės, kurie neradę vietos atsisėsti, stovėdami pasieniais, savo frakais kalkes šluostė. Prasidėjus vaidinimui, nors lošikai gerai savo veikimus atliko ir nesuskaitomais delnų plojimais buvo pagirti, vienok toji regykla be juokingų atsitikimų neapsiėjo.</p>
 <p>Sufleris, tai yra skaitytojas reikalingos lošikams kalbos, sėdėdamas savo budoje norėjo nugnybti degančias ten dvi taukines żvakes, ir abidvi użgesinęs, tamsybėje pasijuto. Tada nabagas sufleris, iškišęs iš budos galvą, pradėjo dideliai neaiškiai skaityti ir dėlto lošikai ėmė kalboje klysti, ką išvydęs entepreneris użdegė żvakę ir metė aną nelaimingam sufleriui, kurs prigriebęs šviesą pradėjo gerai skaityti ir viskas susitaisė.</p>
 <p>Poniai Gizbert, stovint ant vežimaičio, į kurį buvo įkinkytas velnias, prigulėjo giesmę atgiedoti, o tas gi veżimaitis, su savo pragarišku arkliu, patėpliotas aut drobės, pritvirtintas buvo prie apverstos silkinės bačkos, ant kurios giesmininkei reikėjo stovėti; bet pouiai użšokus ant bačkos, velnytis su savo veżimaičiu išvirto, o drąsi giesmininkė nieko nenusiminusi, ant nuogos bačkos stovėdama, prigulinčią giesmę grażiai išdainavo ir uż tą sąmonę šaukimais „bravo” pagirta buvo.</p>
 </div>
  <div type="chapter">
            <head>V. Pirmas pasimatymas.</head>

 <p>Gana ilgai użtrukę aprašydami Šilavo jomarką neużmiršome apie grażią Julytę, kurią palikome rengiančiąsi vażiuoti į Šilavą. Čia Julytė su tėvais atvykusi, išskirtinai atsidavė maldingumui, drauge su motina priėjo spaviednės, karštai meldėsi, buvojo ant mišią šventą, mišparų ir pamokslų. Burnis su pačia ir duktere nors keletą kartų vaikštinėjo po jomarką ir šį-tą savo vienturtei pirko, bet nė į vieną pašėtrę monininkų ir štukmistrų neįżengė, o atėjus vakarui nesigailėdamas pinigą, draugystėje pačios ir dukters į teatrą nuėjo.</p>
 <p>Regykla, muzika ir giesmės labai patiko Julytei, kuri plodama rankelėmis dżiaugėsi ir uż malonę tėvui dėkavojo.</p>
 <p>Parėjus iš teatro Julytė kalbėjo.</p>
 <p>—	Dėdė Jonas daug man pasakojo apie puikius , teatrus Petrapilės ir Varšavos, dabar galėsiu jam pasigirti, kad ir aš buvau teatre, o nors daktaras dėdė daug yra matęs, vienok tikrai żinau, kad parodyto Šilave ,.Liucipieriaus Palociaus“ dar neregėjo, — juokdamos kalbėjo Julyt.</p>
 <p>—	Gana, gana. mano balandėle, turėsi kuo dėdžiui pasigirti, — sakė nusijuokusi motina, dukterį bučiuodam.</p>
 <p>—	Ryto, išklausę mišių šventų, namon vażiuosime, o mųsų Julytei gaila bus teatrą palikti, — atsiliepė Burni.</p>
 <p>—	Ne, tėveli, nors didei mėgstu teatrą, bet uż visus meilingumus daugiaus myliu jus ir brangius namelius mano gimtinės, — atsakė Julyt.</p>
 <p>—	Gerai kalbi, mano dukrele, tavo meilė prie tėvų ir gimtinės aiškiai rodo, kad esi tikra lietuvė,— tarė Burnis, bučiuodamas Julytei į galv.</p>
 <p>Ant rytojaus, Burniui rengiantės vażiuot namon, Burnienė su Julyte nuėjo į koplyčią paskutinį kartą pasimelsti. Ten abidvi puolusios aut kelių prieš altorių, karštai meldėsi prie Švenčiausios Dievo Motinos ir prašė Jos użtarimo.</p>
 <p>Kada moters paskendusios buvo maldoje ir skaisčios Julytės mislys tikybos sparnais pakilo į dangų, tada netoli jos stovėjo jaunas vyras, kurio plati kakta ir gražus veidas rodė protą, dorumą ir tvirtą pobudį; jo mėlynos akys nesumerkiamai veizėjo į veidą grażios Julytės ir tartum traukė aną; mergaitė gi neturėdama aiškios nuomonės apie galybę magnetizmo, kurio stebuklingi veikimai neseniai ištyrinėti, juto širdies neramumą, norėjo surinkti mislis, bet negalėjo to padaryti ir rodėsi jai, kad girdi balsą: „Pakelk akis ir veizėk.“ Ar tai dėjosi dėl magnetizmo veikmės, ar iš vidurinio Julytės jausmo, tikrai żinoti negalime.</p>
 <p>Vargingi męs ištremtų iš rojaus tėvų vaikai! Mųsų dvasia, budama maża dievystės dalia, trokšta pakilti į dangų, bet kunas, tas żemiškas dušios gyve nimas, nusvarina mus ant żemės.</p>
 <p>Teip ir su mųsų Julyte atsitiko: valandėlę prieštaravo żemiškam balsui, o paskui prilinkusi anam, pakėlė veidą ir żiurintį į ją vyriškį išvydo. Akys juodviejų susitiko, ir nuraudusi mergelė, kaip vystanti żolelė, galvaitę nuleido. Tas nepažįstamo jaunikaičio paveizėjimas paliko Julytės širdyje neišdildytu įspudżiu ir mislys jos kaip likai klaidżiojo tarp dangaus ir żemės; negalėdama daugiaus melstis, drauge su motina išėjo iš koplyčios. Julytė, veikiai eidama į gaspadą, nė vieno karto atgal neatsisuko, nes bijojo susitikti su użkerinčiu jaunikaičio żvilgiu; atėjusi gi į gaspados kiemą, rado ten pakinkytą savo veżimą ir sėdintį ant ano veżėją; dėlto greitai įbėgusi į triobą ir radusi ten belaukiantį tėvą, rengėsi persirėdyti kelionei, bet su dideliu pasistebėjimu per langą išvydo matytą koplyčioje vyrą, bekalbantį su veżėju. Nusiminusi mergelė dar neżinojo ką veikti, kaip atsidarė durys ir neżinomas grażus jaunikaitis į seklyčią įėjęs ištarė.</p>
 <p>—	Tegul bus pagarbintas !..</p>
 <p>Mandagiai jis pasikloniojęs, pasisakė esąs Viktoru Kairevyčia, daktaru ir prietelium Burnienės brolio, daktaro Rimeikos.</p>
 <p>—	Labai mums malonu pażinti mųsų brolio prietelių ... Prašom pono sėstis, — atsiliepė Burni.</p>
 <p>—	Atvażiavęs į Lietuvą aplankyti tėvų, ketinau ir Malżėnuose buti, bet iš didelio paveidumo daktarui Rimeikai pażinęs jo seserį tamistą Buruienę, čia atėjau, — pasakojo sėsdamas daktaras Kairevyči.</p>
 <p>—	Uż tokią didelę malonę neapsakomai ėsam dėkingais, — prakalbėjo Burnis ir rodydamas savo dukterį pritarė: — Perstatau mųsų dukterį Julijon.</p>
 <p>Abudu jauniejei pakilę vienas kitam pasikloniojo, o daktaras priėjęs prie Julytės ir paduodamas jai ranką, prakalbėjo.</p>
 <p>—	Prašau buti pażįstama — dėdė pasakojo man daug gero apie tamist.</p>
 <p>Julytė kaip uoga nuraudusi atsakė.</p>
 <p>—	Dėkavodama ponui uż atminimą, negaliu użtylėti, kad mano mielas dėdutė savo mylimos sesers dukterį per daug giri.</p>
 <p>—	O — priešingai — aš randu daktaro Rimeikos pagyrimus visai teisingais, — pasakė Kairevyči.</p>
 <p>—	Ar sveikas mųsų gerasis brolis, ar neketino mųs aplankyti ? — użklausė Burni.</p>
 <p>—	Sveikas ir gerai jam klojasi, o man įsakė tamistoms pranešti, kad ant Kalėdų lankysis Malżėnuos, ir jeigu tamistos pavelysite, tai ir aš drauge su mano prietelium atvażiuosiu, — atsakė Kairevyči.</p>
 <p>Ant tų zodżių Julytės skruostai vėl nuraudo ir veidas pasigėrėjimu nušvito.</p>
 <p>—	Širdingai prašome atvażiuoti. Kaip brolio teip lygiai ir pono didei lauksime, — ištarė abudu Burnia.</p>
 <p>Daktaras Kairevyčia padėkavojęs Burniams uż maloningą użprašymą; atsigrężė prie Julytes.</p>
 <p>—	Gal tamistai Julytei bus nemalonu, jog buvimas svetimo żmogaus gaišįs jos dżiaugsmą, įgautą iš atvażiavimo dėdė.</p>
 <p>—	Tamista budamas mano dėdės prietelium negali save laikyti svetimu ir mano dżiaugsmo nesugaišinsi. Dėlto aš lygiai su mano tėvais prašau tamistos lankytis, o visi podraugei mielų svečių dideliai lauksim.</p>
 <p>—	Labai dėkingas esu uż tą malonų użprašymą ir anuo pasinaudoti mokėsiu, — mandagiai besikloniodamas ištarė Kairevyči.</p>
 <p>—	Ar ponas lygiai kaip ir, mano brolis gyveni Kazaniuj ? — użklausė Burnien.</p>
 <p>—	Ne, tamista: aš esmi kariumenės daktaru ir gyvenu prie savo pulko, uż šimto verstu nuo Kazaniaus stovinčio, bet tankiai buvodamas Kazaniuje pagal malonaus daktaro Rimeikos linkėjimą visuomet tiesiai į jo namus użvażiuoju, — atsakė Kairevyči.</p>
 <p>—	Dideliai butų mums malonu, kad tamista dar prieš išvažiavimą teiktumeis mus aplankyti Malżėnuose, — kalbėjo Burni.</p>
 <p>—	Noringai tą padaryčia, bet tos meilingos pareigos niekaip dabar negaliu išpildyti, nes baigiasi laikas atleidimo nuo pulko ir turiu prie savo tarnystės grįžti, — atsakė daktaras Kairevyči.</p>
 <p>Svetys dar valandą pakalbėjęs apie daktarą Rimeiką, priżadėjo ant Kalėdų Malżėnuose lankytis ir mandagiai atsisveikinęs išėjo.</p>
 <p>Prie atsisveikinimo Julytės rankelė, pasijutusi daktaro Kairevyčiaus delne, lengvai sudrebėjo ir mergelė pirmos meilės jausmo pavergta paliko.</p>
 <p>Paskui atsitolinančio Kairevyčios nusiuntusi pailstantį regėjimą, Julytė pradėjo kelionėn taisytis ir drauge su tėvais iš Šilavo išvażiavusi, buvo tylinti ir użsidumojusi, nes skaisti jos širdelė gerai numanė, kad be to naujai pażinto jaunikaičio negali buti laiminga.</p>
 <p>Palikę grażią Julytę ir jos tėvus, pagrįšime į Šilavą, kur turime prisiveizėti dideliam ubagų susirinkimui.</p>
 </div>
 <div type="chapter">
            <head>VI. Ubagui ir jų puota.</head>

 <p>Prie visų kelių vedančių į Šilavą, visuose miesto użkampiuose, apie bażnyčią ir nuo anos ligi koplyčiai, iš abiejų pusių ulyčios sėdėjo ubagai, teipgi stovėjo jų veżimaičiai, kuriuose gulėdami vadinami lozoriai kaip pardavinį rodė savo baisias żaizdas ir ubagystę. Šalyj veżimaičių żaidinosi riebųs vaikai tų negalingų „lozorių“ ir kriuksėjo nušerti duona meiteliai, Mickais praminti. Iš visų pusių girdėjai viską użużiančius balsus giesmių, maldų, prašymų ir skambinimų nebylių, kurie, iš viso vieko skambindami ir biauriai mikčiodami, malonėjo kapeiką išprašyti. Kada prisiartina żmonės, tai girdisi maldavimai.</p>
 <p>—	Poneliai, garbintojėliai. apieravokite nors mażą dalelę uż dušeles čysčiuje kenčiančias tėvų, genčių ir geradėjų! — Panelės, kvietkelės, atsiveizėkite ant ubagėlio lozoriau.</p>
 <p>Tokiais tai ir tam panašiais maldavimais išprašęs ką nors ubagas kloniodamasis kalbėjo.</p>
 <p>—	Geradėjams mųsų dovanok, Dieve, sveikatą Ir atpildyk jiems iš dangaus, iš żemės... Amżiną atilsį dovanok, Viešpatie!..</p>
 <p>O jeigu ubagui nenusidavė nieko išprašyti, tai tankiai pusbalsiu ištarė.</p>
 <p>—	Šykštus kaip velnias, kapeikos negali išprašyti. Nematai tu ubagėlio, kad tave Dievas nematytų..</p>
 <p>Einant żmonėms pro šalį, ubagai maldingai meldėsi, o niekam nematant, paliovę melstis, pradeda tarp savęs bartis ir tuomet išgirsti sekančius żodżius.</p>
 <p>—	Šventas Antanai, melskis uż dušias... Ar girdi, tu, rupuże, atiduok mano tris kapeika.</p>
 <p>—	Velnią tu gausi, o ne pinigu.</p>
 <p>—	Šventas Pranciškau... Atmink, aš tau nedovanosi.</p>
 <p>—	Šventas Domininkai, melskis uż dušias... Tu, vagiliau, atiduok dvi griveni, ką Ugėnuose nusukai! Klupščias apie altorių apeisiu — duok šią mano dešimts graši.</p>
 <p>—	Šventas Benediktai melskis... Aš tau krepšius nuo pečių nukabinsi.</p>
 <p>—	Šventas Ignacai... Pabandyk — aš tau galvą perskelsiu.</p>
 <p>—	Ar girdi, Magde, ko tu siunti, ar aš surinkęs dešimts skrustų tų publiksų tau neatidaviau? — sakė „lozorius” savo pačia.</p>
 <p>—	Kas tai per publiksai tavo tie dešimts skrustų... Kad nebutumei liurbis, tai daugiaus surinktum. Kirmyk kaip padvėsęs šuo, aš tavęs ir żiurėti neżiurėsiu, — atsakė riebi ir raudona bob.</p>
 <p>—	Tik tu, Magdele, liaukis, o aš pasistengsiu daugiaus publiksų išmaldauti... Aut galo. jeigu tu nenori manęs priżiurėti, tai aš kitą moteriškę pasiimsiu, nes gerai żinai, kad mus suvinčiavojo ne kunigas, bet Mauša karčiamoje, — ištarė rustas „lozorius.</p>
 <p>—	Tylėk, bestija, żmonės ateina, — pasakė vinčiavota karčiamoje pat.</p>
 <p>Ubagų tarpe atsirado ir tokią, kurie vietoje šventų giesmių, pasirėmę ant alkunės, neaiškiai per nosį išmislytas talaluškas dainavo ir teip, użsiglaudus uż veżimo, nusidavė mums sekančias dainas išgirsti.</p>
 <p>Ratas ratą vijo, niekad nepavijo.</p>
 <p>O	šventas Jurgis tuoj aną pavij.</p>
 <p>Teipgi kitas ubagas, girdamasis lenkyste, dainavo.</p>
 <p>Ok! tam w Jurzyntach kościoł murowany.</p>
 <p>A w tym kościele ałtarów wiele.</p>
 <p>W wielkim altam šventas Jurgis stovia.</p>
 <p>Iz wielkim dzidem diabłu wogon koli.</p>
 <p>O jak mu boli, o jak mu boli.</p>
 <p>Użkampiai plačios Lietuvos išsiunčia į Šilavą didelę daugybę ubagų, kuriuos pamatęs koks pašalinis tikrai galėtų mislyti, jogei mųsų šalis yra vienų pavargėlių żemė. Iš visos tos daugybės ubagų, gal tik ketvirtoji dalis yra tokių, kurie nieko negali dirbti, o trys dalys nors pigiai išsimaitintų, użsiimdami įvairiais darbais ir galvijų ganymu, bet budami dykunais, tinginiais, o tankiai girtuokliais, paleistuviais ir vagimis, nenori dirbti, o apsimetę liga ir paėmę ubagystę uż amatą, slankioja po kaimus ir jomarkus. Mųsų gi neapšviesti artojai, teisybę kalbant, budami nelabai noringais prie sušelpimo tikrai pavargusių ir nelaimingų żmonių, iš blogai suprastos mielaširdystės, paveizdoje ubagėlių, maitina prigavikus ir tinginius.</p>
 <p>Prie to negalima użtylėti, kad dabar atsirado daug tokių tinginių, kurie, turėdami savo gyvenimus, atiduoda anuos aut parsamdos, o patys įsidėję į veżimaitį kokį nors ligonį, vażinėjasi po svietą, rankiodami ant lozoriaus ir iš to puikiai maitinasi.</p>
 <p>Dėlto dideliai geistina butų, kad vyresnybė atgrężtų savo atidą ant ubagų ir tuos, kurie pasirodys sveikais ir tvirtais, prie darbo priverstų, o drauge įsakytų, kad kiekviena giminė ir valsčius savo ligonius prie savęs użlaikytų. Toks tai parėdymas palengvintų draugiją ir išliuosuotų aną nuo ubagaujančių tinginių.</p>
 <p>Keikia żinoti, kad ubagai skiriasi į dvi šakas. Prie pirmosios vyresnėses priguli ubagai, użsiimanti tuo amatu nuo senovei, nuo seniu ir tėvų, arba nuo savo kudikystės. Prie antros jaunesnės šakos priguli naujiejei ubagai, tai yra tie, kurie da neseniai pradėjo ubagauti ir dėlto vadinasi naujokais. Vyresnėsės šakos ubagai dideliai yra gudrus, labai puikaujasi savo senu paėjimu, laiko uż nieką naujokus ir ubagų suvirinkime rėdą veda — żodżiu sakant, yra tai ubagiška didżiunija, kuri vartoja kitiems nesuprantamą liuberišką kalbą ir toje kalboje tarp savęs susišneka.</p>
 <p>Buvo vakaras paskutinės dienos Šilaviškių atlaidų ir żmonės visais keliais iš miestelio pradėjo sprusti; tada didelio ilgio ubagas Ročka, kurį vadino Dievo drigantu, pasirėmęs ant dviejų kriukių, pro eiles ubagų greitai šlubavo ir nekuriems pusbalsiu kalbėjo.</p>
 <p>— Ryto vakare, pernykštė vieta.</p>
 <p>Ir linktelėjimu galvos gavęs pritarimą, skubriai toliaus traukė.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Sidabrinis jauno mėnesio piautuvas nebuvo da regimas ant żemės, tik šviesios żvaigżdelės akylai į mųsų pakalnę veizėjo ir, regis, teiravosi, dėlko čia daugiaus blogo ne kaip gero ir dėlko sviete mażai yra tikros laimės ir linksmybės, o didei daug nelaimių ir sopulių.</p>
 <p>Negalėdami ant to użklausimo atsakyti, išreiškimą tos svarbios paslapties turime palikti vėlesniam laikui, kada żmonės tikrai supras, jogei yra tarp savęs broliais ir kad pasaulėje kiekvienam priguli laimės dalelė.</p>
 <p>Ačiu żvaigżdėms buvo gana šviesi naktis; netoli Šilavo viduryje girios ant dailios erčios kurinosi du dideli laużai, kurių augštai iškilusios liepsnos, tukstančiais kibirkščių spragėdamos, visą plotą apšvietė ir tai vietai kerėtiną išżiurą sutaisė.</p>
 <p>Čionai buvo apie penkios dešimtys garsiai kalbančių vyrų ir moterų, iš kurių vieni, nešdami malkas, ugnį kurstė ir du verdančiu sagonu arba puodu dabojo, antriejie duoną raikė, šaukštus ir bliudus mazgojo, kiti gi, susėdę apie ugnį, kaip ponai nieko neveikdami, pypkius rukė. Toliaus sudėta buvo kruva tarbų ir visokių skurlių ir stovėjo dvi bački: didesnėji su alum, o mażesnėji su degtine. Erčios pakraštyje riogsojo keletas pavienių veżimaičių.</p>
 <p>Surinkti čia żmonės buvo baisios išżiuros, aprėdyti nuplyšusiais ir purvinais švarkais, kuproti, raiši, nebyliai, akli, bepirščiai ir benosiai, su nudżiuvusiomis rankomis, bitumais šašais, żaizdomis ant veidų ir dideliais ant galvų kaltunais. Veidai tų żmonių aiškino pasalų gudrumą, girtybę, paleistuvystę, godulystę ir visuotiną doros nupuolimą. Tie żmonės buvo tai ubagai ant metinės puotos čia susirink.</p>
 <p>Prie to reikia żinot, kad tarp ubagų radosi daug tokių, kurie budami truputėlį pażeisti, atliktinai buvo sveiki ir galėtų su meškomis ristis.</p>
 <p>Apżvelgus abelnai ubagų draugiją, priguli mums susipażinti su pakilesniais sąnariais to nepaprasto susirinkimo.</p>
 <p>Pirma żmogysta buvo Jonas Kumštys, da ne senas ir augštas vyras, su dideliu juodu kaitimu ant galvos, biauriu šašu aut vieno skruosto ir teip baisios veido išżiuros, kad nelabai kas norėtų po vienu stogu su juo nakvoti, o nors ant vienos kojos šlubavo, vienok buvo dideliai stiprus ir jeigu pagriebdavo ką į savo kaulėtas rankas, tai tam nabagui reikėjo Miserere giedoti; dėlto ubagai kaip ugnies bijojo Kumščio ir savo vaitu jį vadino. Ant galo turime pasakyti, jogei Kumščio pirštai buvo magnesuoti ir ne vieną svetimą daiktą prie savęs pritraukdavo. Kuništys visur vaikštinėjo drauge su savo pačia, vadinama RudKatre, kuri buvo raudonplaukė ir gana dar jauna. Ji vikriai padėjo savo vyrui kapeikas vilioti, o kaip ubagai tylomis pasakojo, tai Rud-Katrė nebuvo tikra Kumščio pati, o tik prie jo prisiplakusi paleistuvė.</p>
 <p>Teipgi prie skaitliaus pakilesnių prigulėjo dar šie.</p>
 <p>Kasparas Ročka, vadinamas drigantu, didelio ugio, diktas vyras, kurs šlubuodamas ant vienos kojos, pasikuprinęs ir pasirėmęs dviem ramsčiais, matant żmonėms, ką-tik gyvas dulino, bet niekam nematant, ramsčius po pażaste pasikišęs, kaip dragunas ištisas ėjo. Prie to Ročka buvo didelis girtuoklis ir mėgdavo užkabinti sutinkamas użkampyje moteriškes, vienok tas merginėjimas vieną kartą Ročkai biauriai nenusidavė, nes żmonės, išgirdę šauksmą persekiojamos mergaitės, atbėgo ant pagelbos ir ištiesę Ročką, nabagui šimtą bizunų įkrėtė.</p>
 <p>Martynas Bizingis, truputį kuprotas, żvairas ir baisios išżiuros ubagas, kurs per penkerius metus nekyliu buvo, o gal ligi šioliai nekalbėtų, kad smarkiu įrėżimu į kailį nebutų jį kliučvaitis prašnekinęs. Tas eksnebylis degtinę srėbė, kaip veršis putrą, ir kas tik po ranka papuolė, grobstyti dailiai mokėjo.</p>
 <p>Antanas Pupspirgis, nors apsenęs, vienok dideliai austras ubagas, visados skundėsi kad jį gumbas indąs ir kad nuomariu mirštąs, bet żmonės pasakojo, kad yra sveikas, o tik degtinės prisigėręs savęs nesumaldąs. Ubagai labai bijojo Pupspirgio lazdos, o jisai użėjęs kur į triobą ir neradęs vyrų, reikalaudamas lašinių, mėsos, sūrio ir sviesto, ir smarkiai botas skraidino.</p>
 <p>Pasiut-Uršė, apsenusi merga, kurios veidas pażymėtas girtybe ir paleistuvyste, savo jaunystėje dideliai patikdavo ponaičiams ir apicierams, kurių paniekinta, prie paprastų kareivių prisiplakė, o kada ir tie nuo savęs aną atstumė, tai nemitusi Uršė ubagauti pradėjo. Toji merga buvo dideliai nedora ir tas aną supykino, tai ji kaip pasiutusi katė puldama snt priešininko, draskė su nagais veidą ir akis, kando, mušė, spardė ir gvoltą šaukė; o jeigu kas davė jai pinigus pasidalinti su kitais ubagais, tai visi pinigai Uršės kišenėje pasilikdavo ir dėlto ubagai bijodami ją użkabinti, Pasiut — Urše vadino.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>—	Ar pakviesti lipkiai (ubagai) visi susirinko? — użklausė Kumšty.</p>
 <p>—	Visi, visi susiėjome, — atsiliepė daug bals.</p>
 <p>—	Tik Burbulio da nėra, — pasakė Ročk.</p>
 <p>—	O kur jis dingo? — klausė Kumšty.</p>
 <p>—	Jau, pone vaito, po Burbulio... Mat, nabagytis użsimanė vienam gutliui (żydui) balną nudżiauti, o čia tie judošiai gutliai użpuolė ir vargšą Burbulį prie asesoriaus nuvilko, — pasakė Bizingi.</p>
 <p>—	Nu, tai menkas daiktas — uż balną truputį išdirbs kailį ir paleis, — kalbėjo Pupspirgi.</p>
 <p>—	Teip ir atsieitų, kad po balnu nebutų buvęs valata (arklys); żinoma, jogei mųsų Burbulis nevisuomet mėgsta pėkščias vaikščioti, — paaiškino Bizingi.</p>
 <p>—	Ui-ui! Gaila mums juokdario Burbulio, — davėsi girdėti daug bals.</p>
 <p>—	Tai kumelių juokai atsiėjo... O ką darysi... Kad gerai grajįti nemoka, tegul uż skripkos nesigriebia. Męs dėl jo savo puotos negaišinsime, — kalbėjo Kumštys ir paklausė: — Ar išvirė stepurka (mėsa.</p>
 <p>—	Jau, jau išvirė, — atsakė dabojančios puodą bobo.</p>
 <p>—	Nu, vaikai, ruoškitės greitai! Ročka su Bizingiu, prileiskite į puodynes degtinės ir alaus, o jus, bobelės, duokite valgyt.</p>
 <p>Nusiųstiem ubagam leidżiant į puodynes degtinę ir alų, o moterims dedant ant żemės bliudus su barščiais ir geldas su mėsa, Kumštys sėdinčiam netoli ubagui pasakė.</p>
 <p>—	Duok šian matloko (tabokos.</p>
 <p>Davus gi ubagui tabokos, Kumštys, użsirukęs pypkę, atsiliepė.</p>
 <p>—	O ką, Vincai, ar ilgai tu busi nebyli.</p>
 <p>—	Dar dvejus metus nebyliausiu, o paskui pačią vesiu, — ant dyvų aiškiai atsakė nebylys Vinca.</p>
 <p>—	Dabokis, tik, brolau, kad nepakliutum į rankas to judošiaus Zavernėjo, tai jis išmokintų tave kalbėti — tarė juokdamasis Kumšty.</p>
 <p>Reikia żinoti, kad tada Šilave buvo labai smarkus asesorius Zaverniajavas, kurs ne vienam vagiui ir ubagaujančiam sveikam tinginiui dailiai kailį išdirbo.</p>
 <p>—	Gana, gana, pone vaite, jau aš buvau jo naguose ir nors dvidešimts penkis bizunus suėdžiau, bet kaip akmuo ištylėjau, vienok, kad butų dar porą dešimčių kirtęs, tai jau bučia prakalbėjęs, — duksaudamas atsakė Vinca.</p>
 <p>—	Tėvai, valgiai prirengti, — pasakė Rud-Katrė savo vyru.</p>
 <p>—	Ročka su Bizingiu, neškite greičiaus degtinę ir alų, o tu, Pupspirgi, dżiakank manas! (duok man) blekines. Prašau svetelių sėstis, — kalbėjo Kumšty.</p>
 <p>Ant tų żodżių sujudo ubagai ir ėmė prie valgio sėstis — vieni ant kruvučių prilaużytų aglešakių, o kiti aut padėtų pagalių, krepšių ir visokių skarmalų.</p>
 <p>—	Urše! buk pakaske (gaspadine) ir rėdą priżiurėki, — pasakė Kumšty.</p>
 <p>—	Nu jau, pone vaite, jie mane pažįsta ir gerai żino, kad kas nelaikys rėdos, tai gaus į sprandą, kad jam net kepenys sużvangės, — atsakė Pasiut-Urš.</p>
 <p>Iš tos meilingos gaspadinės prakalbos vieni nusijuokė, o kiti — drasesniejie — pusbalsiu kalbėjo.</p>
 <p>—	Żinom, żinom mųsų Uršutę: — mainant ant velnio nereikėtų priedų duot.</p>
 <p>Ročka, nešdamas ir statydamas sklidinai pripiltas degtinės puodynes, po truputį siurbstė aną, kalbėdamas.</p>
 <p>—	Tai, brolau, griekas Dievo dovaną ant żemės nuliet.</p>
 <p>Bizingis statė viedrus su alum, Rud-Katrė molinius puodelius, keletas ubagų zamarą (duoną) raikiojo, o Pasiut-Uršė sodindama svečius ne vieną iš jų kumštelėjimu pavaišino.</p>
 <p>Pupspirgiui atnešus blekines kvatierkas, Kumštys prisisėmęs degtinės ir, pasakęs — „bukite sveiki” — vienu mauktelėjimu blekinę išgėrė.</p>
 <p>—	Ant sveikatos tamistai! — atsakė ubagai ir dešimtys blekinių pradėjo rankose skriduliuoti, o kas iš svečių norėjo patunku dvi blekines išmaukti, tai tas uż savo gobėjimą diktą kumštelėjimą nuo Pasiut-Uršės gav.</p>
 <p>Išgėrę degtinę, ubagai išsiėmė iš kišenių šaukštus ir peilius ir pradėjo batarą (barščius) srėbti, o paskui į stepurką kibo. Svečiai, pilvų prikimšimu użimti, visiškai nutilo, ir tik buvo girdėtis Pasiat-Uršės balsas.</p>
 <p>—	Tu, żalty, neimk teip daug mėsos, tą šmotelį man palik... Ką čia po geldą knisinėji, kaip kiaulė, nerankiok šmotelių, per nagus gausi..</p>
 <p>Po valandos, kada alkis buvo nuramintas, atsigaivino kalbos ir juokai. Ubagėliai pradėjo alų gerti, o Ročka, peštelėjęs Kumštį, atsiliepė.</p>
 <p>—	Ponai sako, kad prieš vėżius, ant vėżių ir po vėżių, o męs kuo blogesni esame uż ponus.</p>
 <p>—	Teisybę kalbi, Ročka, — ištarė Kumštys ir prisemtą degtinės blekinę išgėrė; visi, sekdami jo paveikslą, po blekinę ištuštino. Po antros ir trečios blekines pasididino tarp ubagų klegėsis, vyrai nustoję valgyti użsirukė pypkius, moteriškės krimto riešutus ir obuolius valgė, o buvo ir tokių, kurios drauge su vyrais pypkius dum.</p>
 <p>Prasidėjo juokai ir pasakojimai apie įvairius atsitikimus iš ubagų gyvenimo, o Ročka kalbėjo apie vieną nebylį ubagą, kurs nuvestas prie asesoriaus ir smarkiai użklaustas, ar seniai pastojęs nebyliu, nusiminęs ir atsakęs: — „Antri metai, poneli.” Tada asesorius dručiai išdyżęs Baltrui kailį, nusiuntęs nabagą į valsčių, iš kur daugiaus nesugrįżęs.</p>
 <p>—	O ką, Stepai, kaip tau šį mėtą klojosi Šilavoje, — użklausė Kumštys rukančio cigarą ubag.</p>
 <p>—	  Nieko, gerai, pone vaite! Nusipirkęs keletą svarų jautienos, plonai aną supidusčiau ir taja stepurka aprišau kojų blauzdas, kurios viena baisia żaizda išrodė, o kada mėsa smarkiai pradėjo dvokti, tai aš gulėdamas veżimaityje vaitojau ir, rodydamas żaizdų biaurumą, prašiau susimylėti ant lozoriaus — dėlto żmonės ne vieną rublį man sudėjo, o labiaus tos panytės ir ponios, użsikimšusios su skepečiukėmis burnas ir nosis, nemażai penkgrašių sumetė, — atsakė Stepas, o ubagai garsiai juokėsi ir stebėjosi gudromui Stepo, kurs teip mandagiai prigavo geradėjus, nuo kurių be apgavimo nelabai ką gali išgaut.</p>
 <p> Pasiut-Uršė, leisdama iš burnos kamuolius damų, atsiliep.</p>
 <p>—	Vyrai! Ar jųs pażįstate tą ubagą Čiučiu-Kaziu vadinamą, kurs antakyje didelį guzą turėj.</p>
 <p>—	Kur nepażįsime to šykštuolio, — atsiliepė keletas bals.</p>
 <p>—	Tai aš jums apie jo išmanymą papasakosiu,— kalbėjo Pasiut-Uršė: — Tas Čiučiu-Kazys vaikščiodamas po żemaičius ir garsindamas, kad į Jeruzolimą keliausiąs, nemażai pinigų tai kelionei susirinka. Paskui pamażėli eidamas nutraukė lig Vilkmergės, o iš ten vėl nesiskubindamas per pusę metų į Żemaičius pargrįżo ir, eidamas per kaimus, stebuklus pasakojo apie Jeruzolimą ir turkus, kurie pagal jo pasakos, gyvus żmones ėdą. Żemaičiai gi, tą girdėdami, didei stebėjosi ir iš Kazio pirko parneštas neva iš Jeruzolimo smiltis, kaulelius įvairių šventųjų o kada Kazys uż paprastą smiltį ir surinktus ant kapinių kaulelius gerus pinigus surinko, tai, išgirdai apie tai kliučvaitis, nabagą Kazį sugavo ir, išdirbęs jam kailį, visus pinigus atėm.</p>
 <p>Visi pradėjo juoktis ir šaukti.</p>
 <p>— Gerai tam šykštuoliui, kurs degtinės negerdavo ir prie mųsų sueigų nenorėdavo prigulėti.</p>
 <p>Prie tų pasakų ubagai tankiai veizėjo į dugnus tiekimų su degtine, linksmybė didinosi ir knarkiančiais balsais pradėjo dainuoti.</p>
 <p>Eina ubags per skiedryną.</p>
 <p>Randa kirvį ant skiedryno.</p>
 <p>Motin mano, tėvai mano.</p>
 <p>Neb’regėsi kirvio tavo.</p>
 <p>Kirvis tavo tarboj mano.</p>
 <p>O kirvkotis nutrinojo.</p>
 <p>Neduok duonos, nes išmesiu.</p>
 <p>Neduok kruopų — išbartysiu.</p>
 <p>Duok lašinių didį šmotą.</p>
 <p>Gausi danguje zoplotą.</p>
 <p>Po tos ir kitų dainų, ubagai, dručiai įsigėrę, begėdingas dainas pradėjo dainuoti ir apie bobas suktis, o kada senesni ubagai girti prie ugnies gulėjo, tai jaunos jų pačios su kitais uliavojo.</p>
 <p>—	Vyrai, meskime pypkiais ! — šaukė Ročk.</p>
 <p>—	Meskime! meskime! — atsiliepė daugumas ir ubagai pradėjo pypkiais mainikauti. Daug ten buvo juokų ir keiksmų, kada vietoje geros pypkės gavo kas išdegusią, skylėtą ir su kiauru cibuk.</p>
 <p>Giedant tretiems gaidżiams du ubagai, išsitraukę iš reżimaičio skripką ir bugnelį, pradėjo grajyti, o kiti begėdingai suniko raudoną kazoką šokti.</p>
 <p>Po to šokimo ubagai, išgėrę po keletą blekinių degtinės, pasigriebė dailesnes moteriškes ir pradėjo poromis apsuktinį šokti, dainuodami.</p>
 <p>Ar tai našliai, ar żenoti.</p>
 <p>Ar lai tiesųs, ar kuproti.</p>
 <p>Ar tai sveiki, ar lai raiši.</p>
 <p>Duokim garo pasikaišę.</p>
 <p>Nes linksma mums diena.</p>
 <p>Olia, drala, olia-lia.</p>
 <p>Olia, drala, olia-lia.</p>
 <p>Kitiems bešokant, nevedama Pasiut-Uršė, paėmusi dar jauną nebylį Vincą, staiga leidosi šokti.</p>
 <p>Pażymėti girtybe ir paleistuvyste šokėjų veidai turėjo żvėrišką išżiurą, akys jų nuożmiai blizgėjo, o prie padukusio judėjimo tų biaurių paveikslų, lakstanti skurliai ir plaukai pridavė tai regyklai daugiaus baisumo. Rodės, kad tai ne żmonės, bet pragaro dvasios ant pragariškos puotos čia susirinko. Iš-tiesų, baisus yra veidai, nuo kurių piktenybė nutrina karališką żmogystės ženklą.</p>
 <p>Po valandos smarkaus šokančiųjų sujudimo, Ročka suriko.</p>
 <p>— Vyrai! Plačiau, plačiau skleiskitės .</p>
 <p>Ant tų żodżių — poros, użbrėżdamos platesnį apskritulį, tankiuose eglynaičiuose pradėjo nykti, o kada paskutinė pora pragaišo, tai muzikantai, pametę skripką ir bugnelį, pagavo dvi bobeles ir staiga į girią nusisuko.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Viskas nutilo, tik girdėtis buvo spragėjimas ugnies ir miegančių senių knarkimas.</p>
 <p>Teip pasibaigus ubagų puotai ėmė rodytis diena, o żvaigżdės, tartum susigėdusios paleistuvingos regyklos, dangaus platybėse pasislėpė.</p>
 <p>Ant rytojaus, gerai pakilus saulutei, ubagai susirinko į kruvą, geriausioje sutartyje, išgėrę atlikusią degtinę, pavalgę pusryčius, ir prisiżadėję per ,,Rażancavą“ susieiti Saulėnuose, kiekvienas į savo pusę nutrauk.</p>
 <p>Tokiais tai didesne dalia yra mųsų ubagai, lietuvių maitinami. Męs nesakome, kad nereikia ubagų ir pavargėlių šelpti, bet tą dalyką priguli išmintingai atlikti, tai yra — gelbėti tuos, kurie iš prieżasties senatvės arba ligos negali sau maisto użsidirbti ir neturi giminių, prie katrų galėtų prisiglausti, o sveikus tinginius, kurie nenorėdami dirbti, apsiskarmaliavę valkiojasi po kaimus, reikia varyti prie darbo ir anų veltui nešerti.</p>
 </div>
 <div type="chapter">
            <head>VII. Dvaras Plotai.</head>

 <p>Gilumoje Żemaitijos, antkrantėje nedidelės, bet visuomet vandeniu gausingos upės, atsiżyminčios savo augštais kalnais ir giliomis daubomis, stovi dvaras — Plotai. Geltona vieškelio juosta matoma pakalnėj, o grażios dvaro triobos tarp augalotų me dżių puikiai aiškinasi. Kitą kartą Plotai buvo mażu dvareliu, bet nupirkęs anuos turtingas ponas Molderis, pavertė Plotus į didelį dvarą. Tą gi padarė pirkdamas daug żemės nuo kaimynų ponų ir visokiais budais spausdamas nabagus bajorus, kurių rybos prie Plotų żemės prieidavo, ir teip privertė tuos vargšus uż niekus savo tėviškę parduoti.</p>
 <p>Vieną tokį bajoriškos żemes użvaldymą aprašysime.</p>
 <p>Netoli Plotu buvo akalyčia arba kaimas, vadinama Girdai, kur gyveno trys bajorai: Valuckis, Vaišnaris ir Drutavyčia, kurie turėdami nemażas tėviškes, derlingą żemę, puikias sodybas, triobas ir sodus, gana gerai pasilaikė ir pagal senovės bajoriško budo mażuose bravorėliuose leisdami degtinę, sriuobė aną kaip veršiai putrą ir, niekelio nespaudżiami, dainuodami gyveno. Bet nupirkus ponui Molderiui Plotus viskas persimainė. Iš pradżių ponas geruoju įkalbinėjo bajorams, kad parduotu jam savo teviškes, girdė ir vaišino anuos, bet tie savo gimtines niekaip nenorėjo palikti. Fonas Molderis, matydamas, kad tokiu budu nieko nepelnys, pradėjo per gvoltą į bajorų żemę verżtis, ardamas eżias, użimdamas laukus, pievas ir kirsdamas girią; negana to, liepdavo iš bajorų lauko pagriebti gyvulius ir didelius lupdavo użmokesnius. Bajorai gynėsi, kaip įmanydami, bet dideliai sunkus buvo apsigynimas, nes ponas suvarydavo savo valsčių, išperdavo kailį priešininkams ir visuomet ant savo pastatė. Nemitę bajorai šoko bylinėtis, bet ir teismuose negalėjo pono įveikt.</p>
 <p>Kaštas šventas sako: „Lengviaus yra kupranugariui (verbliudui) išlįsti per adatos ąsą, nekaip bagočiui įeiti į dangaus karalystę.” O męs galime ištarti, kad kitą kartą lengviaus kupranugariui išlįsti per adatos ąsą, nekaip vargšui rasti teisybę.</p>
 <p>Prie tokių tai sunkių išlygą bajorai, użlaikydami tarp savęs vienybę, neleido savo tėviškių użvaldyti ir apie pardavimą aną nė girdėti nenorėjo.</p>
 <p>Kada teip dėjosi, ponas Molderis pavedė Plotus vienam iš savo suną, kurs tam dvare apsigyvenęs ir matydamas, kad ginčo bajorų su smarkumu neįveiks, susimislijo tėvo użbrėżtą tikslą pasiekti per klastą ir viltvilystę. Dėlto jaunas Molderis nustojo bajorus żudyti ir į aną żemę verżtis, veidmainiškai rodė, buk didei trokštąs rainiai gyventi ir su girdiškiais bajorais į bendrybę sueiti; tame veikale ypatingai atkreipė savo atydą ant Vaišnario, kurs uż savo kaimynus buvo silpnesnio pobudżio ir degtinės daugiaus gerdavo; taigi Vaišnarį ponas Molderis pavijęs einantį įsisodino į savo karietą ir į bażnyčią nuveżė, o paskui aut pietų użprašęs, į dvarą atgabeno.</p>
 <p>Čia įvedęs Vaišnarį į puikią seklyčią, ponas pavaišino jį degtine ir prie stalo su savim pasisodino, kur bajorui truputį nenusidavė, nes norėdamas iš żąsies galvos išgauti smegenų, teip aną su peiliu prie torielkos prispaudė, kad torielka pusiau sprogo, o galva augštyn išsprudusi kamisoriui į plikę sudavė. Visi pradėjo juoktis, kamisorius raukydamasi makaulę šluostėsi, o Vaišnaris, susigėdąs, tarė.</p>
 <p>—	Niek cię diabli wezmą! — ir nużemintai ponų atsiprašinėj.</p>
 <p>—	Nieko, nieko, mielas kaimyne, tarp gerų prietelių viskas gerai išeina, o aš tikiuosi, kad ir ponas Dirmeika jau nepyksta, — atsiliepė ponas Molderi.</p>
 <p>—	Ką čia uż tokį mażmożį pykti, — pasakė kamisorius Dirmeik.</p>
 <p>Nusiraminęs bajoras valgė išsijuosęs, tankiai išsigerdamas degtinės. Pasibaigus pietums, tuojaus atnešta buvo kava, kurią Vaišnariui stipriai su romu pritaisė. Begeriant kavą ponas Molderis daug švelnių żodżių svečiui kalbėjo ir savo prielankumą jam tikrino, o tuo tarpu padavė arbatą, į kurią vėl nesigailėjo romo.</p>
 <p>Mųsų bajoras pasidarė šnekus ir pradėjo kalbėti.</p>
 <p>— Aš ligi šioliai, muści dobrodzieju, nepażinau pono, bet dabar, patyręs malonę jųsų mylistos, visuose reikaluose prie jo glausiuos.</p>
 <p>—	Gerai, gerai, pone Vaišnari, uż manęs kaip uż muro busi, — kalbėjo ponas Molderis, o kupinai privaišinęs bajorą ir użprašęs tankiai buvoti, namon atleid.</p>
 <p>Įżagtas meilingu priėmimu, bajoras buvo linksmas, kaip į septintą dangų pakilęs, dėlto eidamas namon kalbėjo.</p>
 <p>—	Tai, mości dobrodzieju, kad ponas, tai ponas! Uż tokį verta galvą guldyti... Tegul Valuckis su Prutavyčia šneka ką nori, o aš taikysiuos su ponu, ir uż jo pakalos kaip uż muro stovėsi.</p>
 <p>Tamsus bajorėlis neišmanė, kad nevisuomet yra gerai prie muro glaustis ir poniškai sėbrystei tikėti, nes muras gal użgrinti, o poniškoji malonė teip vargšui yra pavojinga, kaip beżdżionės glamonėjimai jos vaikams, kuriuos prie savęs glausdama tankiai nusmaugia.</p>
 <p>Kada użkibęs ant poniško mandagumo meškerės, Vaišnaris pradėjo tankiai dvarą lankyti, tada kaimynai Valuckis ir Prutavyčia uż susibroliavimą su ponu didiai Vaišnariui rugojo ir judošium jį vadino; bet jis nieko ant to netėmydamas, po senovės vaišius dvaro priimdavo, ir teip, vietoje buvusios sutarties ir vienybės tarp kaimyną, użsikurė vaidai ir neapykanta, ką dvaras stengėsi da padidinti. Vieną kartą kamisorius Dirmeika, pašaukęs į savo kambarį Vaišnarį, paslapčiomis jam pasakė.</p>
 <p>—	Ar żinai ką, mielas prieteliau, aš tamistai vieną daiktą pasakysiu, tik prašau manęs neišduot.</p>
 <p>—	Prašau drąsiai kalbėti, o viskas tarp mudviejų pasiliks, — ištarė akyvai Vaišnari.</p>
 <p>—	Tai ir pasakysiu, tik štile ! — pridėjęs pirštą prie lupų ištarė Dirmeika: — Valuckis su Drutavyčia buvo prie pono Molderio ir pasakė, kad jie pritartų savo tėviškes parduoti, bet per tamistos ginčą negali to padaryti, o achapter to primelavo ponui, jogei iš mużikų esi kilęs ir buvai nubaustas uż vagystę..</p>
 <p>Pašokęs kaip iš ugnies bajoras sušuko.</p>
 <p>— Tegul anuos šimts perkunų sudaużo !... Mości dobrodzieju! Iš senuolių esmi tikras bajoras ir jokios vagystės nepapildżiau!... Aš tiems żmogżudżiams parodysi.</p>
 <p>—	Nors ponas Molderis netiki toms melagystėms, bet kam reikia tokius išmislus kalbėti ! — pritarė Dirmeik.</p>
 <p>Po tos kalbos Vaišnaris iš apmaudo išgėręs su kamisorium po keletą stiklelių degtinės, keikdamas klastingus savo kaimynus, namon išėjo.</p>
 <p>Barniai ir neapykanta pasididino tarp girdiškiečių bajorų, kuriuos dvaras kurstė, lupdamas nuo Valuckio ir Drutavyčios pinigus uż parvarytus galvijus, o visiškai neużkabindamas Vaišnario galvijų.</p>
 <p>Kurstydamas tarp bajorų nesutartį ir vaidus, ponas Molderis tur-but ėmė paveikslą iš darbų senovės romėnų, kurie tarp kaiminiškų genčių visuomet skleidė vaidus ir naikino vienybę, o tokiu budu nusilpninę priešininkus, įsibrukdavo jiems į tarpininkus ir, neva darydami santaiką, po savo valdżia anuos paglemżdavo. Teip atsitiko ir su girdiškiečiais bajorais, nes sukiršinti pradėjo tarp savęs vaidytis ir muštis, o vieną kartą, kada Vaišnaris buvo kaimynu apstumdytas, tai įpykęs nubėgo prie pono Molderio ir su juom sutiko tėviškę savo parduoti.</p>
 <p>Prasidżiugęs gudrus ponas kupinai prigirdė Vaišnarį ir, neduodamas jam išsiblaivyti, nuvežė jį į Kauną, kur tėviškės pardavimą ponui Molderiui pusgirtis bajoras uż mażus pinigus pripażino. Tuojaus ant Vaišnario sodybos ponas pastatė palivarką, o Valuckį ir Drutavyčią teip suspaudė, kad tie nabagai, negalėdami nė vištos išleisti, priversti buvo savo tėviškes uż menkus pinigus ponui Molderiui parduot.</p>
 <p>Tokiu tai budu buvo išnaikinti Girdai ir ant jų vietos stovejo grażus palivarkas, o išvaryti iš savo gimtinės trys ukininkai su vaikais ir giminėmis nuėjo ant liudno pakampiavimo.</p>
 <p>Ponas Molderis gi nė maż apie tą nesirupino, o kas jam darbo? Teżųsta vargšai, bile tik jo valdymo plotas dar vienu palivarku pasididino.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Dabar pakalbėsime apie poną Kasperą Molderį. Kasperas Molderis turėjo suvirsimi trisdešimts metų, buvo gana augštas ir nutukęs vyras; ukanotai mėlynos jo akys ir paprastos spalvos veidas neaiškino nė išminties, nė dorybės, nes żinoma, kaip ponaitis vaikščiodamas į mokyklą nelabai norėjo mokintis, o tik pinigais tėvų varomas, ne per visas klesas Krażių gimnazijos vargais- negalais persirito.</p>
 <p>Ponas Kasperas įgijęs valdżią, nesigailėjo sau jokių meilingumų, tai yra — gerai valgė, dar geriaus gėrė ir grażias moteriškes didei mėgdavo. Gaivindamas tokį upą, ponas Molderis nė maż nesirupino apie savo pavaldinių buvį, vargino anuos sunkia baudżiava ir nusikaltusius liepdavo smarkiai plakti.</p>
 <p>Ponui Molderiui użsimanius vesti pačią, išgirdę tai valsčionys dżiaugėsi, tikėdamiesi, kad jaunoji ponia bus jų motina ir sunkią vargšų dalį palengvins; bet kaip išsipildė tas lukestis, pamatysime. Ponas Kasperas susiżiedavęs buvo su dviem panom ir abiedviem viena diena šliubą paskyrė, o tuo tarpu pasirodė, kad viena iš tų dviejų panų savo meilėje per daug toli nużengė ir dėlto reikėjo jai pono Molderio pačia pasilikti. Jaunasis gi nemylėdamas tos panos, norėjo pasitraukti ir paskirtoje dienoje su kita para susituokti, bet į tą dalyką įsikišo nelabai geidżiami tarpininkai, tai yra susipainiojusios panos broliai, kurie, metę į šalį matidagumą, rengėsi ponui Molderiui šimtą bizunų atskaityti, o nors tas meilingas priżadėjimas nelabai tiko ponui Kasperui, vienok su tų nemandagių brolių sesere susidorojo.</p>
 <p>Plotų valsčionys susirinkę, barstydami kvietkomis kelią, sutiko parvażiuojaučią ponią, kuri nė żodelio savo pavaldiniams neištarusi, puikiamjame pulociuje pasislėpė. Tuo tarpu kamisorius liepė ant kiemo išristi bačką degtinės ir dvi bački alaus; tais gėralais pradėjus valsčionims vaišintis, ant menkos Talandos użmiršti buvo sunkus vargai ir truputėlis laimės tarp vargšų prašvito.</p>
 <p>Kitą kartą svarbią vietą użimdavo ponia, nes jai prigulėjo buti pavaldinių motina ir globėja, šelpti pavargusius, priglausti našlaičius, gelbėti ligonius ir šluostyti ašaros verkiančiųjų. Ištiesų buvo żmonos garbingai pildančios prakilnią savo priedermę, bet negalime użtylėti, kad daugumas ponių savo svarbaus pašaukimo visai neišpildė, nes użkietėjusios jų širdys nesuprato artymo vargų ir sopulių, o tik geisdamos puikių balių, blizgėjimo auksu ir deimantais, buvo prieżasčia didesnio prispaudimo pavaldinių, kurie sunkiu darbu ir prakaitavimu turėjo pakakinti visus pasiputusiųjų ponių użsimanymus.</p>
 <p>Garbė ir dėkingumas ponioms, buvusioms savo pavaldinių motinomis, o didżiausias paniekinimas toms blogoms močekoms ir niekystės lėlėms, kurios Benorėjo savo apżado vertai atlikti.</p>
 <p>Ant nelaimės Plotų valsčiaus ponia Molderienė nebuvo iš skaitliaus gerųjų, nes, bėgiodama po triobas ir laukus, visur rasdavo prieżastį barniams ir įkalbinėdavo vyrui, kad smarkiaus valdytų valsčionis, o kad greičiau mužikai butų suvaldyti ir kad nereiktų gaišinti žmonių prie palaikymo plakamųjų, ji liepė padaryti „ešafotą” — įtaisą pririšimui kankinamųjų, lygiai toki, kokį kitą kartą vartojo budeliai piktadariams żudyti.</p>
 <p>Prisiveizėkime tam naujam ponios išmislui.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Grażus rudens rytmetys; auganti aplinkui dvarą żolynai pradėjo skleisti savo taures, kurios naktį buvo suglaustos vaisiaus dulkelių apsaugojimui. Sode raudonavo ir geltonavo obuoliai, griušės, visur blizgėjo deimantiniai rasos żirneliai, o augštai iškilusi saulutė dar nesuspėjo jų nurinkti. Prie tokių gamtos grożybių vargšai valsčionys jau seniai dirbo lankuose, o ponai Molderiai ką tik iš patalo pakilę, sėdėdami prie atidaro lango, arbatą gėrė.</p>
 <p>Urėdas su tijunu atvedę ties langu surištą vyriškį, pratarė.</p>
 <p>—	Tą vagį sugavom skinant sode obuoliu.</p>
 <p>Ponas Molderis paraudonavęs iš rustybės smarkiai użklausė.</p>
 <p>—  Dėl ko tu, chame, vagi obuolius iš dvaro sodn.</p>
 <p>—	Dovanok, poneli, dovanok!... Sergančiai motinai atgaivinti keletą obuolių norėjau paskinti..</p>
 <p>—	verkdamas atsakė atvestasis żmogu.</p>
 <p>—	Aš tave, chame, atgaivįsiu !... Tedvėsia tavo motina, o tu dvaro obuolių nevok ! — sušuko ponas Molderi.</p>
 <p>—	Uż tokį darbą reikia jį smarkiai nupliekt.</p>
 <p>—	pritarė ponia Molderien.</p>
 <p>—	Vesti ant ešafoto tą vagį ir šešias dešimtis rykščių jam duoti nesigailint! — smarkiai sušuko pona.</p>
 <p>Nelaimingasis verkdamas prašė susimylėjimo, bet smarkus dvariškiai vargšą į kankynę nuvedė.</p>
 <p>Arklydės użpakalyje stovėjo padirbtas iš lentų paaugštinimas, vadinamas ešafotu; użeiti ant to įtaiso galėjai laiptais; viršuje nuożvilniai gulėjo plati lenta; prie kurios pritaisytos buvo šikšnos, kaltininkui pririšti. Privestas prie to įtaiso nelaimingas obuolių skintojas buvo augštyn użvestas, apnuogintas ir stipriai šikšnomis prie lentos pririštas, o użveizdas su tijunu, ištraukę iš po lentų glėbį surištų rykščių, pradėjo nusikaltusį smarkiai plakti. Raudonai-mėlyni randai ir kraujas pasirodė ant drebančio iš skausmo kuno, plakamasis skaudulingai vaitojo, o dvariškiai budeliai be jokio gailesčio plakdami, kirčius skaitė. Baigiant jiems tą blogą darbą, netoli stovinti ponia Molderienė sušuko.</p>
 <p>— Ir nuo manęs dar trisdešimts rykščių tam vagiui pridėkite .</p>
 <p>Plakantiejie vėl pradėjo skaudżiai kirsti, żaizdos prakapoto kuno dar labiaus raudonavo, o nors kankinamasis širdį perveriančiu balsu šaukė ir nenaudingai tąsėsi, vienok ponios dovanos pilninteliai buvo atiduotos, o atleistas nuo kankinimo įtaiso, visas kraujais papludęs, įżudytas, żmogus prie sunkaus baudżiavos darbo buvo nuvarytas.</p>
 <p>Tas aprašymas aiškiai parodė, kaip su savo pavaldiniais elgėsi ponai Molderiai. Daugel buvo dar nuożmesnių ponų, o sunki baudžiava ir skaudųs plakimai kone visur vartojami buvo.</p>
 </div>
 <div type="chapter">
            <head>VIII. Daktaras Kairevyčia.</head>

 <p>Plotų dvare, Żalėnų kaime gyveno ukininkas Martynas Kairys. Padorus tas żmogus nors nebuvo turtingas, vienok atlikdavo dvarui baudżiavą ir użmokėdavo pagalves; dėlto ir ponas Molderis jo nepeikė. Kairys turėjo vieną sunų, vardu Viktorą, kurs savo kudikystėje pasirodė nepaprastu vaikinu, nes neużsiimdamas vienmečių kauniškių vaikų żaislėmis ir su jais nebendraudamas, mażas Viktoras griebėsi prie knygų ir rašto, ir ant sienų, durių ir stalų nemandagias raides rašinėdavo. Tėvas, matydamas didelį sunaus norą prie mokslo, dešimtmetinį Viktorą per dvi żiemi leido į parapijos mokyklą, kur akylas vaikinas išmoko skaityti lietuviškai, lenkiškai ir maskoliškai, o teipgi truputį rašto ir keturis aritmetikos veiksmus; prie to vaikinas buvo paklusnas tėvams ir didei palankus prie ligonių; drauge su savo sena teta Kotrina, pagarsėjusia daktarka, rankiojo ir dżiovino visokias żoles, gydymui tinkančias, o jeigu kas namuose susirgo, tai Viktoras, budavo, neatsitrauks nuo ligonio, tarnavo jam ir, pagal tetos įsakymą, virino żoles ir sergančiam davė gert.</p>
 <p>Martynas Kairys ir jo pati Rozalija išmintinga ir padori żmona, didei mylėdami sunų, mislijo, kad jis daug išmoko, bet visiškai ne teip dumojo jaunutis Viktoras, kurs budamas tėvams paklusnas, nors prie darbo pratinosi, vienok gavęs liuosą valandą, trokšdamas mokslo, tuojaus puldavo prie savo knygų ir raštų. Tas kudikio mokslas be mokįtojaus ir tam tikrų knygų sunkiai jam ėjo, o protingas vaikinas gerai numanė, kad pats iš savęs, be pagelbos mokįtojaus, nedaug gal išmokti, todėl kasdien atsiklaupęs ant kelių, bučiuodavo tėvam rankas, prašydamas, idant jį į mokslus leistų. Toks tai sunaus apsiėjimas nemażai rupino tėvus, kurie mylimo vaiko prašymu širdingai norėjo pakakinti, bet niekaip neišmislijo, kokiu budu tai padaryti. Tuo tarpu Viktoras neapsakomai geisdamas mokslo ir negalėdamas ano įgyti, nulindo, sublogo ir paveidus buvo ištroškusiam żmogui, kurs eidamas per tyro smiltynus pamatė skaistaus vandens eżerą ir kada nelaimingasis iš viso vieko skubinasi prieiti prie to gaivinančio gėralo, tada apviliantis mirażiaus pavidalas tolyn traukias, o keleivis, sukepusioms lupoms atvilgyti negavęs nė lašo vandens, alpsta ir baisiam tyre żusta.</p>
 <p>Vieną kartą Kairys kalbėjo pačiai.</p>
 <p>—	Ar girdi, Rozalyte, aš negaliu į tą mųsų kudikį be gailesčio veizėti, vysta kaip żolelė, nabagėli.</p>
 <p>—	Ui vargas, mųsų vargelis, kad negalime geidżiamo mokslo vaikeliui duoti, o nors mano brolelis żada tarne dalyke padėti, vienok be pono pavelijimo nieko neįveiksime padaryti, — atsakė Rozalij.</p>
 <p>Reikia żinoti, kad Kairienė turėjo brolį kunigą, kurs, gyvendamas Kurše, nors pas seserį nesilaikydavo, bet ko-ne kas-mets ar Šilave ar Żemaičių Kalvarijoje su sesere matėsi ir aną tankiai pinigais sušelpdavo.</p>
 <p>—	Ot, motin, kaip bus, teip bus — šiandien eisiu prie pono ir prašysiu daleidimo vaiką į mokslui leisti, — kalbėjo Kairy.</p>
 <p>—	Eik, tėveli, eik ir maldauk pono, o aš brolelio prašysiu, kad mųsų vienaitį į savo globą priimtų, — sakė Kairien.</p>
 <p>—	Aš rengiuosi į dvarą, o tu, Rozalyte, pasimelsk, prašydama Dievo palaiminimo mano geram noru.</p>
 <p>Tą ištaręs Martynas pradėjo rėdytis bażnytiniais rubais ir persiżegnojęs į dvarą išėjo, o tuo tarpu Rozalija puolusi ant kelių prieš Motinos Švenčiausios paveikslą, ilgai meldėsi ir graudi jon malda nużengė prie Augščiausiojo.</p>
 <p>Pakilus nuo maldos Kairienė, su motiniška meile ir pasimėgimu paveizėjo per langą į sodną, kur anos sunus sėdėdamas po įsiskėtusia kiaulgriuše, su dideliu użsiėmimu skaitė parneštą nuo vargamistros lotynišką knygą.</p>
 <p>Smarkiai sulujęs Murziuks nutilo, o ant kiemo pasirodė augštas senas żmogus, kurio suvytęs veidas aiškino dorybę ir išmintį, o nors metų našta nulenkė jo sprandą, vienok tiesiai ir kareiviškai save użlaikė. Buvo tai Laurynas Zadorskis, kars kilęs iš bajorų, negalėdamas prirodyti bajorystės, użsirašė į odnodvorcus ir buvo pristatytas į kariumonę, o ten gvardijoje ištarnavęs 25 metus, sugrįżo į savo gimtinę; čia vaikščiodamas po kaimus, mokino vaikus ir iš to maitinosi. Laurynas buvo Kairiu prietelium ir tankiai pas juos ateidavo, dėlto Murziuks pażinęs svetį, winguodamas uodega pradėjo linksmai šokinėti, o pamačiusi senelį Kairienė, išėjo jo pasitikti.</p>
 <p>Viktoras, laikydamas rankoje knygų ir meilingai sveikindamas Zadorskį, atsiliepė.</p>
 <p>—	Gerai, kad atėjai, dėde, nes su ta lotyniška knyga niekaip aš negaliu rodos gauti; labiausia man vargas su ta c, kuri tankiai skaitosi kaip k. Matai, dėdute, čia parašyta: ciconia — gużutis, cymba — valgis. Tai pagal mano nuomonę, tur-but reikia skaityti: cikonia, cymba, o šiukštu ne kikonia ir kymb.</p>
 <p>—	Tikrai teip, tu mano balandėli! Atsilsėjęs aš tau išguldysiu įstatų apie vartojimų sanbalsės .</p>
 <p>—	Dėkui tau, mielas dėdute, aš vienas tos lotynystės neįveiksiu, — ištarė vaikinas, bučiuodamas seneliui rank.</p>
 <p>Kairienė pasveikinusi svetį, į triobų jį nuvedė, o Viktoras su savo knyga paskui senelį nusekė.</p>
 <p>—	Sėskis, dėde, sėskis — pailsai, nabagai, šiandien nemażas tvaikas ir eiti pėkščiam senatvėje nelengva, — sakė Kairienė, sodindama senel.</p>
 <p>—	Nieko, matušaite, kojos pripratę prie eisenos, o senas gvardietis, daug sykių buvęs ugnyje, nelabai bijo tvaiko, — tarė Zadorski.</p>
 <p>—	Na, meldżiamasis, kur teip ilgai buvai, pas mos nesilankęs? — użklausė Kairien.</p>
 <p>—	Et, matušaite, turėdamas reikalą prie Żalgirės pono, netoli Nemuno buvau, — atsakė Zadorski.</p>
 <p>—	Kas tai do ponas Żalgirės? — użklausė Viktora.</p>
 <p>—	Yra tai mano draugas iš Krażių gimnazijos, mokintas vyras, — kurs vargšus gelbsti, — atsakė seni.</p>
 <p>—	Mat ir iš ponų yra dar gerų, o aš mislijau, kad jie visi blogi, — pastebėjo Viktora.</p>
 <p>—	Tai neteisingai mislijai, vaikeli! Kaip tarp mużikų, teip ir tarp ponų yra gerų ir blogų, — atsakė Zadorski.</p>
 <p>Kairienė nešdama bliudelį rugusio pieno, duonos ir šaukštą, atsiliepė.</p>
 <p>—	Użvalgyk, dėde, pieno — busi drutesni.</p>
 <p>—	Didei ačių, matušaite, esu ištroškęs ir dėl to rugusis pienas pritiks kaip šuniui botagas, — sakė Zadorskis ir pradėjęs valgyti użklaus.</p>
 <p>—	Kur yra Martyna.</p>
 <p>—	Išėjo į dvarą, — atsakė Kairien.</p>
 <p>—	Ar į baudżiavą? — teiravosi Zadorski.</p>
 <p>—	Ne, su reikalu prie pon.</p>
 <p>Po kelių valandų pagrįżęs iš dvaro Martynas ir pasisveikinęs su Zadorskiu, atsiliepė.</p>
 <p>—	Į patį sykį atėjai, mielas Laurynai, nes labai man esi reikalinga.</p>
 <p>—	Didei dżiaugiuosi, kad nors vienam żmogui aš persenėlis esu reikalingas, — pasakė Zadorski.</p>
 <p>—	Tu, Viktorėli, padėk mergoms šieną grėbti, — sakė Kairys sunu.</p>
 <p>—	Gerai, tėveli, — atsakė Viktoras ir eidamas iš seklyčios użklausė: — O tu, dėde, ar nakvosi pas mu.</p>
 <p>—	Nakvosiu, nakvosiu, tu mano augintini! Ir rytoj rytmetyje išguldysiu tau nesuprantamu lotynišką kalbą, — atsakė Zadorski.</p>
 <p>—	Tai, dėkui, dėdute, — ištarė Viktoras ir pabučiavęs seniui į ranką išėj.</p>
 <p>—	Vargas mums su tuo kudikiu, trokšta nabagytis mokslo, kaip peslys lietaus, o męs vargużiai negalime to gaivinančio vandens jam duoti, — kalbėjo Kairy.</p>
 <p>—	Na, meldżiamasis Martynėli, ką ten dvare girdėjai ? — klausė Kairien.</p>
 <p>—	Ką gero girdėsi? Ponas pasakė, kad jam nereikia mokintų mużikų, o ponia dar pritarė, jogei apšviestas mużikas bus maištininku ir visą valsčių supaikįs, dėlto nepavelydamas leisti Viktoriuką į mokyklą, ponas galutinai pasakė: — „Kaip tavo vaikinas paaugs, tai jį paimsiu į dvarą, uż raštininką prie javų klėties,” — liudnai kalbėjo Kairy.</p>
 <p>—	Dieve, susimylėk! Aš nenoriu, kad mano sunus dvarišku šunim butų, — sudėjusi rankas, tarė Kairien.</p>
 <p>— Ponai, laikydami savo pavaldinius gyvulių vietoje, maloni iš sunkaus valsčionių darbo naudotis ir dėlto didei nenori, kad mużikai apšvietimą įgytų, nes gerai żino, jogei apšviestas żmogus, numanydamas savo vertumą, nenorės kentėti neteisingų prispaudimų ir skaudulingų bizuno kirčių, — kalbėjo Zadorskis.</p>
 <p>—	Mielas Laurynai! Duok mums rodą, ką su tuo mųsij vaikinu padaryti? — klausė Kairy.</p>
 <p>—	Nėra kitoniškos rodos, reikia prašyti Żalgirės pono, kad išduotu vaikinui reikalingus raštus, su kuriais į mokyklą bus priimtas, o tada aš nuvesiu Viktorą prie kunigo, kurs savo sesers sunų į żmones ištaikys, — atsakė Zadorski.</p>
 <p>—	Kad, dėde, tą padarytumei, tai visą amżį butumėm tamistai dėkingi, — atsiliepė Kairien.</p>
 <p>—	Prażuvus vaikinui, ponas kaltįs mane ir spaus jį surasti, — aiškino Kairy.</p>
 <p>—	Nebijok, brolau, tą dalyką apeisime. Nors ponai turi galybę spausti vargdienius, bet Dievas davė mums gudrumą, kuriuo tą galybę galime nuveikti. Kai turėsime rankoje raštus, tai aš jums pasakysiu, ką reikės padaryti, o ryto išsirengsiu į kelionę. Ar turėsite keturis rublius, reikalingus pirkiniui dviejų lakštų štempelinio popieriaus ir użmokesniui uż parašymą? — užklausė Zadorski.</p>
 <p>—	Netik keturis rublius noriai duosime, bet ir penktą tamistai ant kelio pridesime, — atsakė abudu Kairia.</p>
 <p>Kas tai buvo do żmogus tas Żalgirės ponas, prie kurio Zadorskis ketino eiti, toliaus pasakysime.</p>
 <p>Pas Kairius pusė galo darżinės prikrauta buvo żalio ir kvepiančio šieno. Senas Laurynas vakare pasipoteriavęs, aut to karališko patalo atsigulė ir ramiai użmig.</p>
 <p>Saulutei patekėjus atsibudo senis ir persiżegnojęs šventu kryżium, pamatė netoli sėdintį su knyga rankoje Viktorą, į kurį atsiliepė.</p>
 <p>—	Na ką, Viktorėli, jau tu su savo lotynyste ant manęs tykin.</p>
 <p>—	Kur netykįsi, dėdute, jau gera valanda kaip čia sėdżiu, tik nenorėjau dėdės żadinti, — kalbėjo Viktora.</p>
 <p>—	Tuojaus, mano vaike, keliuos ir į tavo lotynišką knygą kibsime, — tarė Laurynas ir, nulipęs nuo bertainio, drauge su Viktoru nuėjo į sodną, kur įstatus lotyniško skaitymo numaningam vaikinui aiškiai išguldė. Viktoras bučiuodamas rankas seniui su kudikišku użsitikėjimu kalbėj.</p>
 <p>—	Ar żinai, dėde, kad aš dabar uż vargamistrą geriaus lotyniškai paskaitysiu, ir vietoje infantule“ nesakysiu „Kristi inpantulė.</p>
 <p>Zadorskis, juokdamasis, paglostęs ir pabučiavęs vaikiną, pasakė.</p>
 <p>—	Pasistenk rupestingai mokintis, Viktorėli, o aš tau padėsiu surasti mokslo šaltinį, iš kurio pakaktinai atsigers.</p>
 <p>Viktoras iš didelio dżiaugsmo neżinojo ką daryti, bučiavo raukas Laurynui, tėvams ir pasimiršęs iš dżiaugsmo pagriebė uż pirmutinių kojų Murziuką ir pradėjo su juo po kiemą šokti.</p>
 <p>Po gerų pusryčių Zadorskis ilgą valandą su Kairiais pakalbėjęs, użsidėjo ant pečių krepšį su maistu, persiżegnojo ir su visais atsisveikinęs, pasiramsčiuodamas didele lazda, kas-żin kur iškeliavo.</p>
 <p>Praslinkus savaitei, pagrįżo Zadorskis ir linksmai su Kairiais pasisveikinęs, nuėjo su anais į kambarį, išėmė iš krepšio suvyniotus skepetoje popierius ir pradėjo skaityti — pirmiaus išrašą Senato paliepimo, Kauno Bajorų Susirinkimo išduotą bajoraičiui Jono Viktorui Kairevyčiai, prigulinčiam prie patvirtintos bajorystėje giminės. Toliaus Zadorskis perskaitė augščiaus minėto bajoraičio gimimo ir krikšto metrikos išrašą, o abudu tie popieriai buvo su prigulinčiais valdininkų parašais ir antspaudais.</p>
 <p>Kairiai didei stebėjosi raštams ir dėkavojo Zadorskiui, kurs jiems pasakė.</p>
 <p>—	Tie raštai teip tobulai yra padaryti, kad anuos pripażintų tikrais patys valdininkai, kurių parašai čia padėti, dėl to su tais raštais į bent kokią mokyklą Viktoras gali buti priimtas, tik reikia jį paslapčia prie kunigo nugabenti, o kaip tą padaryti, tai aš jums pasakysi.</p>
 <p>Po to Zadorskis patylomis ilgai kalbėjo su Kairiais, o paskui, padėjęs ant stalo du rubliu, atsiliepė.</p>
 <p>—	Mano senas prietelis Zubrickis, sużinojęs, kad jųsų vaikinas didei yra prie mokslo noringas, uż tris rublius raštus padarė, todėl atlikusius pinigus prašau priimt.</p>
 <p>Nors Kairiai prašė Zadorskio, kad du rubliu sau palaikytų, vienok neįveiktas maldavimu senis pinigus sagrążino.</p>
 <p>Ant rytojaus Zadorskis, atsisveikinęs su gaspadoriais, išeidamas, pasakė.</p>
 <p>—	Rasite mane pas Stumbrį Miliunuose, duokit żinią, o į sutartą vietą pribusi.</p>
 <p>Kairys, nusiveżęs sunų į miestelį, liepė pasiuti gelumbinius bajoriškus apvalkus ir nupirko kepuraitę, bačiukus ir visus daiktus Kairienė tvirtai surišusi į skrynią padėjo.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Antroji pusė Rugpiučio buvo šilta kaip vidurys vasaros. Plotų dvaras jau mėgino rugius sėti, o paleidęs dvi mašinas, prikulė keletą šimtų purų kviečių ir, pardavęs anuos, suvarė iš valsčiaus veżimus (padvadas) nuvesti į Šilinę. Šilinė yra tai Nemuno prieplauka, prie kelio, einančio iš Raseinių į Jurbarką, kur į botus javus ima.</p>
 <p>Tarp kitų ir Martynas Kairys su dviem padvadom buvo pavarytas. Uż dienos prieš išvażiavimą į Šilinę atėjo pas Kairius Zadorskis ir paėmęs raštus, keletą rublių ir ryšelį su Viktoro švarkais, dainuodamas kas-żin kokią kariumenės dainą, vieškeliu nutraukė.</p>
 <p>Iš vakaro Kairiai, pavadinę prie savęs sunų, ilgai su juo šnekėjo, verkdami aną bučiavo ir laimino; ant rytojaus gi Kairys, įsisėdęs į vieną veżimą ir į antrą įsodinęs Viktorą, į dvarą nuvażiavo, o ten paėmęs kviečius pamażėli į Šilinę slinko, kur pribuvus vyrai pradėjo nešti į klėtį javus, Viktoras gi, nevaliodamas maišų kilnoti, visiems girdint, prašė tėvo leisti Nemune nusimaudyt.</p>
 <p>—	Gali, vaikeli, pasiplukdyti, tik saugokis, kad į gelmę neįlįstum! — kalbėjo Kairys sunui, bučiuodamas jį ir kryżiumi šventu żenklindama.</p>
 <p>—	Nebijok, tėveli, żinai, kad aš gerai moku plaukti, o Nemunas uż prudą mųsų dvaro nedaug platesnis, — atsakė sunus ir pabučiavęs į ranką tėvui į pakraštinius karklynus nubėg.</p>
 <p>Nemunas Briaunai varydamas vandenį ir iš kraštą gana tykiu budamas, masina toliaus ir toliaus bristi, bet kas neatsargiai į gelmę įeina, tai su išgąsčiu išvysta, kad tyki iš pażiuros upė, sukimais verda ir vargas neįstengiančiam į kraštą išplaukti, nes, pagriebtas smarkiai bėgančio vandens, atras mirtį upės gelmėse.</p>
 <p>Teip lygiai atsitinka ir su żmogum, kurs apaklintas masinimais blogos moteriškės, atiduoda jai savo širdį, nes saldus jos żodżiai, glamonėjimai ir użtikrinimai meilės, buriami pasaliu apgavimu ir viltvilyste, użnuodys jam visą amżių ir kaipo upės sukuriai įtrauks į prapultį...</p>
 <p>Ištuštinti buvo vežimai. Vyrai, po blindżių pavėsiu atsisėdę, vieni pypkius rukė, kiti kibo į krepšius su maistu, o Martynas Kairys nesulaukdamas sunaus, savo kaimynui Żibučiui tarė.</p>
 <p>—  Kas tai yra, kad mano Viktorėlis teip ilgai neparei.</p>
 <p>— Tik tu, brolau, veizėk, kad tavo vaikinas, Dieve saugok, nenuskęstų, — tarė Żibutis ir, drauge su Kairiu pakilęs, į pakraštį Nemuno nuėjo. Čia atradę karklynuose drabużius, kepurę ir nagines Viktoriuko, o jo paties niekur nematydami, pradėjo gvoltą šaukti. Subėgo Vyrai, o mokanti plaukti ir nardyti šoko į upę jieškoti skenduolio, kurio neatradę visi mislijo, kad paskendusiojo kuną vanduo toliaus nunešė. Daug ten buvo šnekos, aiškinimų ir pasigailėjimų, o nors Kairys użdengęs rankomis veidą skaudulingai vaitojo, vienok iš jo akių nenorėjo ašaros plusti.</p>
 <p>Teip dedantės Nemuno antkrantėje, tankiai użżėlusiu šlaitu ėjo į kalną pasiremdamas lazda senis Zadcrskis, o paskui jį lengvai żengė bajoriškai aprėdytas Viktoras.</p>
 <p>Parvażiavus namon ponas Molderis pašaukęs Kairį, skaudżiai jį subarė uż tai, kad nesaugojo vaiko, davė jam paskęsti ir teip prażudė żmogų, kurs priaugęs ponui tarnautų. Gal Kairys ir skersai butų gavęs, kad ne kamisorius Dirmeika, kuris, paėmęs nuo Kairio gorčių medaus, vargšą išteisino.</p>
 <p>Tokiu budu neva paskendęs Viktoras pamażėl! użmirštas buvo dvare ir valščiuje, o tik tėvų širdis atminė savo vaiką ir tankiai apie jį mislijo. Po pusantros savaitės Zadorskis nuvedė Viktorą prie gyvenančio Kurše dėdės kunigo, kurs ištyrinėjęs vaikiną ir perżiurėjęs raštus, priżadėjo į mokyklą jį atiduoti. Rudenyje Viktoras Kairevyčia patalpintas buvo Kuršo gimnazijoje. Pabaigus jam ten mokslus, nusiųstas buvo į universitetą, kur penkerius metus besimokindamas, įgijo daktaro vardą. Su tuo daktaru Viktoru Kairevyčia ir męs pasipażinome Šilave.</p>
 </div>
 <div type="chapter">
            <head>IX. Kalėdos.</head>

 <p>Kalėdų šventė yra atminimu gimimo Viešpaties, įkurusio żiburį, šviečiantį visai żmonijai, o nors devyniolika amżių baigiasi, kaip pradėjo ant żemės spindėti dangiškoji šviesa, vienok yra żmonės, kurie savo širdyse użgesinę ta żiburį, klaidżioja tamsybėse ir jieško kelio atmainingose nuomonėse nesutinkančių tarp savęs protgalvių.</p>
 <p>Ne, broliai, żengdami paskui tų klystżvakių, nerasime nuraminimo dvasios, nes didżiausia išminčia yra mokslas krikščioniškas, kurs sakydamas: „Mylėkite jųsų neprietelius ir darykite gerai tiems, kurie jus persekioja“ parodo mums dangiškų savo paėjimų ir pakelia żmogų augščiaus jo paties.</p>
 <p>Nepeikiam mokslų ir gamtos tyrinėjimų, dėlei teisybės išreiškimo, bet reikia mums żinoti, kad ir prie išmintingiausių įnešimų żmogaus proto mųsų širdise turi pasilikti tvirčiausias tikėjimas į visos gamtos Sutvertoje Dievų ir Jo dieviškų pasiuntinį Kristų.</p>
 <p>Lietuvoje, kaip ir kitose krikščioniškose šalise, Kalėdų šventės su linksmybe yra apvaikščiojamos, dėlto kučių dienoje moters švarina visus namus, maudo, šukuoja vaikus, rėdo anuos į baltus marškinius ir taiso kučioms valgius, tai yra silkes, rugščią sriubą su grybais ir aliejum, kisielių, żirnius ir kviečius su saldum miešimu. Atėjus seniai laukiamam vakarui, vargużių triobelėse ir puikiuose turtingųjų namuose linksmai šviečia żiburiai, stalai plonai aptiesti šienu ir baltomis drobulėmis apdengti, o visa susirinkusi giminė ir šeimyna rengiasi kučią valgyti. Vaikai gi nusiżiurėję, niekam nematant, mėgina paragauti saldżiai sutaisytų valgių.</p>
 <p>Prisiartino laukiamoji valanda, gaspadorius su vaikais ir šeimyna, sustojusia apie stalą, atkalbėjus maldą, painia plotkelę ir duoda visiems po šmoteli nusilaużti; prie tos gi įmonės vaikai taikosi ko daugiau gauti plotkelių, kurias vadina pono Dievo pyragais.</p>
 <p>Prieš Kalėdas daug buvo sniego. Lygiu, kaip stiklas, vieškelin šliuożė šlajos, pačtos arkliais pakinkytos, kuriose sėdėjo du vyru. Jaunesnysis prašneko į savo draugą.</p>
 <p>—	Kas-żin, ar lankia mus Malżėnuos.</p>
 <p>—	Żinoma, kad laukia, o labiausiai Julytė geidżia ko-greičiaus tave regėti, — atsakė senesnysi.</p>
 <p>—	Grażioji Julytė gal ir nepamislijo apie man.</p>
 <p>—	Nekalbėk to, mielas prieteliau, nes gerai żinai, kad mergaitės tankiai mislija apie tą, kurs joms patik.</p>
 <p>—	Dievas żino, ar turėjau laimę jai patikt.</p>
 <p>—	Nėra abejonės, kad patikai, nes tą aiškiai patėmijau iš mano sesers ir pačios Julytės laišk.</p>
 <p>—	Ko-greičiaus norėčiau ją pamatyti, — pasakė jaunesnysis ir pradėjo raginti pačios veżėją spėriau vażiuot.</p>
 <p>Šlajos it paukštis lėkė, o senesnysis keleivis kalbėjo.</p>
 <p>—  Vargas su tais įsimylėjusiais, nes prie savo mylimųjų kaip kregżdės lėkdami mislija, kad ant krinklės joj.</p>
 <p>Tuodu keleiviu buvo tai daktaras Rimeika ir Kairevyčia: juodu vażiavo pas Burnius, kuriuos Malżėnuose ir Šilave matėme.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Persikelkime į viensėdiją Malżėnus, į triobą Jurgio Burnio, kur kučioje iš pat rytmečio visi namiškiai ruošėsi apie prigulintį priėmimą svečių, iš tolimos kelionės laukiamų. Ona Burnienė taisė valgius, Julytė su mergaitėmis švarino seklyčią, mazgojo indus ir baltais apvalkais patalus valkstė, o Burnis su bernais rupinosi apie prirengimą šventoms dienoms kratinio ir malkų.</p>
 <p>Julytė didei laukė atvażiuojant dėdės, ir pamislijus, jogei su juo pribus ir daktaras Kairevyčia, kurį Šilave matė, jos širdelė pradėjo labiaus plakti ir grażus skruosteliai nuraudo.</p>
 <p>Mergaitė lig šioliai išskirtinai mylėjo tėvus ir dėdę, o dabar patėmyjo, kad didesnėji dalis jos širdies priguli prie svetimo żmogaus, kurį tik vieną kartą regėjo; nabagytė širdelė kaip paukštis żabangose veltui stengėsi atgauti laisvę ir nors savyje protavo, kad Kairevyčia neišpażino jai meilės ir dėlto nepriguli apie jį mislyti, o dar labinus, tą jaunikaitį mylėti, vienok toki dumojimai Julytės lipo nepermainė, nes mislis jausmabendriškai grįżo prie jauno Viktoro ir nuo jo negalėjo atsitolinti; tas gi nelaisvanoriškas, o nepergalimas lipas nekantrino mergaitę, kuri, tankiai išbėgusi ant kiemo į blizgantį kelią veizėjo, matė daug važiuojančių šlajų, o laukiamų svečių vis neišvydo.</p>
 <p>Teip praėjus dienai ir prisiartinus vakarui, saulutė atgulė į minkštus Atlantijos didmario patalus ir milijonai żiburių apšvietė dangų. Neramus Burniai ligi pusiaunakčio ketino svečių laukti. Laikrodis išmušė aštuonias, o svečių dar nebuvo. Julytė klausė, ar neišgirs skambalo arba girgżdėjimo šlajų, bet nieko negirdėdama, keletą sykių atsidėjusi, pradėjo pančiaką nerti. Piršteliai jos smarkiai judino blizgančius virbalus, mislys toli klaidżiojo, o įtemptas girdėjimas bukliai jautė. Żmonės kalba, kad mylėti be savitarpiškuino ir lukėti o nesulaukti yra tai dvi didei įkyrios kančios. Gal buti ir teisybė, bet nemażesnė yra tiesa, jogei visokiems rupesčiams nuraminti didżiausias vaistas tai — użsiėmimas kokiu-nors darbu, dėlto išmintingai daro żmonės, kurie patyrę liudnumą ir pailsį, griebiasi prie darbo, o priešingai neišmintingais yra tie, kurie, turėdami rūpesčius, neužsiima darbu, o tik ruko pypkius, arba degtinę geria.</p>
 <p>Išmušė devintą. Burnių seklyčioje viešpatavo liudna tyla. Sitai artinosi dešimta valanda, ir Julytė, pametusi darbą, greitai prakalbėjo.</p>
 <p>—	Mamute! ar girdi, rodos skamb.</p>
 <p>Tuo tarpu aiškiau davėsi girdėti żvangėjimas skambalo ir visi šaukdami: „atvażiuoja! atvażiuoja!“ — išbėgo su šviesa į prieangį, o čia skambant ir girgżdant, prie durių sustojo šlajos, iš kurių išlipęs daktaras Kimeika su savo draugu Kairevyčia, atsiliepė.</p>
 <p>—	Labą vakarų! Ar priimsite keleivius į nakvyn.</p>
 <p>—	Priimsime, priimsime, mielus svetelius! — kalbėjo Burniai ir besisveikindami įvedė svečius į seklyčių, kur anuos nurėdę, vėl pradėjo sveikintis ir teirautis, ar laimingą turėjo kelionę. Tuo tarpu gaspadorius su bernu keleivių daiktus į vidų sunešė ir pašėręs pačtos arklius, liepė veżėjui eiti į grinčią valgyti su šeimyna kučio.</p>
 <p>—	Akis prażiurėjome, laukdami tamistų, — kalbėjo Burnien.</p>
 <p>—	O męs, tai żinodami, kaip įmanydami skubinomės; mano gi jaunas draugas be malonės ragino pačtorių ko-greičiau vażiuoti... — sakė juokdamasis Rimeik.</p>
 <p>Julytė tuos żodżius išgirdusi, besisveikindama su Kairevyčia it rożė nuraudo; jaunikaitis gi suspaudęs jos rankelę, pusbalsiu ištarė.</p>
 <p>—	Daktaro Rimeikos čia visi laukė, o manęs kas-żin?..</p>
 <p>—	Lygiai ir tamistos laukėme, — atsakė Julytė ir ištraukusi savo rankelę iš Kairevyčios rankos, nubėgo prie motino.</p>
 <p>Burnienė su duktere dangstė stalą ir nešė kučių valgius, tuo tarpu vyrai išėmę iš keleivišku skrynelių bonką gero vyno, po porą stiklelių išgėrė. Moters prirengusios vakarienę użprašė svečius prie stalo, kur visi priėję podraugei sukalbėjo maldą. Malonu buvo veizėti į mokytus vyrus, guodojančius senovės paprotį ir drauge su kaimiečiais besimeldżiančius. Tas paveikslas użgėdina tuos nedamokytus żmones, kurie, lyżtelėję mokslo, nenori persiżegnoti ir prieš Viešpatį nusiżemint.</p>
 <p>Po maldos prasidėjo laużymas plotkelių ir kučių valgymas. Vakarienė atlikta buvo einant linksmoms kalboms ir geriant vyną, kurio ir Julytė, dėdżiaus vartinama, turėjo stiklelį išgerti.</p>
 <p>Po kučių namiškiai drauge su svečiais, teiraudamiesi keno bus ilgesni linai, traukė iš po drobulės patiestą ant stalo šieną. Julytė su daktaru Kairevyčia, ištraukę ilgiausius żolynus, spėjo, kad jų linai bus augaloti, o daktaras Kimeika, vietoje šieno, ištraukęs trumpą šiaudgalį, juokdamasi pasakė.</p>
 <p>— Mat aš senis ištraukiau šiaudą — tur-but mano linai neużderės ir kaip żmonės sako, iš tų šiaudų nebus grudų! Kas kita Julytė su ponu Viktoru, kuriems teko pusantro masto ilgi šienai — turės laimę prie linų ir prie grudų.</p>
 <p>Iš tos Rimeikos kalbos visi juokėsi, o Kairevyčia atsakė.</p>
 <p>—	Ką daryti, mielas prieteliau, buvo laikas, kada ir tamista prie visoko turėjai laimę..</p>
 <p>Linksmai buvo praleistos šventės, o Kairevyčia neatstojamai budamas prie Julytės ir su ana kalbėdamas apie įvairius daiktus, patyrė, kad mergytė yra padori ir protinga. Dėl to didei įsimylėjęs, norėjo tik nustebėti pritinkančią valandą, kurioje galėtų  savo meilę išpażint.</p>
 <p>Nauji metai artinosi ir svečiai rengėsi namon vażiuoti. Pamislijus Julytei apie Viktoro atsitolinimą, jos širdelė skaudżiai plakė, nes visa pirmosios meilės galybe mylėdama jaunikaitį, gerai numanė, kad be jo negali ant svieto gyventi. Vieną dieną, kada daktaras Rimeika drauge su gaspadoriais išvażiavo prie sergančio kaimyno, o Burnienė išėjo apie akę triustis, Kairevyčia pasilikęs vienas su Julyte bučiuodamas jos rankelę atsiliepė.</p>
 <p>—	Brangiausioji Julyte, myliu tave visa mano širdies galybe, dėlto prašau — ištark żodį, ar dalini su manim tą meilę ir ar pritari amżiaus kelionėje man draugauti?...</p>
 <p>Nekalta Julytė nors geidė to meilės išpażinimo, bet išgirdus išreiškiant tą paslaptį didei nusiminė, akeles nuleido ir ką tik girdżiamu balsu ištarė.</p>
 <p>—	Myliu tave, Viktorai, ir sutinku tavo pačia buti..</p>
 <p>—  Ačių tau, mieliausioji! Tavo laimei pašvęsiu gyvybę..</p>
 <p>Tą pasakęs Kairevyčia ant baltos kaktos Julytei użdėjo pirmą skaistų bučį, kurio neużsigėdintų ir patys aniuolai. Bučiuojama Julytės rankelė ilsėjosi Viktoro delne, o per grażius nuraudusius mergaitės skruostus riedėjo ašarėlės.</p>
 <p>Tuodu jauniejie żmonės, padarę amżinos meilės apżadą, neapsakomai buvo laimingi, nes jų gyvenimo kelią meilė apšvietė ir kvietkomis nuklojo.</p>
 <p>Iš-tiesų, tokios laimės tik vieną kartą amżiuje gali ragauti żmogus, bet ne vienas ir uż tą šviesią valandėlę użmoka baisia kančia, nes pastatytas aut širdies aukuro idealas tankiai apvilia ir nuvirtęs veidu į purvyną, suteikia skaudulingą atkerėjimą, o tada nusopusi širdis siunčia vienam kančios ašaras, o kitam nuożmų, nutrenkto į pragarą, velnio juoką.</p>
 <p>Augščiaus ištartą żodżių netaikome prie Viktoro ir Julytės, kurie savo meile buvo laimingi ir gal tokiais bus per visą amżį.</p>
 <p>Vakare susirinkus visiems į triobą, Viktoras išpażinęs tėvams savo meilę prie Julytės, prašė jos rankos, o šie, pritardami linkėjimui jaunos poros, palaimino aną, prie ko nemażai buvo ašarėlių, reiškiančią ne sopuli, bet linksmybės jausmą.</p>
 <p>Iš tiesų graudi yra valandą, kada duktė drauge su savo mylimu prašo tėvų palaiminimo naujam gyvenimui; tada nuliudusi yra širdelė mergaitės, nes atėjo laikas atsisveikinti su gimdytojais, kudikystės vieta, mylimais żolynais, kerėtina jaunystės dienų laime ir liuosybe.</p>
 <p>Lygiai tėvai atiduodami svetimam żmogui mylimą kudikį, su neramumu mislija apie ateinantį buvį ir laimę išaugintos po motiniškos globos sparnu dukrelės.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Antroje pusėje gegużės mėnesio żydėjo visa grożybe medżiai, o darżai ir pievos pasipuošė żolynais; paukšteliai įvairiais balsais čiulbėjo, o visa gamta, kaip vedama prie šliubo karalaitė, tartum norėdama pradżiuginti pakviestą į gyvybės bankietą  żmoniją, išreiškė visą savo grożybę ir turtu.</p>
 <p>Tokiam tai grażiam laike, gegużės 22 dieną, per varduves jaunosios, atliktas buvo sudorojimas Julytės su Viktoru ir vestuvės atsiliko su visomis lietuviškomis įmonėmi.</p>
 <p>Ant rytojaus po svodbos jaunoji pora graudżiai atsisveikinusi su tėvais ir dėdżiumi Kimeika, išvażiavo į Čerkesiją — į Kaukazą, — kur daktaras Kairevyčia į tarnystę nukeltas buvo.</p>
 <p>Pabaigę pasakojimą apie Julytę ir Viktorą Kairevyčią, pakalbėsim apie kitus vargdienius, o pagal mųsų priżadėjimo, ištarto VIII to pasakojimo perskyrime, apsakysime apie garsingą tarp valščionių Gabrį Zubrickį ir jo nepaprastą darbavimąsi.</p>
 </div>
 <div type="chapter">
            <head>X. Gabrys Zubrickis, Żaliagirés ponas.</head>

 <p>Antkrantėje upės Mitvos, mażame kaimelyje Tamošiuose gimė Zubrickis iš tėvų vargdienių. Pailgėjęs vaikinas rodė didelį norą ir gabumą prie mokslo, dėlto ko-ne pats iš savęs išsimokinęs rašto, meldė tėvo, kad jį į mokyklą atiduotų. Senis Zubrickis malonėjo geidimą sunaus pakakinti, bet sunku buvo tą padaryti, nes ponai nelabai mėgdavo leisti savo pavaldinius mokintis, o prie to ir vyresnybė nepriimdavo valščionių į augštesnes mokyklas. Iš tos prieżasties apšvieta jokiu budu negalėjo išsiplatinti tarp valščionių, kurie budami ponu nuosavybe (savasčia), gyveno tamsybėje, ir prie sunkios baudżiavos darbų kaip gyvuliai vartojami buvo; dėlto męs kulturoje toli pasilikome nuo kitų apšviestų Europos tautų, ir širdis skausmu plyšta apmislijant visas daugybes veltui pražuvusių żmonių, kurie įgavę mokslą, savo proto galybe butų buvę apšvietimu ir pagrażinimu żmonijos....</p>
 <p>Besirupindamas apie sunaus mokslą, Zubrickis kasinėjo galvą ir, nieko negalėdamas išmislyti, nuėjo klausti rodos prie savo bičiuolio, netoli gyvenančio bajoro pono Vincento, kurs buvo netamsus żmogus, nes pas Raseiniškius kunigus pijorus keletą metų mokinosi ir ne vieną subatą atliko skaudulingą apskaitą su kunigu prefektu, kurs ištraukęs iš aulo švelnų bizunėlį, mėgdavo nesigailėtinai mokėti uż visos savaitės kaltes.</p>
 <p>—	Tegul bus pagarbintas, — ištarė Zubrickis įeidamas į bičiuolio triob.</p>
 <p>—	Ant amżių amżinųjų! Ką beveiki, bičiuoli, ar atėjai raginti medų kopinėti? — prakalbėjo ponas Vincenta.</p>
 <p>—	Dar peranksti avilių żiurėti... Ot, teip sau atėjau — pasiteiraut.</p>
 <p>—	Sėskis, brolau, ir kalbėk, kokį ten vargą tur.</p>
 <p>—	Ponas pażįsti mano Gabriuk.</p>
 <p>—	Kur nepażįsi to dailaus ir viklaus, kaip voverė, vaikino, kurs į augščiausius medżius įslenka. Ar jam kas blogo atsitiko.</p>
 <p>—	Dėkui Dievui — nieko blogo, tik matai, tamista, tas šašnys użsimanė į mokslą verżtis, o żinoma, kad mużikų į mokyklą nepriim.</p>
 <p>—	Labai gaila, nes tai yra akylas vaikas, galėtų pastoti naudingu żmogum. O ponui apie tai ar kalbėjai.</p>
 <p>—	Vieną kartą minėjau, bet atsakė, jog geriaus tesimokinąs arti ir šieno piauti, — liudnai tarė Zubricki.</p>
 <p>—	Tai paprasta ponų kalba; jie tik żiuri, kad żmonės dieną ir naktį dvarui dirbtų, o apie valščionių buvį ir apšvietimą nė maż nesirupin.</p>
 <p>—	Ar żinai ką, bičiuoli, dėl geresnės rodos išgersime po burną, — pasakė ponas Vincentas ir, ištraukęs iš kampo butelį, Zubrickį użgėr.</p>
 <p>Bičiuoliai po du kartu vienas kitam ištarę ,,buk sveikas“, pradėjo rodavotis, o ponas Vincentas atsiliepė.</p>
 <p>—  Mielas bičiuoli! Aš tau duosiu rodą, tik, brolau — tyla! kad ir pati neżinotų!  Tavo vaikinas yra vienmetis su mano nabašnyku Ipoliuku, kurio visus bajoriškus raštus tariu pas save; su tais raštais gali atiduoti tavo Gabriuką į Krażių gimnaziją, kur mano sunaus vardu atliks mokslus ir į żmones išei.</p>
 <p>—  Dėkui, bičiuoli, dėkui uż gerą širdį, visą amżį tamistos geradėjystę atmįsi.</p>
 <p>—	Nėra uż ką dėkavoti — gyvendami ant svieto vienas kitą turime gelbėti. Tą reikalą reikia użlaikyti paslaptyje, dėlto tavo vaikas paleistas vasarą iš mokyklos negalės namie lankyti.</p>
 <p>—	Tą pigiai aprupįsime; mano pačios brolis gyvena Šauliuose, taigi Gabriuks galės ten buti per vasar.</p>
 <p>—	O ponui ką pasakysi? — użklausė ponas Vincenta.</p>
 <p>—	Dvaras didei reikalauja kalvio, todėl ponas noringai man pavelys atiduoti Gabriuką į Jurbarką mokintis kalvystės, o paskui pameluosime ponui, kad kalvytis į Prusus išbėgo...</p>
 <p>—	Tas puikus išmislas, vertas yra magaryčių, delto dar po burną išmauksime? — pasakė juokdamasis Vincentas ir Zubrickį użgėr.</p>
 <p>Po tokio apsidavadijimo jaunas Gabrys Zubrickis bajoraičio vardu patalpintas buvo Krażių gimnazijoje, kur su dideliu pagyrimu besimokindamas, ligi šeštos kliasos laimingai priėjo.</p>
 <p>Birżelio mėnesyje Krażių gimnazijos mokiniai rupestingai rengėsi išduoti metinį egzaminą. Nors buvo trumpa naktis, bet ne vienam langelyje żiburys švietė ir jauni vaikinai skaitė knygas, o tarp anų darbuodamasis ir pażįstamas mums Ipolitas vylėsi iš šeštos kliasos mokslo palaimingą egzaminą išduoti.</p>
 <p>Jaunikaitis mislijo: „Atliks tik septintoji kliasa, stosiu į universitetą ir ten išklausęs mokslų, pritirsiu laimingų dienų šviesios ateities“.</p>
 <p>Buvo gana vėlus vakaras, gimnazijos direktoriaus gabinete degė dvi żakės, o pats direktorius senas ir padoraus veido żmogus, vaikščiodamas po triobą ir tankiai uostydamas taboką, pusbalsiu kalbėjo.</p>
 <p>— Tai pono Dievo bausmė su tais biauriais pakišt lieżuviais! Visa to protingo vaikino ateitis bus prażudyta... Labai gaila jo, nes galėtų pastoti garbingu żmogum... Nors vyresnybės paliepimą turiu išpildyti, vienok savo mokinio į policijos rankas neišduosiu....</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Po tokio sanprotavimo direktorius atidaręs gabineto duris stovinčiam prieangyje sargui pasakė.</p>
 <p>—	Tuojaus pašauk man šeštos kliasos mokinį Ipolit.</p>
 <p>Iš to nepaprasto pašaukimo didei stebėdamasis Ipolitas įėjo į gabinetą direktoriaus, kurs, pašaukęs vaikiną artyn, prakalbėjo.</p>
 <p>—	Vaikeli mano! Noriu su tavim pakalbėti apie vieną svarbų reikalą, tik buk atvyrąs ir neużslėpk teisybės.</p>
 <p>—	Pone direktoriau! Nesutepsiu savo lupų melagyste ir viską teisingai pasakysiu, — ištarė Ipolita.</p>
 <p>—	Blogi żmonės pranešė vyresnybei, kad tamista čia esi po svetiniu vardu, o tikrai vadiniesi Gabriu Zubrickiu, ar tai ties.</p>
 <p>Nors tais żodżiais kaip perkuno ištiktas buvo jaunikaitis, vienok drąsiai atsakė.</p>
 <p>— Teisybė, pone direktoriau, mųsų valdovai neleido man stoti į gimnaziją, dėlto priėmiau vardą bajoraičio Ipolito.</p>
 <p>—	Nelaimingas vaikeli! — liudnai tarė direktorius: — Mano sunau! Didei norėčiau, kad pabaigtum mokslus, bet jokiu budu negaliu tave mokykloje palikti, dėlto reikia tamistai tuojaus iš Krażių pasitraukti, nes kitaip rytoj tektum į policijos nagus.</p>
 <p>—	Pone! Jeigu kitaip negali buti, tai tuojaus apleisiu Krażius, — tarė Gabrys Zubrickis ir ašaros padrėkino jo veid.</p>
 <p>Direktorius šluostydamasis akis pasakė.</p>
 <p>—	Telaimina tave Dievas, padorus vaikine! Savo daiktus atiduok guverneriui, o aš liepsiu nusiųsti anuos mokiniui Żukui į Raseiniu.</p>
 <p>—	Dėkavoju tamistai uż gerą širdį ir tą apšvietę, kurią čia apturėjau, — kalbėjo Zubrickis bučiuodamas ranką direktoriaus, kurs pabučiavęs į galvą jaunikaičiui, tar.</p>
 <p>—	Buk sveikas ir laimingas, mano kudiki!...</p>
 <p>Rytai rodė savo miksimus rubus ir paukščiai sveikino dienelę, o keliu, einančiu iš Krażių į Raseinius, żengė jaunasis Zubrickis; jo širdis suspausta buvo sopulių ir akys papludusios ašaromis; sustojęs ir atsiżiurėjęs į Kražius, sopulingai ištarė.</p>
 <p>—	Sudie, mokslo šaltini! Pavydi dalis neleido man iš tavęs atsigerti. Sudie jums, mieli draugai... Sudie visiems mąstymams mano jaunystės... Grįżtu su kitonišku išmanymu prie żmonių, kurie nesupras manęs, o tarp savųjų busiu svetimu ir atėjunų..</p>
 <p>Ant rytojaus vakare Zubrickis pagrįżo į savo gimtinę, tėvas jau buvo numiręs, o broliai, nors priėmė Gabrį, bet jiems rodės, kad jis yra nereikalingu svečiu; atstatytas gi be laiko iš mokyklos vaikinas neżinojo ką veikti ir kokį kelią sau išsirinkti.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Liudnoje baudżiavos gadynėje be ponų żinios ir rašto negalėjo żmonės vesti pačių, tekėti, į kitą vietą persikelti — żodżiu sakant, be savo valdytojų leidimo nieko negalėjo veikti ir, nors baisiausiai żudomi, negalėjo niekur pasitraukti ir pasislėpti.</p>
 <p>Toksai gi buvis labai vargino valščionis ir jie neapsakomas kentėjo kančias.</p>
 <p>Matydamas tai Zubrickis gailėjosi savo brolių ir gelbėti anuos kaip galėdamas bandė.</p>
 <p>Reikia żinoti, kad Gabrys buvo didei gabus nudavime svetimų rankraščių, dėko pradėjo żmonėmis išdavilioti visokius raštus su parašais, antspaudomis ponų ir įvairių valdininkų; atneštas gi rankraštis ir parodyta išspausta antspauda buvo pakaktinais dalykais mandagiam nudavimui rašto ir padirbimui antspaudos iš ypatingai sutaisyto molio. Ne vienas ponas pamatęs Zubrickio išduotą raštą, atsiliepdavo.</p>
 <p>— Rodos, to rašto nerašiau, bet negaliu sakyti, kad tai ne mano ranka... Po šimtą velnių, ar girtas buvau, ar ką.</p>
 <p>Zubrickis pasirupinęs visokio štempeliuoto ir spauzdinto popieriaus, pavyzdżių parašų ir antspaudų, prigulinčių ponams staršinoms karališkų valsčių, vaitams lenkiškų gminų, policijos valdininkams, Kauno bajorų susirinkimui ir Varnių konsistoriui, — išdavinėjo żmonėms raštus vestuvėms, pasus vieniems, dvejiems ir trijiems metams, reikalingus vażinėjimui po visą Maskoliją, raštus liudijančius apie atlikimą . rekrutijos, raštus leidżiančius Lenkijos gyventojams użdarbiauti Maskolijoje, išrašas senato paliepimu, pripażįstančių bajorystę, ir, ant galo, krikšto metrikas.</p>
 <p>Iš pradżių Zubrickis rašė savo namuose, bet pradėjus żmonėms iš visą pusių plūsti, dasiżinojo apie tai vyresnybė ir ėmė raštininką gaudyti, dėlto Zubrickis, nesiliovęs darbuotis, pradėjo slapstytis vasarą po girias, o żiemą po jaujas ir tvartus aplinkinių gyventojų, kurie savo rašytoją valgydino ir nuo policijos saugojo.</p>
 <p>Gabrys vadino save Żalgirės ponu, kalbėdamas, kad nė vienas iš aplinkinių ponų neturi teip daug mużikų, kaip jisai.</p>
 <p>Tas nepaprastas żmogus apsivilkęs su nuplyšusią sermėga, su krepšiu ant pečių, panašus buvo ubagai o ne garsingam raštininkui, todėl ir policija suimti jo neįstengė.</p>
 <p>Vieną kartą assesorius su kliučvaičiais, gaudydamas Zubrickį, jį patį sutiko, bet matydamas einantį vargużį, użklausė.</p>
 <p>—	Ar girdi, żmogeli, ar nematei Żalgirės pon.</p>
 <p>Zubrickis gi żemai pasikloniojęs atsakė.</p>
 <p>—	Mačiau, poneli, mačiau, — ką tik tas šelmis į tą giraitę įlind.</p>
 <p>Tą girdėdamas asesorius su savo gauja įsigriovė į parodytą giraitę, o tuo tarpu Zubrickis savo keliu nutraukė.</p>
 <p>Raštininkas vesdamas tokį klaidingą gyvenimą, nors turėjo daug pażįstamų, bet nebuvo nė vieno żmogaus, kurs su juo vargus dalintųsi, dėlto Gabrys pasirinko sau draugę, mergaitę, vardu Agnieška, kuri drauge su Zubrickiu vaikščiojo, virė jam valgyti, skalbė drabużius ir tarnavo. Żmogus priliktas yra draugijai, todėl reikalauja prietelių, su kuriais galėtų pasidalinti laime ir vargais, nes tada laimė yra meilingesnė, o vargas lengviaus pakeliamas.</p>
 <p>Tarp upės Mitvos ir upelio Bebirvyčio buvo didelė giria, prigulinti Raseinių storostystei ir ponei Kaiserienei; ten użė ilgaamżiai medżiai, atmenantiejie senovės Lietuvą, vaidėsi stirnos, lušiai ir vilkai, kurių sostapyle buvo pelkė, vadinama Garšpelkis. Tose giriose senmotės eglės ir senuoliai uosiai savo šakų pynėmis dengė nuo saulės ir lietaus, dėl to čia įsiguštino Gabrys Zubrickis, kuriam dailiai nukirsti kelmai buvo stalais, o svarbiausia jo raštinė arba kanceliarija talpinosi esančiame viduryje girios degutpečyje, kurs, nudrėbtas iš molio, iš šonų ir viršaus apdengtas eglių luobais, buvo Zubrickio dirbtuve, viršus pečiaus jam užstojo stalą, o šaltam laike įšaldytas, šildė rankas ir nedavė rašalams użšalti. Be to, reikalingi popieriai įvynioti buvo į eglės luobą ir į išdubusį uosį įleist.</p>
 <p>Prisiveizėkime raštininko użsiėmimui.</p>
 <p>Pučiama vėjo giria giedojo savo amżiną giesmę, ir ramu buvo tame użkampyje, atitolintame nuo svieto klastų ir apvylimų. Prie augščiaus minėto degutpečio sėdėjo ir rašė Zubrickis, vidutinio amżiaus żmogus juodbruvys, o norint pasirėdęs buvo ubagiškai, bet plati jo kakta ir didelės mėlynos akys rodė protą, o dailus veidas aiškino pailgį ir netekimą tos vilties, kuri mus visą amżį masina.</p>
 <p>Netoli degutpečio stovėjo burelis żmonių, tarp savęs kalbančių, o Zubrickis pabaigęs rašymą ir prispaudęs pečėtį, atsiliepė.</p>
 <p>— Danieliau! eik šian .</p>
 <p>Įėjus į budelę gana jaunam żmogui, raštininkas pasakė.</p>
 <p>—	Nu, brolau, turi čia tikros bajorystės raštą, dauginus neklausysi barabano ir kapitonas tau antausių neskaldy.</p>
 <p>—	Su kapitonu dar nė šio nė to, bet tas šunssnukis zvodnas ką tik man gyvasčio neišvarė ir dėl jo vieno turėjau iš kariumenės pabėgti, — atsakė Danieliu.</p>
 <p>—	Eik kur tavęs nepażįsta ir gyvenk sveikas,— mokino raštininkas paduodamas popierą Danieliui, kurs, įbrukęs Zubrickiui bumašką į ranką, ir, pasikloniojęs, išėj.</p>
 <p>Po to įėjo į budelę jaunas vaikinas, kurs pasikloniojęs atsiliepė.</p>
 <p>—	Aš atėjau pas tamistą vestuvėms rašt.</p>
 <p>—	O dėl ko ponas neparašo to rašto ? — użklausė raštininka.</p>
 <p>—	Matai, dėdute, mergaitės ponas yra didelis paleistuvis ir reikalauja, kad mano mylimoji pirmiau nustotų dorybės, o paskili ištekėtų... Ponuli! gelbėk mano Onytę nuo teip baisaus pażeminim.</p>
 <p>—  Gerai żinau tą paleistuvį... Gumbą, o ne ridiką gaus ! Kaip pravardė tavo pasavintosios.</p>
 <p>— Ona Dulinskytė, — atsakė vaikinas.</p>
 <p>Zubrickis, parašęs raštą ir paduodamas aną jaunikaičiui, tarė.</p>
 <p>—	Vesk sveikas savo Onyt.</p>
 <p>—	Ačių, dėdute, ačių! Kiek reikės uż rašt.</p>
 <p>—	Kiek gali, — atsakė Zubrickis, o jaunikaitis padavęs jam sidabrines 25 kapeikas, pasikloniojo ir išėj.</p>
 <p>Iš stovinčių żmonių vienas użklausė einančio vaikino.</p>
 <p>—	O ką, brolau, ar jau atlikai.</p>
 <p>—	Atlikau, ačių Dievui, — atsakė paklaustasis. Tada pusamžis żmogus ištar.</p>
 <p>—	Leiskite dabar man eit.</p>
 <p>—	Eik, eik, šiandien ne per daug żmonių, visi atliksime, — pasakė vienas iš buri.</p>
 <p>Vyras, priėjąs prie Zubrickio, atsiliepė.</p>
 <p>—	  Ponuli, gelbėk nelaiming.</p>
 <p>—	Ko nori, broliuk ? — klausė raštininka.</p>
 <p>—  Esu Dubinskis, żmogus pono Nyrtuvto, kurio nuożmumas, o labiaus jo pačios, visiems yra żinomas. Paimtas į dvarą uż berną, vażiuodamas iš Raseinių pamečiau penkis tuščius maišus; dasiżinojęs apie tą ponas, skaudžiai mane sumušė ir į kalėjimą użrakino, ketindamas ant rytojaus šimtą bizunų įkresti. Żinodamas, kad toki prižadėjimai visados yra išpildomi, norėjau pasikarti, bet susimislijęs išsikasiau per pamatą ir pas tamistą atbėgau prašyti rašto buvimui Šaulių paviete, nes ilgiaus išlaikyti negali.</p>
 <p>—	Ar ten turi pażįstamus? — klausė Zubricki.</p>
 <p>—	Luokės parapijoje gyvena mano motinos broliai, prie jų norėčiau prisiglaust.</p>
 <p>—  Vargšelis tu esi, — kalbėjo raštininkas: — Aš tau duočiau pasą trejiems metams; velijantį gyventi visoje Maskolijoje, bet popieros kaštuoja kas-mets 1 rublį 45 kapeikas, tai uż tris metus 4 rubliai 35 kapeiko.</p>
 <p>—	Gerai, ponuti, aš tuos pinigus użmokėsiu, o ponui uż darbą kiek reikės? — atsakė Dubinski.</p>
 <p>—	Rubliuką verta gaut.</p>
 <p>—	Poneli, tik penkis auksinus turi.</p>
 <p>—	Użteks, — pasakė Zubrickis, parašė pasą ant atspauzdinto popieriaus ir pridėjęs antspaudą, tar.</p>
 <p>—	Nu, brolau, turi pasą trejiems metams, parašytą aut vardo Kauno miesčionio Jono, Mykolo Dembskio sunaus; tuo vardu ir pravarde turi save vadinti, ar atsiminsi.</p>
 <p>—	Jonas, sunus Mykolo Dembskio, — atkartojo akylas Dubinskis priėmęs pasą, użmokėjo pinigus, ir puolęs po kojų Zubrickiui, širdingai jam dėkavoj.</p>
 <p>— Su tuom pasu gali vaikščioti po visą Maskoliją, tik nepadaryk nieko blogo, kad neįpultum į policijos nagus, nes galėtų išsireikšti melagystė, tada Żalgirės ponas pasitrauks į tankumyną, o tu kalėjime pavakariausį. Sudie, brolau! — tarė Zubrickis ir naujai pramintas Dembskis savo keliu nuėjo.</p>
 <p>Apsenęs żmogus, pasisveikinęs su raštininku, kalbėjo.</p>
 <p>—	Gabriuti! pasenink dvejais metais mano vaikiną, kad galėtų nuo rekrutijos atlikti. Štai metrika, kurią gavau Varnių konsistoriuje, bet šykšnsipantis dvejų metų nedatraukė, o atiduoti vaikiną vargui labai gailiuos.</p>
 <p>Tą pasakęs senis padavė Zubrickiui metriką. Perżiurėjęs, raštininkas atsiliepė.</p>
 <p>—	Pataisyti tos metrikos negalia, bet kad tamista, Laurynai, nori, tai padarysiu naują štempeliuoto popieriaus, kaštuos rublį, o už parašymą teipgi rubliuką użmokės.</p>
 <p>—	Gerai, brolau, du rubliu su magaryčiomis duosiu, tik, Gabriuti, padaryk gerai! — kalbėjo Lauryna.</p>
 <p>—	Nu, jau nebijok... Viską prigulinčiai sutaisysiu, o parašus kunigo praloto Kryżanauskio, sekretoriaus Voinavičiaus ir archivarijaus Sokolauskio teip nudirbsiu, kad tie ponai patys pripażįs savo parašu tikrumų, — kalbėjo Zubricki.</p>
 <p>Lauras, ištraukęs iš kišeniaus batelį degtinės atsiliepė: ,,Buk sveikas, Gabriuti!” Użgėrė raštininką, kurs, augštyn użvertęs bonką, gerokai iš anos patraukė, o pasakęs „ačių” pradėjo rašyti.</p>
 <p>Po valandos Zubrickis padavė Laurai naują metriką, o parneštąjį iš Varnių suplėšęs, pasakė.</p>
 <p>—	Naudok sveika.</p>
 <p>—	Ačių, ačių, broleli, — kalbėjo Lauras ir pasibučiavęs su raštininku ir padavęs jam du rubliu, nėj.</p>
 <p>Po to dar keletas żmonių atliko reikalus, ir tos dienos darbavimasis pasibaigė.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Dailiai pasipażindamas su Zubrickiu, įėjau į jo raštinę, kur, użsirukę pypkius, pradėjome apie šį-tą kalbėti.</p>
 <p>—	Ar nepailgsta tamistai tas vargingas slapuko gyvenimas? — użklausiau raštinink.</p>
 <p>—	Pripratau, poneli, — atsakė Zubrickis: — Vasarą girioje tai karališkas buvimas; ten esu tikru joms ir dżiaugiuosi visomis gamtos grożybėmis; klausau paukščių čiulbėjimo, parplių kurkimo, użimo vėjo ir medżių, perkunijos trenksmo ir šnabżdėjimo krintančių lapų — visi tie atbalsiai, susilieję į vieną iškilmingą giesmę, panašią Platono dangiškų augštybių harmonijai, nudangina mane į anas neżinomas pasaules, kur yra tikra laisvė ir visuotina lygybė.... Żiemą, skursdamas po jaujas ir tvartus, truputį privargstu, bet pas Żalgirės poną trumpas yra šaltmetis, nes Gruodżio mėnesyje išeinu iš girios, o pradżioje Kovo grįżt.</p>
 <p>—	Ar ilgai tamista żadi tokiu darbu użsiimti? Ar nebijai įpulti į policijos nagus? — paklausiau Zubricki.</p>
 <p>—	Gelbėsiu mano brolius vargużius, koliai priklausys akys ir sveikata. Policijos visiškai nesibijau, nes aplinkiniai ukininkai dengia mane ir tarp jų nėra Judošiaus, — atsakė girinis raštininka.</p>
 <p>—	Tamista Zubricki, gana prisiklausei nuo ateinančių żmonių apie smarkius ponų apsiėjimus su savo pavaldiniais, dėlto prašau apsakyti man kai-kuriuos girdėtus atsitikimu.</p>
 <p>—	Pakakinsiu tamistos linkėjimą ir kai-kuriuos lietuviškų valsčių vargus apsakysiu, tik prašau šventomis dienomis buvoti pas mane: pasakojimą galiu pradėti nuo šios dieno.</p>
 <p>Abiedviem su Zubrickiu išgėrus po malką degtinės, użsirukius pypkius ir atsisėdus ant suolelio, raštininkas pradėjo kalbėt.</p>
 </div>
 <div type="chapter">
            <head>XI. Zubrickio pasakojimai.</head>
            <head>Šventės.</head>

 <p> Ponas Jonas, gavęs po tėvų nemażą dvarą su keliais palivarkais ir valščium, pradėjo neapżvalgiai barstyti pinigas, vażinėjo po użrubeżį ir didelius miestus, o ten nuduodamas save grapu, elgėsi poniukai ir, jieškodamas prielankumo grażių teatro aktorių, nemażai prarado pinigų ir į skolas įbrido; o tuo turpu valsčių valdė kamisorius ir użveizdos, kurie visaip vargina żmones ir smarkiai dyżia jų kailius. Pono Jono dvare yra didelis bravoras, kurį valdė żydas. Prie to bravoro, nuo pradżios Spalių mėnesio lig Gegużės, pristatyti šeši vyrai, kurie per dienas ir naktis, neišskiriant didżiausių švenčių, sunkiai dirb.</p>
 <p>Pirmą dieną Kalėdų żmonės dżiaugėsi iš Viešpaties użgimimo ir skubinosi į bażnyčią, o tie šeši baudżiauninkai kirto malkas, kurino bravoro pečius, nešė maišus miltų, pliumpavo vandenį, maišė brogą ir nešė aną penimiams jaučiams. Użė ugnis pečiuose, o garu šildomi brogos kubilai kunkulais virė. Vienas iš triusiančių bravore żmonių, jaunas vaikinas, nešdamas maišą miltų, neatsargiai paslydo ir įkrito sulyg kaklo į verdantį kubilą. Sušuko piktu balso nelaimingas Jonukas, pripuolę draugai ištraukė vargšą iš kubilo ir ant paklodės į grinčią nunešė. Nuo nuplikusio visa oda nusinėrė ir gyvas kunas raudonavo, o pażeistasis, kentėdamas baisius sopulius, vaitojo. Kamisorius nedavė nė jokios pagelbos, pagaliaus ir kunigo neparveżė ir ligonis aut rytojaus, smarkiuose sopuliuose mirdamas, padaugino skaitlių baudżiavos kankinių.</p>
 <p>Tulose vietose priversti yra pavaldiniai šventomis dienomis dvaruose dirbti, o dvasiškoji vyresnybė nenori ir nedrįsta perżengtųjų bausti.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Pabaigęs savo pasakojimą Zubrickis atsiliepė.</p>
 <p>—	Prašau tamistą prie girinės vakarienės, kurią aš tuojaus išvirsi.</p>
 <p>Dėkavodamas raštininkui uż jo żmoniškumą, dideliai akyvas buvau matyti, kokią jis išvirs vakarienę, neturėdamas jokių indų, kurių niekur nebuvo matyt.</p>
 <p>Netoli rusnėjo baigiantis degti laužas. Zubrickis ištraukęs iš po luobo du spigliuotu negyvu eżiu, nuėmė kailius, išmetė vidurius ir, supiaustęs mėsą, sudėjo aną į tuos pačius kailius ir apsudęs įstatė į karštus pelenus; riebi mėsa pradėjo spirgėti, o virėjas, vartydamas šmotelius keptinės, kalbėjo.</p>
 <p>—	Budamas dideliai alkanu išsimaniau taisyti tą skanų valgį, kurio galėtų pavydėti netik mųsų ponai, bet ir anasai garsingas Romos ėdikas Lukullus, kuris iš povų lieżuvių taisė sau valg.</p>
 <p>Po valandos kepsnis buvo gatava. Raštininkas ištraukęs bliudelius iš żarijų, nunešė anuos į budelę, kur pastatęs ant degutpečio ir padėjęs duonos, prašė valgyti. Neteip iš noro, kaip iš żingeidumo, paragavau tos nepaprastos kepsnies, o kaip tas valgis labai man patiko, tai duotą man vieną bliudelį su skanumu ištuštinau.</p>
 <p>Po vakarienės atsisveikinau su Zubrickiu. Paskui tankiai jį lankydamas, klausiau jo pasakojimų, kuriais čia pasidalinu ir su tavim, mielas skaitytojau .</p>
 </div>
 <div type="chapter">
            <head>XI. Zubrickio pasakojimai.</head>
            <head>Vietoj pinigų dūšios giliuoja.</head>

 <p>Jaunasis ponas Ipolitas, kaip daugelis kitų, gaišina savo turtus, ant niekniekių leisdamas pinigus, kurių nemażai suėda tos grażutės ir żaliasis laukas, ant kurio ponas Ipolitas su kortų šeimyna mėgsta darbuotis, vesdamas karalių Paraoną, kraudamas laużą — ,,stosą“ ir, ant galo, traukdamas uż uodegos velnytį.</p>
 <p>Vieną meta apdirbamuose baudżiavos laikuose użderėjo javai; anų prekė buvo gera ir kaip purvo atsirado pinigų. Dėlto, atėjus „karnavalui“ ponybė bruzdėjo į didelius miestus, idant išleisti pinigus, sunkiu pavaldinių darbu użpelnytus. Ten rupėjo ponams pasismaginti, dailiai sumušti kortomis, atsigerti brangių gėrynių, paveizėti į akutes grażių moteriškių, pašokinėti puikiuose baliuose, buvoti teatre ir parodyti svietui savo dukteris.</p>
 <p>Sekdamas kitų pavyzdį, ponas Ipolitas, paėmęs nemażą skrynutę aukso ir sidabro, liepė pakinkyti į puikų vażį ketvertą grażių arklių ir drauge su savo tarnais, veżiku Martynu ir pakaliku Kasperu, išvażiavo į Vilnių. Čia ponaitis turėjo daug triuso, nes lankė pażįstamus, buvojo baliuose ir teatruose, gvėravo su grażiomis panomis, mušė kortomis, gėrė šampaną ir vengrišką vyną, ir be tų oficijališkų użsiėmimų, ponas Ipolitas, drauge su kitais ponačiais ir ponais, lankė tokias vietas, kur skambėjo juokai paleistuvingų moteriškių ir garsinosi begėdingos kalbos. Nėra ko stebėtis apsiėjimui pono Ipolito, nes yra savo amżiaus kudikiu ir eina takais, kuriuos pramynė sąnariai jo draugijos, kurios uždavinys tai nieko nedirbti, skaniai valgyti, gerti, uliavoti ir leisti pinigus, sużertus rankomis vargdienių, kurie sunkiai dirbdami minta putra, neużdarytais barščiais ir tokia duona, kurios poniškas šuo nenorėtų paragauti.</p>
 <p>Naktis buvo labai šalta ir šiaurys vėjas ne vieną vargużį šiurpuliais kratė; menkai apsirėdę miesčionys greitai bėgiojo gatvėmis, o šaltose miesto triobose ne viena vargdienė motina, glausdama prie savęs pusplikius ir alkanus kudikius, drebėdama nuo šalčio, skaudulingai vaitojo. Kada teip sunkiai klojosi vargdieniams, tai išrinktiejie, kuriems dalis yra motina, o amżius—vienu nenustojančiu bankietu, linksminosi ir pertekusiai uliavoj.</p>
 <p>Vilnius użė trenksmu lekiančių puikių veżimų, kuriuose sėdėjo išrėdytos panos ir ponios, o gatvėse girdimas buvo klegėsis, veżėjų šaukimai: „na bok ! strzeż się !’’ (į šalį, saugokis).</p>
 <p>Aut Vokiečių gatvės, priešais grażius murinius namus stovėjo daug veżimų; veżėjai, malonėdami apsišildyti, trypė kojomis ir daużė rankas, o kiti įbėgę į netolimą karčiamą, išlenkė degtinės stiklelį. Antro aukšto langai gausiai buvo apšviesti, nes ten puikiose seklyčiose susirinko ponai pasimatyti ir mušti kortomis; tas susirinkimas išskirtinai buvo vyriškas, dėlto apsiėjimas ir żodżiai rodė laisvę moterių valdonų. Vieni gėrė ir valgė, rukė cigarus, garsiai kalbėjo ir juokėsi, o kiti sėdėdami ir stovėdami apie stalus, mušė kortomis iš pinigų. Veidai tų ponų aiškino įvairius jausmus, akįs blizgėjo dżiaugsmu, pavydu, nusiminimu ir pragariška rustybe. O! kad tada atsitiktų ir żemės drebėjimas, tai lošikas nepajustų sujudimo mųsų planetos.</p>
 <p>Ant vieno stalo blizgėjo kruvos aukso, sidabro ir bumaškų, o ponas Ipolitas dėdamas kortų rustingai sušuko.</p>
 <p>—	Kas yra po kort.</p>
 <p>Bankierius pradėjo dėlioti kortas, o Ipolitas, praradęs du paskutiniu pusimperijoliu, suplėšė nelaimingų kortų ir į stovintį šalyje poną atsiliepė.</p>
 <p>—	Niech go piorun trzaśnie  tego Bielaka ! — paskutinius grudus išloš.</p>
 <p>Ipolitas iš apmaudo išgėręs du stiklu vengriškojo bankieriui pasakė .</p>
 <p>—	Niech cię diabli wezną, panie Bielak! Paskutinius pinigus išgrandei, dabar gi pastatysiu mano keturis arklius su pakinkalais ir vażiu — prekė pusantro tukstančio rubli.</p>
 <p>—	Su didżiausiu meilingumu tarnausiu ponui, mandagiai kloniodamasis ištarė Beliuka.</p>
 <p>Ipolitas padėjęs korta sušuko .</p>
 <p>—	Dešimts rublių akis.</p>
 <p>Da valandėlė lukesčio ir pono Ipolito dešimtakė šimtą rublių użpelnė, bet ponaitis, apsidrasinęs laiminga pradżia, neimdamas iš bankos pinigų, padėjo kitą kortą ir garsiai ištarė .</p>
 <p>—	Iš šimto rublių transportas ir tris šimtus muzo.</p>
 <p>Bankierius pradėjo dėlioti kortas, o padėta bubnų pana penkis šimtus rublių Ipolitui prażudė, ir bank ierius, laimėjęs tuos pinigus, sau użsirašė. Uż pusantros valandos arkliai ir vażis pasiliko nuosavybe pono Beliuko.</p>
 <p>—	Nesirupink, Ipolisiau, geriaus eikime degtinės išgerti. — kalbėjo Albertai, Ipolito sėbras, ir abudu į antrą seklyčią išėjo ir ten išgėrę po keletą stiklelių tvirtos degtinės, linksmesniais pasijut.</p>
 <p>—	Šimtas perkunų tesudaużo tą żaltį Beliuką ! Iki paskutiniam siului nuplėšė mane, o da ant vargo nėra kuo atsiteisti, — kalbėjo ponas Ipolita.</p>
 <p>—	Ar atsiteisimui nieko jan neturi? — użklausė Alberta.</p>
 <p>—	Kas do turėjimas? Yra su manim dvi pavaldinių dušios, kurias vietoje pinigų galėčiau pastatyti, bet neżinia, ar tas velnias norės priimti dušias ? — atsakė Ipolita.</p>
 <p>—	Kur tu matei tokį velnią, kad dušių nepriimtų! — juokdamasis tarė Alberta.</p>
 <p>Du sėbrai gerai pasistiprinę sugrįżo į seklyčią, kur mušė kortomis, o ponas Ipolitas, priėjęs prie bankieriaus, atsiliepė .</p>
 <p>—	Apžiurėjai mane, pone Beliuk, dėl to norėdamas atsigriebti statau dvi dušias, vertas tukstančio rubli.</p>
 <p>—	Norint vadinate mane velniu, bet aš ant dušių nelabai gobus, vienok, reikalaudamas veżėjo ir pakaliko, vietoje pinigų, anuos priimu, tik prašau parašyti zaprodażną, t. y. raštą, aiškinantį, jogei ponas uż tukstantį rublių parduodi man tuodu żmones su ju pačiomis ir vaikais, nes, kaip żinoma, perskirti gimines neleidżia įstatai; raštą prašau padėti pas poną Ezekijėlių, — kalbėjo ponas Beliuka.</p>
 <p>—	Gerai, — pasakė Ipolitas ir, nuėjęs į kitą seklyčią, reikalaujamą raštą parašė, ir padavęs aną ponui Ezekijėliui, pilnas geros vilties, drąsiai prisiartino prie stalo. Prasidėjo dėliojimas kortų ir su permaininga laime tęsėsi dvi valandas. Paskui laimė persisvėrė į pono Beliuko šalį ir du pono Ipolito tarnai laimingam bankieriui patek.</p>
 <p>Beliukas, pašaukęs naujus savo pavaldinius, Martyną ir Kasperą, apreiškė jiems įvykusį atsitikimą ir liepė į Niškanskio viešnamį su arkliais ir vażiu vażiuoti. Ponas Ipolitas visiškai nusišlavęs, iš apmaudo dvi kalades kortų į smulkmenas sudraskė, o išmeldęs nuo Alberto dvidešimtį rublių, namo grįżo, kalbėdamas .</p>
 <p>—  Po šimtą velnių! niekados netikėsiu kortoms ir moteriškėms, nes vienokiai yra viltvyliško.</p>
 <p>Turbut ponas Ipolitas neturėjo laimės nė prie kortų, nė prie moterių.</p>
 </div>
 <div type="chapter">
            <head>XI. Zubrickio pasakojimai.</head>
            <head>Mušdamas nuolatai visus, užtiksi kaltininką</head>

 <p>Ponas Jaceutas buvo valdytoju mażos tėviškės, bet pripirkęs daugiaus żemės ir użvaldęs plotų karališkos girios, o teipgi gavęs su pačia du palivarku, valdo nemażą żemės plotų ir turi keletą dešimčių ukininkų—pavaldinių. Tas ponas neįgijęs aukštesnio apšvietimo yra panašus kitiems prastiems bajorams ir lygiai kaip anie puikus ir dideliai żiaurus. Dabar ponas Jaceutas nors apseno, sukumpo ir żili plaukai dengia jo galvą, vienok pilkos prigesusios akįs tankiai rustybės żaibais sublizga; prie to reikia żinoti, kad ponas labai įprato degtinę siurbti, todėl namiškiams ir pavaldiniams yra perdaug nuobodus ir sunkus. Prigėręs degtinės su bizunu rankoje vaikščioja po dvarą keldamas klegesį, ir vargas tam, kurį išrado kaltu.</p>
 <p>Pati su vaikais neturi ramios valandos ir ne vieną naktį gauna slapstytis po sodą, darżus ir kaimą; o be to, kad użeina ponui upas, tai šaukdamas: „Nu ty gaviadina, aš tau parodysiu”, nuvaro pačią ir vaikus ant aukšto ir duris aklinai użkala ; tokiame kalėjime padori ponia buna użdaryta po keletą dienų ir maitinasi tuo, ką jai priduoda tarnaitės ant išleistos per langą virvės.</p>
 <p>Kad teip riestai atsitinka poniai, tai koksai yra buvis baudżiauninkų ir pavaldinių? Jie, nabagai, tankiai gauna skaudżios pylos .</p>
 <p>Kada ateina ilgos rudens naktįs, tai ponas Jacentas prigula iš vakaro, o paskui dešimtą valandą atsikėlęs, išgeria diktokai degtinės, įsideda į kišenių bonką ir paėmęs į vieną ranką liktarną, o į antrą — bizoną, eina perżiurėti ukės. Tas perżiurejimas prasideda nuo šeimyngrinčios, kur atradęs bemiegantį kokį nors żmogų, nieko neklausdamas ir murmėdamas: ,,nu ty gaviadina, aš tau parodysiu” — ima lieti su bizunu. Čia pasidaro baisus sumišimas, kiekviena pašokęs iš miego, kaip įmanydamas bėga iš triobos.</p>
 <p>Toliaus ponas lanko palivarką, darżines, kluoną ir kitas triobas, o visur girdėti kirčiai bizuno, šaukimas ir trenksmas bėgančių żmonių; ant galo gaspadoriškas ponas eina prie tvartų, kur gudrus kerdżiu.</p>
 <p>Baltrus tvirtai użkabinęs duris iš vidaus, laukia ateinant pono, kurs radęs duris użrakintas, mušdamas į anas su kumščia, šaukia: „Nu ty staraja gaviadina, miegti ! atidaryk duris !”.</p>
 <p>Išgudręs kerdżius, neleisdamas pono į vidų, atsiliepia.</p>
 <p>—	Nemiegu, ponuti, pas mane viskas gera.</p>
 <p>—	Baltrau! Atidaryk duris, aš patsai su šviesa galvijus perżiurėsi.</p>
 <p>—	Ponuti, galvijai guli gerai, o durių neatydarysiu, nes dideliai bijau bizun.</p>
 <p>—	Nu, tu bestija, leisk greičiaus — neplaksi.</p>
 <p>—	Ponutis visados żadi neplakti, o kai įleidżiu, tai duodi su bizunu, kad ugnis eina ... Neleisi.</p>
 <p>—	Nu, palauk, tu ieliau, aš tau rytoj šimtą bizunų duosi.</p>
 <p>—	Verčiau, ponuti rytoj, nekaip šiandien, — atsako kerdżius, — o ponas murmėdamas: ,,Nu derevnia, aš tau kailį išdirbsiu,” eina tolyn ir teip per visą naktį ar vaidinasi, ar kur atsitupęs snaudżi.</p>
 <p>Vienas kaimynas klausė pono Jacento, kodėl jisai neżiurėdamas, kas kaltas, visus nuolatai muša? O tai, brolau, dėlto, kad mušdamas visus nuolatai, kaltininką użtiksiu, — atsakė paklaustasis.</p>
 <p>Ponas gerai įšutęs užsimano sutaisyti dvare nepaprastą koncertą, dėlto paliepęs użdaryti į prieaugį viso dvaro šunis, kates, paima bizuną, ir kalbėdamas: „Nu vy gaviadina, aš jums duosiu pipirų’’— pradeda suvarytus be malonės dyżti, o tada mušami šunias ir katės, kaukdami, lodami, kniaukdami ir purkšdami, sutaiso tokią pragarišką muzykę, nuo kurios ir patįs velniai turėtų bėgti.</p>
 <p>Pasibaigus koncertui paleisti artistai lodami ir purkšdami puola į visas puses, o ponas vydamasis šaukia.</p>
 <p>—  Palaukite, judošiai, aš jums da daugiaus duosi.</p>
 </div>
 <div type="chapter">
            <head>XI. Zubrickio pasakojimai.</head>
            <head>Šunias — kūdikių globėjai.</head>

 <p>Ponas Kasperas, turėdamas nedidelį palivarką ir keletą gyventojų-pavaldinių, perdaug anuos sunkina darbais ir be jokio susimylėjimo plaka, netik bizunais, virvėmis ir rykštėmis, bet ir diegiančiais agrestais. Vienas iš tų nelaimingų żmonių, baisiai nuskriaustas ir nukankintas, użsimanė atkeršyti; dėl to, primušęs druska šaudyklę, naktį šovė per langą ir ponui Kasperui vieną akį išmušė. Vienok ir po to ponas nesiliovė smarkavęs.</p>
 <p>Sunku butų apsakyti visą smarkybę pono Kaspero, dėl to pasikakįsime sekančiu atsitikimu.</p>
 <p>Pas tą poną tankiai buna gvoltų dienos, kada visi żmonės iki paskutiniam turi išeiti prie darbo. Vieną tokią dieną saulutė nuauksino rytus, o aplinkinėse giriose pragydo tukstančiai paukščių ir regis visas sutvėrimas dżiaugėsi rytmečio grażumu. Pono Kaspero palivarke ant kiemo stovėjo burelis żmonių, atėjusių rugių piauti; vyrai turėjo dalgius, o mergaitės ir moterįs — grėblius. Pajuodį tų żmonių veidai aiškino nuvargimą ir nusiminimą, o nuliudusiose jų dirdise nešvietė linksmybės spindulėlis, nes gerai żinojo, jog sunkus darbas ir prakaitavimas bus atpildyta blogais żodżiais ir bizuno kirčiais.</p>
 <p>Ponas Kasperas, išėjęs į kiemą, sušuko.</p>
 <p>—	Ko stovit — eikite rugiu piaut.</p>
 <p>Kai, susijudinus bureliui, pasirodė keturios moteriškės, nešančios aut rankų żindamus kudikius, tai smarkus ponas suriko.</p>
 <p>—	A, jus, stervos, dėl ko tų šunyčių nepalikote namie Kur anuos dabar velkat.</p>
 <p>—	Poneli, neturėjome kur palikti; padėsime vaikučius po mauduliais ir galės sau miegoti, — nužemintai tarė viena moterišk.</p>
 <p>—	Aš jums parodysiu „padėsime po mauduliais” — tai per visą dieną gaišuosite, lakstydamos kaip karvės prie veršių. Neškite čia tą brudą ! — rustingai sušuko ponas, eidamas artyn prie rioksančios ant kiemo šunų budos ir ištraukdamas iš motinų prieglobsčių kudikius, sumetė anuos į tą budą, tardama.</p>
 <p>—	Teguli čia, bubnai — per pietus ateisite pażindint.</p>
 <p>Mażutėliai pradėjo klykti, motinos gi malonėjo anuos nuraminti, bet bijodamos rustingo ponu, su nusopusiomis širdimis ir nulinkusiomis galvomis, palikusios kudikius, nuėjo prie darbo. to valandos vaikai nustoję klykti użmigo, o šunias, susiėję į savo budą ir radę ten nepaprastus svečius, sutupė aplink gulinčius mażutėlius ir vizguodami uodegomis, prieteliškai į anuos veizėjo.</p>
 <p>Keikia pasistebėti kietumui pono Kaspero širdies, kurs turėdamas savo vaikus, buvo teip nemaloningas svetimiems kudikiams.</p>
 </div>
 <div type="chapter">
            <head>XI. Zubrickio pasakojimai.</head>
            <head>Žmogžudystė</head>

 <p>Ponas Antanas su savo pačia Klaudija yra nodoriausi ir żiauriausi ponai visoje apygardoje, ir nėra dienos, kad jų mażam dvare nebutų plakti żmonės, ir nesigarsintų skaudulingi šauksmai ir vaitojimai. Ypač smarkiai rusti ir kraujo geidżianti ponia, kuri, negavusi nuplakdinti żmogaus, serga ir tankiau tampa prieżasčia kankinimo nelaimingųjų valstiečių. Perveizėsime apsiėjimą tų nedorų ponų.</p>
 <p>Vieną kartą ponia buvo klėtyje prie saikavimo dvaro javų, ir kada ukininkas Bukaitis nubraukė purą, kaip jai rodės — negerai, tai smarki ponia, pagriebusi pluokštą sukabintų geleżinių raktų, pradėjo mušti Bukaitį per galvą; nors visa galva apsidengė guzais ir papludo krauju, vienok żvėriškoji moteriškė, nepasikakinusi tuo terionišku mušiu, liepė pristatyti Bukaitį prie girnų ir žalius rugius malti. Apsvaigintas żmogus per tris valandas suko girnas, o per jo sukruvintą veidą ritosi graudżios ašaros. Prieš Velykas didżiojoj pėtnyčioje Norbertas Paulauskis, kas-żin kuo nusikaltęs, be malonės buvo nuplaktas rykštėmis, ir kaip nelaimingasis pasiliko visas kruvinas, tai ponas liepė jį kapoti šikšniniais virżiais. Kruvinai mėlynas kunas drebėjo iš skausmo, o kankinamasis baisiai šaukė, vaitojo ir apalpo. Nuneštas namo Paulauskis, persirgęs iki pirmai dienai Velykų, toje šventoje dienoje atidavė Dievui duši.</p>
 <p>Pavarytas buvo valsčius veżti į Šilinę dvaro javus. Ukininkai taisė veżimus, kimšo šieną į maišus ir rengėsi vażiuoti, o moters lopė maišus, dėjo į krepšius juodą duoną, kokį surelį, ar dėżutę skystos Tarškės. Vienas ukininkas, vadinamas Stumbriu, neturėdamas kuo patepti veżimo, neišmanė ką veikti, dėlto bijodamas vażiuoti į dvarą neteptu vežimu, paėmė lininių sėmenų ir išvirta iš anų koše patepė savo veżimą. Susivażiavus į dvarą veżimams, prasidėjo javų krovimas, o kada Stumbrys privażiavo prie klėties, tai patėmijęs ponas, kad jo veżimas neteptas, rustingai użklausė.</p>
 <p>—	Kodėl tu, chame, su neteptu veżimu atvażiavai į dvar.</p>
 <p>—	Ponuti, neturėjau smalos... — żemai kloniodamasis atsakė Stumbry.</p>
 <p>—	Aš tau, skurvysynie, parodysiu „neturėjau smalos“! — smarkiai sušuko ponas ir laikoma rankoj obeline lazda pradėjo nemaloningai Stumbrį mušti: per galvą, pečius ir kur tik papuol.</p>
 <p>Šaukė nelaimingas żmogus ir prašė susimylėjimo, tardamas: „Dovanok, poneli, dovanok! O Jėzau, Marija, netrivosiu!...“ Akmeninė smarkaus pono širdis neturėjo pasigailėjimo, dėlto tik tada tepaliovė mušęs vargšą, kaip pats pailso, o mušamasis parvirto ant żemės.</p>
 <p>Ponas, pażadėjęs da šimtą bizunų, nuėjo į seklyčią, o ką-tik gyvas Stumbrys, nuveżtas namo, į trečią dieną pasimirė.</p>
 <p>Palikusi su mażais kudikiais našlė, grandżiai verkdama sopulingai skundėsi Dievui ir šaukė Jo teisingo atkeršijimo.</p>
 <p>Prie dvaro tarnystės paimtas buvo iš valsčiaus vikrus vaikinas, Lauras Kaminskis. Lauras, augęs kaime ir prie dvaro tarnystės nebuvęs, kaip įmanydamas rįżosi įtikti ponams, bet tą padaryti ne visada jam nusiduodavo, ir Lauruks gaudavo nuo pono su lazda per nugarą, o nuo ponios su švelnia rankele per veidą. Teip tai budamas naujoje tarnystėje, Lauruks daug sykių matė smarkų żmonių plakimą, o nors tos čėsnies nebuvo ragavęs, vienok dideliai anos bijojo.</p>
 <p>Vieną kartą Lauruks plovė indus. Ponia, patėmijusi, buk jis negerai anuos nuplovęs, davė jam keletą ypų ir apskundė ponui, kurs pašaukęs Lauruką, smarkiai suriko.</p>
 <p>— Aš tave, bestija, išmokįsiu indus plauti — šimtą rykščių gausi.</p>
 <p>Nusigandęs Lauruks, verkdamas kalbėjo.</p>
 <p>—	Dovanok, poneli, dovanok..</p>
 <p>Ponas, neklausydamas prašymo, liepė dviem vyram saugot vaikiną, o trečiam įsakė parnešti glėbį rykščių.</p>
 <p>Pasilikęs po sargyba, Lauruks sėdėjo liudnas ant suolo; akįs jo piktai blizgėjo, o veidas rodė kokį tai tvirtą użsikėsėjimą. Po valandos vaikinas, pamatęs nešamas rykštes, vienu šuoliu iššoko per langą ir greitai pradėjo bėgti. Sargai vydamiesi šaukė.</p>
 <p>—	Lauruk, sustok, sustok! Laikykit! laikyki.</p>
 <p>O tuo tarpu vaikinas, toli palikęs sargus, peršoko per tvorą, pagriebė nuo żemės gaua didelį akmenį, išbėgo ant kelio ir kaip vėjas nešinos į tą šalį, kur buvo didelis ir gilus prudas. Kurie-ne-kurie żmonės, eidami keliu ir girdėdami šauksmą — „laikykit, laikykit!” — norėjo użbėgti kelią Laurukui, bet matydami baisią išżiurą jo veido, smarkumą blizgančių akių ir laikomą rankoj akmenį, nedrįso sulaikyti bėgantį. Lauruks pribėgo prudą, o keletas vyrų, norinčių jį suimti, jau artinosi; tą pamatęs nelaimingasis vaikinas sušuko.</p>
 <p>— Jėzus! Marija!... Susimylėkit ant manęs.</p>
 <p>Ir įšokęs į gilmę prudo, pasinėrė.... Da vieną kartą iškišo ranką, regis, grumodamas smarkiam ponui, o paskui viskas išnyko ir vanduo savo paviršį išlygino. Uż valandos ištraukė iš prudo negyvą skenduolį, kurio dusia, apleidusi kuną, nusidangino į geresnę pasaulį, kur nėra nė skausmo nė verguvės.</p>
 <p>Statomos iš valsčiaus tarnaitės išskirtinai buvo valdżioje ponios, kuri visokiais pragumais anas kankino ir vargino, apie ką ypatingai papasakosiu.</p>
 <p>Viena tarnaičių turėdavo użmigdinti ponią, kabinėdama jai padus. Prisiveizėkim tam migdymui.</p>
 <p>Gulėjo ponia ant lovos, o klupanti ant grindų mergaitė švelniai kasinėjo anos padus.</p>
 <p>—	Sterva tu! nedraskyk kaip su grebliais... — rustingai atsiliepė ponia, ir po valandos, spirdama  veidą klupančiajai, sušuk.</p>
 <p>—	Ar aš tau nesakiau, bestija, kad pamażėli kasinėtume.</p>
 <p>Apsiliejosi krauju mergaitė vėl pradėjo kaip įmanydama švelniaus kasinėti padus; rodosi, ponia buvo jau użmigusi, dėlto nelaimingoji vergė nustojo kasinėjusi ir użlaikiusi kvapą klausė; bet pašokusi iš patalo ponia, pagriebė uż plaukų mergaitę ir, išplėšusi jų pluokštą, suriko.</p>
 <p>—	Ar jau pailsai, tu meška, aš tau parodysiu!.</p>
 <p>Vėl prasidėjo kasinėjimas ir ponia pradėjusi lygiai kvėpuoti, ištikrųjų użmigo.</p>
 <p>Nustojnsi kasinėti ir valandėlę pasiklausiusi. mergaitė patylomis ant pirštų galų norėjo išeiti iš seklyčios, bet nelaimingas durų girgżtelėjimas pażadino użmigusią ponią, kuri rustingai atsiliepė.</p>
 <p> — Eik šian, lauże, aš tave pamokįsiu, kaip reikia patylomis vaikščiot.</p>
 <p>Tai sakydama, kirto du sykiu per żandą artyn priėjusiai mergaitei. Vėla prasidėjo kasinėjimas padų su įvairiais apsireiškimais ponios rustybės ir toliai tęsėsi, koliai nedora ragana ištikrųjų użmigo, o vargdienė mergaitė suspejo tylomis išeiti.</p>
 <p>Buvo pusiaunaktis kada pavargusios dvariškės mergaitės, sukalbėjusios trumpus poterėlius, rengėsi atsigulti; tada įėjusi į grinčią kambarinė pasakė.</p>
 <p>—	Mergos, nesitaisykite gulti — ponia liepė šarmą daryti.</p>
 <p>—	Ar ponas Dievas perleido su tuom šarmu? — patylomis atsiliepė Marytė, ir mergaitės greitai sujudo, nešti vandenį, malkas ir — ugnį kurti. Teip joms betriusiaut, prisiartino ketvirta valanda po dvyliktos, ir kada jau pilnas kubilas tviksojo šviesgeltonio šarmo, tada atėjusį ponia  pasisėmė ano ir pażiurėjusi prieš šviesą rustai tar.</p>
 <p>—	Ar jųs, stervos, niekados neišmoksite šarmo daryti.</p>
 <p>Tą kalbėdama ponia ištąsė uż plaukų mergaites ir liepė prirengtą šarmą išpilti laukan, o padaryti kitą, geresnį.</p>
 <p>Tankiai teip atsieina su šarmo darymu ir kitaip darbais; o nelaimingos tarnaitės retą naktelę gauna primigti.</p>
 <p>Viena šventą dieną ponia savotiškai pasirodė maldinga, nes liepusi mergaitėms išplauti grindis ir visur apvalyti, įsakė, idant susišukavę galvas į bażnyčią eitų. O kada vargšelės pagal įsakymus ponios viską atlikę, susipynė plaukus, tai ponia, atradusi kad negerai supinti plaukai, smarkiai sušuko.</p>
 <p>— Dėlko jųs, kekšės, teip nedailiai susipynėt?! Aš jus pamokįsiu, kaip einant į bażnyčią reikia susišukuoti. . .</p>
 <p>Tą ištarusi, šikšniniu kaklininku pradėjo mergaites be malonės plakti, o paskui paliepė į bażnyčią eiti. Po tokios tai baisios pirties nabagės mergaitės su mėlynais randais ant kuno nors ir nuėjo į bażnyčią, bet kalbant „Tėve mųsų”, sunku joms buvo ištarti „atleisk mums mųsų kaltes kaip ir męs atleidžiame saviems kaltiems....</p>
 <p>Kučių dieną żmonės laukia šventės Viešpaties użgimimo. Kiekvienoje trioboje moters triusia, taisydamos valgius, prausdamos vaikus ir švarydamos użkampius.</p>
 <p>Dvare pono Antano spėriai sukosi tarnaujančios mergaitės, o vienai jų, Pranciškai Dubinskytei, liepė ponia išplauti perkelinę kudikišką mučiukę. Mergaitė użšildżiusi vandens ir paėmusi muilo pradėjo plauti mučę, bet didżiausiai jos nelaimei plaunamasis perkelis paleido kvarbą ir visai nušuto. Tai išvydusi ponia labai įpyko ir, liepusi atnešti rykščių, davė Prancišką be malonės plakti ir visą sukruvintą įdėję į kaladę šaltam kambaryje użdarė. Nelaiminga mergaitė gulėdama ant nuogos żemės graudżiai verkė ir sopulingai vaitojo; alpstančiajai niekas nepadavė nė krislo duonos, nė lašo vandens. Tokios tai liudnos buvo Dubinskytei Kučios ir pusė pirmos dienos švenčių, nes tik tą dieną apie pietus paliko išleista iš kalėjimo.</p>
 <p>Vieną turnaitę, Kaminskytę, nekaltai aptartą uż pavogimą żiedo, pavadinusi pas save ponia smarkiai użklausė.</p>
 <p>—	Kur dėjai, tu vagilka, aukso żied.</p>
 <p>—	Poniute, jokio żiedo aš neėmiau. —verkdama atsakė mergait.</p>
 <p>—	Tuojaus prisipażįsi — aš tau parodysiu żiedus vogti!... Atneškite rykščių ir agrestų! — sušuko poni.</p>
 <p>Dviem tarnaitėm nubėgus išpildyti ponios įsakymą, apkaltintoji puolė ant kelių, šaukdama Dievą į liudytojus, bet veltu stengėsi prirodyti savo nekaltybę; ponai buvo nepermaldaujami ir besiteisinančiosios żodżiams netikėjo.</p>
 <p>Parnešė bausmės padarynes; nelaimingąją Kaminskytę patiesė ant żemės, apnuogino ir be malonės rykštėmis plakė, kraujas tiško, o kankinamoji baisiai šaukdama, tvirtino apie savo nekaltybę. Po valandos smarkaus plakimo ponas klausinėjo Kaminskytės, liepdamas prisipażinti ir pavogtą żiedą atiduoti; kaltinamoji gi, tvirtindama savo nekaltybę, su ašaromis kalbėjo.</p>
 <p>—	Ponučiai, susimylėkite ant manęs, aš jokio żiedu, neėmiau, ir niekuo n’ėsu kalt.</p>
 <p>—	Da tu, sterva, gįsies ! Aš tavo ginčą pergalėsiu... Patieskite ją ! — suriko ponas, o kada mergaitė buvo paguldyta, tai ponas apsivyniojęs ranką su skepeta, paėmė pluokštą aštrių agrestų ir kaip budelis iš amato šaukdamas:  ,,Prisipażink, kekše”— pradėjo kapoti kuną nelaimingosios. Šimtai kraujo lašų ištriško ir ne vienas įkaltas dyglys, pamėlynavusiam kune pasiliko.  Piktu balsu šaukė varginamoji, bet širdise tų smarkių żmonių nebuvo pasigailėjimo.</p>
 <p>Teip per visą dieną mergaitė buvo varginta. Ponai negalėjo iš jos iškvosti prisipażinimo prie vagystės, tai pavakare paliovė ją plakę ir visą nutiestą baisiomis żaizdomis, papludusią krauju ir ką tik gyvą nusiuntė skalbinį plauti.</p>
 <p>Išvydusi tą kita tarnaitė, Dubinskitė, iš gailesčio padėjo skalbti alpstančiai Kaminskytei, o uż tą pasigailėjimą, kaip ponai sakė, vagilkos apgailautoja mergaitė du sykių tapo nuplakta.</p>
 <p>Żiedas, użmestas seklyčioje, atsirado, o vargšelė Kaminskytė baisius sopulius nekaltai nukentėjo.</p>
 <p>—	Ar girdi, tu, šliondra, sutaisyk tas pančiakas! — sakė ponia paduodama Liudytai porą išdėvėtų pančiak.</p>
 <p>—	Tuojaus, poniute, — ištarė Liudyte priimdama pančiakas ir norėjo użsiimti taisymu, bet ponia nusiuntė mergaitę į darżą batvinių rauti, liepė drabużius skalbti ir kitus darbus dirbti, ir, tokiu budu, pančiakos nesutaisytos lik.</p>
 <p>—	Duok šian pančiakas— sakė ponia Liudytei. kuri atnešusi padavė ponia.</p>
 <p>—	Dėl ko tu, kekše, nesutaisei pančiakų — smarkiai użklausė poni.</p>
 <p>—	Poniute, liepei kitus darbus dirbti ir dėl to nebuvo laiko sutaisyt.</p>
 <p>—	Aš tau, sterva, parodysiu „nebuvo laiko“! — rustingai sušuko ponia ir pagriebusi pagalį pradėjo skaudžiai mušti Liudyt.</p>
 <p>—	Ai, Jėzus, Marija!... Poniute, dovanok, dovanok! — šaukė mergait.</p>
 <p>—  Aš tad, kekše, dovanosiu! — nepaliaudama mušti šaukė ponia, o skaudus pagalio kirčiai mėlynais randais żemino kuną nelaimingosios, kuri alpdama pasigailėjimo praš.</p>
 <p>Po geros valandos pailsusi ponia nustojo mušus; regis, tokiu terionišku mušimu pasikakintų ir rustingiausias żmogus, bet ponia tik iš pażiuros esanti żmogumi, o iš savo pobudżio — nuożmiu żvėrių, šaukdama: — ,, Aš tą kekšę użmušiu!” — kaip padukusi šoko prie nelaimingos Liudytės ir įkišusi nykščius į burną mergaitės lupas perplėšė... Ištriško kraujas iš abiejų pusių lupų, o įsinarsinusi ponia, pagriebusi peilį, nupiovė ausį Liudytei, kuri, piktu balsu sušukusi, apalpo.</p>
 <p>—	Da, tu, sterva, merdėsi!.. Rykščių, rykščių atnešti! — suriko ponia, ir du żmonės į berżyną nubėgo. Po valandos Lindytė atsipeikėjo ir visa krauju aptekusi, silpnu balsu prašė pavelyti nusipraust.</p>
 <p>—	Eik, bestija, į pradą — nusiprausk ! — rustingai atsiliepė ponia.</p>
 <p>Mergaitė iš seklyčios išėjo. Meilingumu ir gyvybe kvėpavo gražus vakaras; żvaigżdėtas dangus, kaip veizinti į savo kudikį motina, šypsosi żiurėdamas į żemę. Bet tų grożybių nejuto jaunoji Liudytė, nes apsvaiginta sopuliais, savo širdyje gaivino baisią mislį. Su użlaużtomis rankomis išbėgo ant kiemo ir, atsisukusi į pietus, ištarė.</p>
 <p>—	Sudiev, tau, matušaite ir tau. Juozuti, kuriuos teip labai mylėjau! Smarkaus plakimo jau neišlaikysiu, geriaus tą sopulingą amżių pabaigti..</p>
 <p>Tą ištarusi, Liudytė pradėjo greitai bėgti artyn prudo ir atbėgus ant krauto valandėlę sustojo ir paveizėjo į blizgantį żvaigżdėmis dangų; sopulingai atsiduksėjo ir sušukusi: „Dieve,	susimylėk ant manęs!” — įpuolė į gilmę prudo. Vanduo supliuškėjo, ir viskas nutilo..</p>
 <p>Rykštes parnešus ponia liepė jieškoti Liudytės, o toji jau negyva ant prado dugno gulėj.</p>
 <p>Baigdamas pasakojimą apie smarkybę pono Antano ir jo pačios primįsiu, kad dasiżinojusi vyresnybė apie darbus tų ponų, atėmė jiems valsčiaus rėdą ir użdraudė varginti żmones.</p>
 </div>
 <div type="chapter">
            <head>XI. Zubrickio pasakojimai.</head>
            <head>Skundikas.</head>

 <p>Ponas Aleksandras, išlepimas matulės sunelis, yra mażo išmanymo ir mokslo, nes vargais-negalais iki trečios kliasos daėjęs, użsimanė nesimokinti ir prie matulės pagrįżo. Toji savo vienturčiui atidavusi ukės rėdą, pasimirė, o ponaitis vedęs pačią, ėmė gaspadoranti spausdamas żmones. Reikia żinoti, kad dvaras ir valsčius pono Aleksandro nedideli, o pats ponas biauriai švepluoja. Apsiėjimas to pono su valstiečiais panašus apsiėjimui kitų ponų ir dėl to użtylėdamas paprastus pavaldinių varginimus, apsa kysiu išskirtinai čia vartojamas kankynes. Ponas turėjo prie savęs vieną seną girtuoklį, Baltruką, kurs lupdavo kailius padvėsusiems gyvuliams — šunims ir katėms, — o drauge buvo dvariškuoju budeliu, tai yra plakė żmones ir pagal pono įsakymą kitaip vargšus bandė.</p>
 <p>Dvaro prieangyje sėdėjo ponas, stovėjo du surišti jauni vyrai ir keturi żmonės su pagaliais rankose. Baltruks gi laikydamas żirkles, britvą ir bliudą muilinių putų, kalbėjo.</p>
 <p>—	Nu, vyručiai, aš jums użdėsiu grażias mučiuke.</p>
 <p>—	Dėlko jus, šelmiai, plėšiat mano liepas? — użklausė pona.</p>
 <p>—	Tą pirmą sykį dovanok, ponuti, tik porą dešimčių karnų išplėšėme vyżoms, rugpiutei, — atsakė kloniodamasis vienas surištų vyruk.</p>
 <p>—	Ai jųs, vagiliai, palodysiu „polą dešimčių“.. Baltluk! gliebkis plic dalbo ! — ištarė pona.</p>
 <p>—	Ponuti! susimylėk!... Nebiaurok mųsų paveikslų — męs uż skriaudą użmokėsime, — atsiliepė antras vyruka.</p>
 <p>—	Man jųsų użmokesnio neleikia... Imkite pilmiaus tą juodplaukį! — sušuko ponas, o du żino nės paėmę vieną surištų rankų, pasodino jį ant suolo, tvirtai uż pečių laikydami; Baltruks gi, priėjęs su żirklėms, kalbėj.</p>
 <p>—	Nu, broleli, duok šian savo vilnas, negreitai prieš mergas sklaidysi plaukeliu.</p>
 <p>Tą pasakęs pradėjo iš pryšakio grynai kirpti plaukus, o paskui patepęs muilu nukirptąją galvos pusę, ėmė aną skusti; kraipėsi ir raukėsi skutamasis, bet Baltrnks suvis ant to netėmydamas, plikintėliai skuto nabagą, kalbėdamas.</p>
 <p>—	Nesijudink, šeške, nes supia stysiu kailį kaip to šuns Rudkaus, kurį neseniai nulupa.</p>
 <p>Kada buvo atliktas skutimas, tai Baltruks, atnešęs šukę smalos, patepė su teptuku nuskustą vietą ir tardamas: — Neverk, berneli, neverk, nuo to tepalo greičiaus atżels plaukeliai, — išėmė iš krepšio rieš kučias plunksnų ir smaluotą galvą visą anomis aplipino.</p>
 <p>Baisu buvo paveizėti į subiauriotą ir graudżiai verkiantį żmogų; o kada ponas su savo pagelbininkais galvą użvertęs juokėsi, tai antrasis surištas vyras, nors kaip įmanydamas prašė pasigailėjimo, bet nieko negelbėjo, turėjo savo bendro daliai prisilenkt.</p>
 <p>—	Atleiskite vilves, teeina po velnių tie vagiliai! Al gildit jus, icliai, kad antlą kaltą sugausiu gilioj, tai visą galvą nutaisysiu, il šimtą bizunų ant magalyčių duosi.</p>
 <p>Lydimi juokais paleisti vyrai, użsimovę kepures greitai iš dvaro išbė o, o sustoję girioj, vienas kitam pešiojo prilipintas  prie galvos plunksnas, kalbėdam.</p>
 <p>—	O kad velniai tuos rupużes! Tai kad padarė, tai padarė... Dabar per visus metus negalėsime svietui pasirodyti, o ką sakys musiškės Onutė ir Elzyt.</p>
 <p>Achapter to ponas Aleksandras yra savotiškai mielaširdingas ir apie tą jo ypatybę pakalbėsiu.</p>
 <p>Baudżiauninkai vyras Zakaras ir moteriškė, kurios pravardės neatmenu, uż negerą atlikimą baudżiavos darbo sekančiu budu buvo varginti.</p>
 <p>Grażus ir šiltas buvo vakaras, pradėjo temti. Milijonai kraujagerių uodų ir mašalų spiečiai lakstė ir zyrzdami nedavė ramumo nė żmonėms, nė gyvuliams, dėlto vyrai vaikščiojo rukydami pypkius, moters dangstė veidus su skepetomis, o galvijai telkėsi, prie rukstančių diendarżiuose dulių.</p>
 <p>Kluone po żardu stovėjo dvi juodos kaip murinai żmogiškos stovylos, o dvi aplink anas vaikščiojo. Iš tolo daugiaus nieko negalėjai matyt, bet prisiartinęs išgirdai skaudulingą vaitojimą ir išvydai baudžiauninkus: Zakarą ir augščiaus minėtą moteriškę, nuogus pririštus prie żardo ir teip apsėstus uodų, kad veido ir akių negalėjai išpažinti. Baltrnks stovėjo pasirėmęs ant żardo, o ponas Aleksandras kalbėdamas: ,,astis, astis, jųs plisisiulbėt, leiskit kitiems sutupti” — brauke su šluočiuko nuo kuno pririštųjų żmonių prisisiurbusius uodus, idant nauji kraujageriai galėtų sutupt.</p>
 <p>Tokia tai buvo mielaširdystė pono Aleksandro.</p>
 <p>Kankinamoji moteriškė silpnu balsu atsiliepė.</p>
 <p>—	Ponuti, użmušk mane —ilgiaus neišlaikysi.</p>
 <p>—	O Jėzus, Marija ! Uodai akis ėda — pilna burna jų prilindo, — ištarė Zakara.</p>
 <p>—	Tlivosite, tlivosite — uodai nusiulbs tinginišką klaują, busite dalbingesni, — atsakė pona.</p>
 <p>Jau pradėjo aušti, kada Baltruks atrišo nuo żardo nubaustus żmones, kurie rėplomis namo nuslinkę, kaip aviliai ištino ir gana ilgai sirgo, o ant jų kuno įkaudżių żenklai pasiliko neišdildomi.</p>
 </div>
 <div type="chapter">
            <head>XI. Zubrickio pasakojimai.</head>
            <head>Rojiškoji vakaruška</head>

 <p>Paleistuvingas ponas J., nevedęs pačios, paleistuvauja miestuose ir namuose mėgsta daryti rojiškas vakaruškas. Tas ponas gavęs po tėvų gana gerą tėviškę, nė jokios doriškos vertės visai neturi, nes jo użdaviniu vien yra valgyri, gerti, kortomis mušti, uliavoti ir paleistuvauti.</p>
 <p>Ar tai vienam tinginiui ne perdaug darbo.</p>
 <p>Seklyčioje pono J...... sėdėjo prie stalo apie dešimts jaunų vyrų, kurie drauge su gaspadorium mušė iš pinigų kortomis, gėrė degtinę, vyną, arbatą su romu, rukė papirosus ir cigarus ir, visi gerai įšutę, garsiai kalbėjo, juokėsi ir apsiėjime savo użlaikydami visuotiną laisvę, nusivilkę uliavojo, ues nebuvo namuose moteriškės, kurios svarbumas galėtų tramdyti perdaug liuosą vyrų apsiėjimą.</p>
 <p>—	Tegul tave velniai, pone J.! Nusigrajijau kaip Šenderis cimbolais, — sakė vienas svečia.</p>
 <p>—	Nenusimink, Jasiau, atsigrajysi vakaruškoje, — tarė gaspadorius ir pradėjo visi garsiai juokti.</p>
 <p>—	O tos da dvi nenuskintos kvietkelės, apie kurias kalbėjai, ar bus? — klausė ponas Ipolita.</p>
 <p>—  Żinoma, kad bus, — atsakė gaspadoriu.</p>
 <p>—	Kaip ponas J. rokavo, kad man reikia atsigrajyti per vakarušką, tai viena tųjų smalstybių turi man prigulėti, — pasakė Jasiu.</p>
 <p>—	Ne, Jasiau, ne, teip nebus, męs ant to nepristojame!... Kas ištrauks ryšelį, tam ir teks mergaitė, — atsiliepė daug bals.</p>
 <p>—	Tegul jus devyni velniai!... Kaip aš matau, tai ir vakaruškoj galiu pragrajyti ! — tarė Jasius, ir pakilo abelni juoka.</p>
 <p>—	Ot gerinus, ramindami tų ginčą, išgersime pončo... Nu, vaikinai, prie stiklų! — sakė gaspadorius, statydamas ant stalo tacą su stiklai.</p>
 <p>Svečiai pradėjo sriuobti pončą, rukė tabaką, juokėsi, kalbėjo apie mergaites ir teip prisiartino vakaras.</p>
 <p>Kada jauni dykaduoniai veltu laiką gaišino, tada darbo żmonės, plaudami rugius, snukiai dirbo. Pono J. lauke daugiaus kaip dvidešimčia dalgių kirto rugius, kuriuos mergaitės skubiai rinko, o nors per nuraudusius darbininkų veidus sriovėmis prakaitas bėgo, vienok użveizda mosuodamas bizunu da šaukė.</p>
 <p>—	Kirskit greičiaus, — aš jus sujudįsi.</p>
 <p>Saulutė jau taisėsi atgulti neišmastuotose vakarų plotybėse, o pavargę żmonės lankė meilingo atsilsio. Temstant, kada darbininkai statė mandelius, ażveizda (urėdas) pakuštėjęs Uršulikei, kad ateitų į jo seklyčią, išrinko dešimts grażiausių mergaičių ir prie pagelbos tijuno ir vaito varė anas į dvarą. Nabagytės, nenorėdamos eiti, verkė, bet gavusios po keletą bizuno kirčių, galvas nulenkusios pradėjo żengti. — Atėjus į dvarą, urėdas su savo bendrais ėmė stumdyti mergaites į seklyčią, kur girdżiami buvo velniški juokai paleistuvingų ponaičių, klykimas ir raudojimas mergaičių, iš kurių labiaus rėkė ir nenorėjo į seklyčią eiti dvi padorios ir dailios mergaitės — Onytė ir Rozalikė, kuriuodvi per gvoltą prie begėdżių įstumtos, viena kitą apkabinusios verkė, o vyresnėji, Onytė, tylomis Rozalikei pašnabżdėjo.</p>
 <p>—	Kai aš į tų kambarį pnlsiu. tai ir tu nesiti.</p>
 <p>—	Gerai, sesute, — atsakė Rozalyt.</p>
 <p>Seklyčios durys buvo użrakintos, o nuogi, kaip motinos gimdyti, paleistuviai, prišokę prie mergaičių pradėjo anas kibinti, ir degtine girdyti, per prievartų į burnas pildami. Po valandos ponas J. atsiliepė.</p>
 <p>—	Mergos! meskite andarokus ir marškinius. — pašokinėsite su mumis.</p>
 <p>Mergaitės, nenorėdamos išpildyti begėdingo savo pono paliepimo, pradėjo raudoti, bet ponas ke lioms surėżė su bizniui, o paleistuvingi ponaičiai ėmė draskyti nuo mergaičių drabużius. Kada kai kurios buvo jau apnuogintos, o Onytė ir Rozalyte da marškiniuose stovėjo, tada Onytė nutėmijusi patogių valandų, drauge su Rozalyte įpuolė į kambarį ir duris ano użsklendė. Paleistuviai pribėgę pradėjo duris laużyti, o tuo tarpu Onytė atidariusi langų drauge su Rozalyte išbėgo.</p>
 <p>Plikščiai, apsidengę ploščiais, šoko vytis, bet mergaitės, greitos kaip stirnos, įbėgo į artymus krumus ir ten prażuvo.</p>
 <p>Pasilikusios aštuonios mergaitės, apnuogintos ir nugirdytos, priverstos buvo su paleistuvingais ponais atlikti begėdingų vakaruškų, kurių ne rojiška, bet pragariška priguli vadinti. Kokia ten buvo paleistuvystė ir gyvuliškas apsiėjimas, išsiżadėjusių savo vertės żmonių, negaliu to išreikšti. Ištiesų, jeigu tų biaurių regyklų matytų garsingas tėpliotojas Mikolas Aninolas, tai prie savo paveikslo „Pastarasis Teis mas” (sudas) pakaktinai nutėmytų veidus, prakeikimu pażenklintus.</p>
 <p>Paleistuviai dideliai apmaudavo, kad vakaruškoje nebuvo Onytės ir Rozalytės, o nors ponas J. liepė anas suimti, ir ant rytojaus į dvarą atgabenti, vienok aš, — sakė Żalgirės ponas, — išgelbėjau mergaites, išdavęs anoms pasus, su kuriais išvażiavo į Šiaulius, ir ten tarnystę gavo.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Tuomi baigiasi pasakojimai girinio raštininko Zubrickio, kurį żmonės vadino Żalgirės ponu.</p>
 </div>
  <div type="chapter">
            <head>XII. Paskutinés valdżios vartojimas.</head>

 <p>Valsčionių palengvinimui, valdžiai liepiant, buvo padaryti inventoriai, tai yra — nutarimas, kiek dienų baudżiavos priguli atlikti dvarui; bet tasis įstatas tankiai nebuvo użlaikomas ir dvarai po senovės, kiek tinkamai į baudżiavų varė.</p>
 <p>Po sunkia priespaudos ranka vaitojo ir klupdinėjo vargdieniai, o reikėjo pildyti dvarų liepimų, nes uż mażiausių nepaklausymų bausdavo smarkiu plakimu. Nuo amżių użbrieżtas pavaldinių išsiliuosavimo laikas jau artinosi ir kada liuosybės gandas, kaip atbalsys iš laimingesniojo svieto, pradėjo tarp żmonių plėstis, tada ponai, naudodamiesi sprųstančia iš jų rankų valdżia, nesiliovė spausti żmonių ir darydami daugybę palivarkų, vertė iš gyvenimų gaspadorius; o ypač norėdami nusikratyti teip vadinamų „valnaskazkių’’, 1858 metais rašė anuos prie miestų ir karališkų valsčių, atimdami żemę, kurių vargdieniai nuo amżių valdydami savo prakaitu aplaist.</p>
 <p>Esant tokioms sųlygoms ir tokiai protų pakraipai, tamsus pavaldiniai, klausydami neišmintingų kalbų, ėmė tarp savęs šnekėti, kad pavaldonybė jau išnaikinta, o tik ponai papirkę vietinę vyresnybę, neprigulinčiai į baudżiavą varo.</p>
 <p>Kai-kurie valsčiai pradėjo dvarų neklausyti ir nustojo baudżiavą ėję, o ponai vietoje lengvo ir tėviško su savo pavaldiniais apsiėjimo ir aiškaus jiems išguldymo, kad iki valdżios użbrėżtam laikui, paskirtas inventorių dienas reikia atlikti, ėmė skųstis vyresnybei, kad żmonės maištus kelia. Vyresnybė nenorėdama sumišimo leisti, suvaldymui keliančiųjų keterų pavaldinių siuntė į valsčius valdininkus su kariumenės skyriais, ir teip prasidėjo ilga eilė persekiojimų nepaklusnių valsčionių, o paskutinės poniškos valdżios dienos paženklintos buvo baisia priespauda ir smarkiais plakimais.</p>
 <p>Prisiveizėkime vienam tokiam pavaldinių malšinimui.</p>
 <p>Nedėlios dieną po pietų, ukininkai didelio kaimo, į burį susirinkę, šnekėjo apie baudżiavą, kurią nuo pereitos nedėlios nustojo ėję. Tarp vyrų stovėjo juodai apsivilkęs, kas-żin koks żmogus, iš miesto atvykęs, vadino save sekretorium, turėjo prie išdėvėtos kepurės żvaigżdelę, o jo nosies raudonumas ir spuogai ant veido aiškino, jog tas ponas labai mėgsta degtinę gerti. Ponas sekretorius laikydamas rankoje popierą garsiai kalbėjo.</p>
 <p>— Klausykite, vyrai! Štai raštas ministerio, kurs rašo, kad baudżiava jau išnaikinta, ir dėlto nepriguli tiems geltpilviams veltu dirbti, vienok patįs żinot, kad sauso nieks neklauso, todėl sudėkite man po tris rublius nuo dumo, o aš nuvażiavęs prie paties caro, parvešiu jums aukso literomis spaudintą raštą, o tada — špyga ponams ir urėdams.</p>
 <p>—	Gerai, poneli, gerai!—atsiliepė daug balsų, o Baltruks, kurs pas vargonininką mokinosi ministranturos ir skaityti iš Aukso altoriaus”, ištarė:.</p>
 <p>—	Ačių ponui sekretoriui — Deo gratias! Vienok pagal mano išmanymų tamista priimdamas pinigus, turi mums raštą išduoti..</p>
 <p>—	Żinoma, kad išduosiu ir tai ant štempelinio popieriaus, — atrėmė sekretorius, o nekurie iš burio kalbėj.</p>
 <p>—	Mat mųsų Baltruke kaip išgudro ir lotyniškai jau griebiasi! O ką, brolau, galės į kunigėlius išeiti!. ..</p>
 <p>Kada ukininkai susitarė sudėti po tris rublius ir sekretorių į Petropilę siųsti, o tuo tarpu baudżiavos šiukštu neiti, tada davėsi girdėti balsas barabano, sublizgėjo kariumeniški ginklai ir kazokai į kaimą atlėkė. Kaime kilo sumišimas ir šauksmas: „Maskoliai, maskoliai ateina!.</p>
 <p>Gaspadoriai išsiskirstė, moters į grinčias suėjo, vaikai į kanapes sulindo, o ponas sekretorius, vasarojum slinkdamas, atgidurė krumuose ir sau żinomu keliu nutraukė.</p>
 <p>Atėjusi į kaimą, kariumenė savotiškai ėmė gaspadorauti; pėstininkai įsikurė po keturis kożnuose namuose; savo įtaisoms ir ginklams pakabinti kalė vagius į sienas; kazokai statė arklius tvartuose, nešdami iš darżinių šieną ir nekultas aviżas, o visi šaukdami: ,,Nu vi,	metėżniki,	męs juras suduosim garo” — skruidino gaapadines ko-greičiaus mėsą virti, o gaspadorius degtinės parnešt.</p>
 <p>Nemitę ukininkai matydami, kad čia ne juokai, šoko sekretoriaus jieškoti, kad jis pakalbėtų su apicieru ir parodytų jam ministerio raštą, bet niekur neradę apgaviko, nabagai, kasinėdami pakaušius, vienas kito klausinėjo, ką dabar veikti.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Ant rytojaus vienuoliktą valandą prieš pietus dideliame dvaro kieme, apsiaustas kariumenės, stovėjo valsčionių burys; kazokai, mosuodami bizunais, jodinėjo po kiemą, o pašalyje gulėjo kruva rykščių.</p>
 <p>Iš gubernijos atsiųstas valdininkas drauge su sprauninku ir vietiniu pristovu, išėjęs iš dvaro sušuko.</p>
 <p>—	Sustatyti tuos metėżnikus į eiles.</p>
 <p>Pristovui su kliučvaičiais sutaikinus vyrus, ponas valdininkas prisiartinęs użklausė.</p>
 <p>—	Dėl ko jus maištą keliate ir nenorite dvaro klausyti.</p>
 <p>Vyrai tylėdami ir kumštelėjimais vienas kitą atsakyti ragindami, iš savo tarpo išstumė knygininką Baltruką, kurs pasikloniojęs ir atsikosėjęs atsiliepė.</p>
 <p>—	Vaše blagorodije, męs nė jokio maišto nekeliame, dvaras gi perdaug mus sunkina, ant galo visi sako, kad baudżiavos jau nereikia eit.</p>
 <p>—	Kas jums sakė, kad baudżiavos neprigul eiti? — klausė valdininka.</p>
 <p>Baltruks persiżvelgęs su vyrais, dručiai atsak.</p>
 <p>—	Sekretorius iš Kauno tą mums kalbėjo ir raštą nuo ministerio rod.</p>
 <p>—	Tikra teisybė jųsų mylista! — atsiliepė daugelis vyr.</p>
 <p>—	Duokit šian tą jųsų sekretorių! — tarė valdininka.</p>
 <p>Vyrai, vienas į kitą veizėdami, valandą tylėjo, o paskui vaitas Arinonas atsakė.</p>
 <p>—	Atėjus į kaimą kariumenei, sekretorius kas-żin kur dingo, o dabar negalime jo surast.</p>
 <p>—	Aš jums parodysiu „negalim surasti“, da jųs dengsite apgaudinėtoją! Baudżiavą turite eiti ir dvaro klausyt.</p>
 <p>Ukininkai tarp savęs pasiżvelgę ir sużnabżdėję: „vyrai, laikykimės išvieno” — garsiai sušuko.</p>
 <p>—	Pon, męs baudżiavos neisime.</p>
 <p>—	Ah vi metėżniki! Aš jums parodysiu! — rustingai šuktelėjo valdininkas, o paskui liepiančiu balsu sušuko.</p>
 <p>—	Kazaki, — rykščių! Išperkite kailį tiems niekadėjams.</p>
 <p>Ant tų żodżių kazokų burys ėmė nešti glėbius rykščių, o valsčionįs truputį nusiminę, nedrįso nė priešintis, nė bėgti, nes budami apsiausti kareivių, pabugo šuvių ir blizgančių bagnietų.</p>
 <p>—	Pirmiaus imkite tą kalbėtoją, — rodydamas pirštu ištarė valdininkas, ir kazokai, kaip velniai dušią, pagriebę Baltruką knygininką, apnuogino jį, keturi użgulė ir iš abiejų pusių su pundais rykščių sustoję, laukė paliepimo valdininko. Tas ištar.</p>
 <p>—	Tani — šimtą penkiasdešimts.</p>
 <p>Sulyg tų żodżių kazokai pradėjo smarkiai plakt, rykštės rankose švilpė, kraujas tiško, o nabagas Baltruks, ne savu balsu šaukė.</p>
 <p>Kazokai, paleidę Baltruką, pagriebė nelaimingą Armoną, kuriam teipgi šimtą penkesdešimts atskaitė.</p>
 <p>Ukininkai, pabugę teip baisaus plakimo, jau sakė, kad klausys dvaro ir baudżiavą eis, bet nenumaldaujamas valdininkas atsakė.</p>
 <p>—	Jus, metėżninkai, šešias dienas baudżiavos sugaišinote dvarui, ir uż tai šeštasis jųsų gaus rykščių.... Kazokai! Kożnam šeštamjam šimtą karktųj.</p>
 <p>Prasidėjo rinkimas šeštųjų, o kiekvienas į tą nelaimingą skaitlių papuolęs, priliktą dalį kirčių turėjo gauti.</p>
 <p>Kazokai, persikeisdami, smarkiai kirto, rykščių nuolaużos lakstė, kruvini kunai drebėjo iš skausmo ir kraujas bėgdamas čiurkšlėmis drėkino żemę, o bau dżiami żmonės piktais balsais šaukė ir vaitojo.</p>
 <p>Po ilgos valandos to nemielaširdingo plakimo, kada paskutinis šeštasis buvo nudyżtas ir daugelis nubaustųjų żmonių, negalėdami stovėti, gulėjo ant żemės, tada valdininkas grumojančiai atsiliepė .</p>
 <p>—	Eikite baudżiavą — uż neklausymą iki smert użplaksiu.</p>
 <p>Vyrai palikę neplaktais, greitai iš dvaro bėgo, o nuplaktiejei rėplomis ir prisilaikydami tvorų, namo slinko.</p>
 <p>Da keletu nedėlių stovėjo kaimuose kariumenė, o żmonės sunkią baudżiavą vargo.</p>
 <p>Tulose vietose buvo panašus paskutinės valdżios vartojimas. Teip darėsi iki prašvito linksma dienelė, 19 Vasario 1861 metų, kada caras Aleksandras II pildydamas gadynės reikalavimų, savo manifestu išnaikino pavaldonybę, dovanojo valsčionims liuosybę ir pripažino valdymų tos żemės, kurių jie sunkiu darbu išgyveno ir prakaitu savo nutręšė.</p>
 </div>
  <div type="chapter">
            <head>XIII. Użbaiga.</head>

 <p>Baigdami pasakojimų pakalbėsime apie buvį kai-kurių żmonių, tame pasakojime išaiškintų.</p>
 <p>Ponas Gilbertas Randalskis įbrido į skolas iki viršugalvio. Dėlto skolintojai pardavė jo dvarą, uż kiekvieną rublį skolos po 25 kapeikas gavo, o ponas Gilbertas, plikas kaip turkiškas derviršius, pastojo żiburių żibintoju vienam Paryżiaus teatre Prancuzas Bali geriaus laimėjo, nes išgavęs nuo savo mokįtinio keletą tukstančių rublių, vedė pačią ir įtaisęs pančiakų dirbtuvę, gerai pabuvęs, neużilgo pasimirė.</p>
 <p>Ponai Bukauskis ir Milvidis nepasilikę valdininkais, per aštuonerius metus vaikščiojo prie pono Randalskio prašydami savo pinigų, nuo pakalikų daug gavo kumštelėjimų, o ant galo nustumti nuo trupų ir użpiudyti šunimis, šoko bylinėtis, bet nieko nelaimėję, perkunais ir velniais Randalskį vainoja.</p>
 <p>Daktaras Rimeika mirdamas pavedė visus turtus Julei Kairevyčienei, kuri sulaukusi dviejų sunų ir dukters, laimingai su savo vyru gyvena, laikydama prie savęs apnašlavusią Burnienę.</p>
 <p>Martynas Kairys su savo pačia Rozalija, sulaukę senatvės į antrą geresnę pasaulę nusidangino.</p>
 <p>Girinis raštininkas arba Żalgirės ponas, Gabrys Zubrickis, lig 1862 metų użsiimdamas išdavimą vargdieniams raštų, susilaukė didelio persekiojimo nuo policijos, kuri nevaliodama jo paties suimti, suspėjo pagriebti raštininko krepšį su visomis pečėtimis, ir tuomi padarė Zubrickiui didelę blėdį ir sugaišino jo besidarbavimą. Pagalios 1863 metais Gabrys susirgo ir apveizėtas šventais sakramentais, amżiną gyvenimą pasirinko.</p>
 <p>Amżiną atilsį żmogui, kurs šiame sviete neturėjo ramumo ir karčią gyveninio taurę iki dugnui išlenkė.</p>
 <p>* * .</p>
 <p>Nuo išliuosavimo pavaldinių išėjo daugiaus bertainio amżiaus, ir didesnėji dalis anų ponų ir vargdienių amżinai użmigo, dėlto negaišindami jų miego, użmeskime użdangą ant liudnos praeities, o żvilgterėkime į dabartį.</p> 
 <p>Aprašydami nekuriuos vargus pavaldinių, neturėjome użsikėsėjimo įżudyti draugijoje skirtui o, neapykantos ir keršto, bet mųsų linkėjimu buvo, idant valsčionys, apmislydami vargus savo prosenių, mokėtų įgytą laisvę branginti ir guodoti, nes liuosiems żmonėms nepritinka buti vergais blogų darbų, tai yra girtuoklystės, rustybės, keršto, nesutarties, tėvų paniekinimo, vyresniųjų ir nemalonės artymo, todėl mums butinai reikia išsiżadėti żeminančių żmogystę blogų papratimų, żengti keliu tiesos ir dorybės, o teipgi rupintis apie praplatinimą tarp mųsų apšvietos, kurioje nuo kitų Europos giminių toli jau pasilikome.</p>
 <p>Broliai Lietuviai! atsibuskime iš tamsybės miego ir visomis pajiegomis stenkimės apsišviesti, nors teip, kad kożnas iš mųsų vaikų ir jaunuomenės iš moktų skaityti ir rašyti. Teprażydi mųsų širdise savitarpinė malonė ir supratimas, jogei vini żmonės yra vaikais visuotinio Tėvo ir tarp savęs broliais, nes visus valdo vienas Dievas, visiems šviečia viena saulė ir visus maitina żemė.</p>
 <p>Didžiausias mųsų amżiaus gamtininkas Darvinas mokina, kad paprastiejei sliekai, kuriuos tankiai kojomis mindżiojame, nors neturi aiškių pajautimų regėjimo, girdėjimo ir ragavimo, vienok gamtos ukėje atlieka svarbų darbą, išnešdami iš gilmės į viršų derlingas daleles żemės, nes tukstančiai milijonų tų darbininkų nepavargtinai kasdami żemę, išjudina aną ir savo išmetimais padaro aną derlingesne.</p>
 <p>Jeigu teip menkos kirmėlės yra teip svarbiomis veikėjomis, tai neapsakomai svarbesniais yra milijonai żmonių, kurie nors netur apšvietos, bet gaivina savyje mislį ir sunkiu triusu išverżia żemei reikalingą żmonijai maistą; dėlto jus, żmonės augštesniojo stovio, kuriems prieinamas buvo apšvietimas, neniekinkite mażesniųjų savo brolių, vienykitės su jais ir reikale apšvietimo paduokit artojams prietelišką ranką, o tada prie širdingo pasimėgimo turėsit ir medegišką naudų, nes tamsus żmonės, įgiję apšvietą ir dorybę, bus gerais kaimynais, darbininkais ir tarnais. Dėl pasiekimo gi teip prakilnaus siekio nereikia didelių pinigų, bet gero noro ir broliškos malonės. Ištiesų, kad kożnas iš mokančių išmokintų tik keletą żmonių skaityti ir rašyti, o tie išmokinti vėl kitus mokintų, tai atsirastų daugybė mokančių raštų ir iš to neapsakyta butų naud.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
