<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="LIT00022" xml:lang="lt">
   <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>    
      <title>Szwentas Izidorius Artojas : ELTeC edition  </title>    
      <author> Juzumas, Vincentas (1819-1901)   </author>  
      <respStmt> <resp>editor</resp>   <name>Saulius Keturakis</name>    </respStmt>   </titleStmt>   
      <extent> <measure unit="words">12501</measure>  <measure unit="pages">80</measure>    </extent>   
      <publicationStmt> <p></p>  </publicationStmt>   
      <sourceDesc>    <bibl type="digitalSource">   <ref target="https://www.epaveldas.lt/object/recordDescription/LNB/C1B0004407437"> Szwentas Izidorius Artojas </ref>   <publisher>Martynas Mažvydas National Library of Lithuania  </publisher>    </bibl>  <bibl type="firstEdition">   <title>Szwentas Izidorius Artojas</title>   <publisher>Kasztu ir Spaustuwi Juozapas Zawadskia.</publisher>   <pubPlace>Wilniuje</pubPlace>   <date>1854</date>  </bibl>  </sourceDesc>  </fileDesc>  
      <encodingDesc n="eltec-1">
         <p></p> </encodingDesc>
      <profileDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">  <langUsage>   <language ident="lt" usage="100"/>  </langUsage>  <textDesc>   <e:authorGender key="M"/>  <e:size key="short"/> <e:canonicity key="low"/>      <e:timeSlot key="T1"/>  </textDesc>  </profileDesc> 
      <revisionDesc> <change when="2020-02-10">Saulius Keturakis added header  </change>  </revisionDesc> </teiHeader>
   <text>
      <front><div type="titlepage">
         <p>SZWENTAS IZIDORIUS</p><p> ARTOJAS. </p><p>KNINGIELE </p>
         <p>DIEL</p>
         <p>žinios ir naudos artoju</p>
         <p>ŽEMAITISZKAJ</p>
         <p>ISZRASZE </p>
         <p>Wincentas Juzumovicze.</p>
         <p>KUNIGAS KALNUJU</p>
         <p>WILNIUJE.</p>
         <p>Kasztu ir spaustuvi Jozapa Zawadskia.</p>
        
      
        
         <p>1854</p>
        
         </div></front>
      
      <body>
         <div type="liminal">
            <head>Brolau artojau! </head><p>Nekarta girdiejau tawi pasakojęnti, netikt neskajtes, bet dar ir nekumet negirdiejes apipasakojęnt giwenima S. Izidoriaus Artojaus, użtaritoji artoju pas Diewa — buk dar tu pats każikumet girdiejes nu skajcziusiu lankiszkaj giwenimus wisu Szwentuju, ir ten Izidoriaus Artojaus giwenima iraszita nesąnt. Mates tiktaj keliosi bażnicziosi wajdą arba abrozdą to Szwentoji, ant katro, iszmelewots Izidorius besimeldąns o Aniołaj szalep Jo poru jungu jaucziu bearrantis. Ir tijk tiktaj apej S. Izidoriu Artoju teżinus. </p><p>Tejsibę pasakoje, skajcziusis lankiszkaj giwenimus wisu Szwentuju. Ir asz pats niekur ąntsklejsti negalejau. Wos nesinej pakliuwa man i rąnkas kningeli lankiszka, trumpaj aprasząnti giwenimą to Szwęntoji, katrąn iszraszes żemajtiszkaj, su trumpajs pamokimajs ir parsergieimajs diel tawes, tau brolau artojau ant skajtymu bruku. Skajtik ję nuszirdzej ir mokikes nu S. Izidoriaus sawa użtaritoji, Diewamejlingaj padorej ir iszmintingaj ant to swieta giwenti. Sek tiktaj Jo pawejzdą wisusi atsitikimusi tawa giwenima; o użtikra kajp ir Iis tapsi Diewamilentiu, wieżliwu, małoniu, tejsingu, gieranoniu, pasigajlentiu, tajkiu, kąntriu, darbiu ir rupiu. Ant gała uż padori sawa elgimos datires wisami pałajminima Wieszpaties Diewa ant to swieta, nesuwitusi wajniką apturiesi karalistie Dangaus. Rasziau Kałnujusi 1853 metusi. </p></div>
            <div type="chapter">
               <head>PARSKIRIMAS PIRMAS. Tiewajne Izydoriaus </head><p>Tolimi didej tolimi nu musu Żemajtiu kraszti, katrą wadin Iszpanią; giwena bus jau tam septini szimtaj metu, Izidorius Artojas. Katro giwenimas noriu jums cze trumpaj, brolej artojej apsakiti, kad tąn gieraj pażintumet ir suprastumet, jog norint buti łajmingu ir cze ant żiames ir ant amżiu danguj, nerejk idant taptumi daugalu, mokitu, bet rejk buti doru, wieżliwu, diewabajmingu, błajwiu ir darbiu. Wienu żodziu: rejk milieti Wieszpati Diewą isz wisos szirdies sawa, isz wisos duszes sawa ir isz wisos szirdies sawa, isz wisos duszes sawa ir isz wisos galies sawa, o artimą sawą, kajp pats sawi. Nes kas Wieszpati Diewą sawą mił, tas ir artimą tur milieti, o katras W. Diewą ir artimą mił, tas grieka niekumet luosanoringaj nedasilejs, a je isz silpnibes nupułs, grieki nełajkos, bet siłojes kou grejcziausej su Diewu susiderinti; o katras nenusided arba uż nusidieimą gajles, tas wisumet turies duszie sawa pakaju ir luosibę o Diewuj padedant giwenimą amżiną nupelnis. Ir tejp pawejzdon: Je mili patę, wirą, tiewią, motiną todieł dabujis jus użrustinti, o je neticzioms tau tas atsitiktum, siłojis sawa paklidimą patajsiti, ir tol neturi szirdie pakajus; koł su jejs butinaj nesusiderini. Tej pat dara ir tas, katras Diewa, tikraj mił; uż wisudidziausi łajmę ir neapsakitą łobi, neriszes Jo grieku użrustinti, o je atsitiktum jamkumet papulti i tąn nełajmę tad patol nenusidildis, pakol tikru gajlesiu, aszaromis, małdomis ir S. spawiedni neparmałdaus Jo rustibes. Ligiej ir su Izidoriu atsitikdawa. — Jog milieje Iis Wieszpati Diewą sawą neapsakitaj; saugojos kou rupiausej netikt grieką sunki bet ir wisu lengwiausi ir welijes butum numirti, nekajp lousonoringaj Diewą użrustines. Ir todieł par wisa amżiu sawa nedasilejda grieka sunki o uż mażus isz silpnibes dasilejstus, grejtaj siłojes Diewą parmałdauti.</p><p>Izidorius tejp tad ełgdamos, miliedams W. Diewą sawą ir artimą atlikdams rupej wisas prideristes sawa paszaukima — kąntrej nukintiedams wisus wargus, nełajmes ir prispaudymus — rupindamos, dirbdams, wargdams ir żudams par kiaurą amżiu sawą su nużemintu pasidawimu walej Aukszcziausi Tiewa, dangu nupelni ir isz wargdieni ant amżiu łajmingu tape. </p><p>O jus wargdienej artojej ar tekset i tąn dangu, kame dusze Izidoriaus, didzio garbie, grażibie, szwiesibie linksmibie ir łajmie giwen? i tąn dangu, kuremi jau ne arti, nej sieti, nej pijauti nebrejks, kuremi wargaj, neturtaj, ligas, silpnibes, badaj, karsztis, szaltis ir nedors żmogus daugiaus nebiprigaus? Kłauszczio kiekwiena isz jusu brolej artojej, argi nenorietumet, po smierti dongon kliuti? kad neżinoczio kożna isz jusu atsakisint, o kurs cze i dangu tekti nenorietum? Bet kas bus, kad tejp sunku ira tinaj tikti, newiens saka! Ne tejp ira sunku, kajp tau reges, bitikt tikraj ir szirdingaj norietumi, o tau brolau artojau lengwesnej tami stonie i kuri tawi Diewas paszauke, nekajp kitims. Nes turi daugiaus tami patogibiu ant surinkima nupełnu pas Diewa, apierawodams Jam kruwinami prakajti atliktus darbus, rupesnius, prispaudimus ir wargus; o mażiaus tituri priżaściu grieka, kajp tie, katrie ira auksztami stoni, katrie użjem dides wiresnibes ir tur daug prideristiu arba pawinastiu ant atlikima. Ejk tiktaj tou kieliu, kuriou eje Izidorius, sek jo darbus ir apseimus o pasijusi, su jumi bessus danguj. </p><p>Buwa Izidorius artoju, kajp ir tu, tokiusi pat giwena numusi kajp ir tu, tajpat mita ir duries orasint ir wargiaus, kajp ir tu ir palika ant gała szwęntu. Is galeje szwentu tapti o kodiel tu niegaletume? Negut todiel, jog neseki Jo darbu ir apseimu ir ne elgis tejp kajp Iis elgies. Is par kiauras naktis girtuwie arba karczemoj niesiedieje, kajp tu tankiej daraj — par kiauras dienas negiere — nu rita lig wakara welnejs, biesajs, rupużioms nekiejki — nepiktżodżiawa — su kajminajs diel męnka nieka newajdijos, moteries sawa arba paczios berejkała nebara ir apej troba newije — szejminas nekrimta, patrolas ant lauku, ir piewu nekam nedare o sawa pardietojems tejp dwasiszkims kajp ir kitims, dajktusi prigalentiusi buwa be murmieima ir atsisakima pakłusniu. </p><p>Izidorius uż tą sawa padori elgimos jau cze ant żiames datire tikrą pakajaus ir luosibęs o tou pacziu tikros łajmes. Nes kas giwen diewabajmingas, tas tur jau roju ant żiames, o kas welniszkaj, tas jau tur pekłą ant żiames numusi sawa. </p><p>O jog tu artojalau priszingaj elgis ligiusi atsilikimusi kajp elgies Izidorius — geri ir kejki nurita lik wakara — su kiekwienu kajminu wajdżjis, su prisigu pikcziaus apsejni kajp su galwiju — uż tąn, wietoj łajmes cze ant żiames turi numusi sawa jau pekłą. </p><p>Norietumi rasint żinoti, kajp tad elgies Izidorius, kad iszsisaugoti grieką ir użrustinimą Wieszpaties Diewa, o tapti małoniu ir Diewuj ir żmonims? </p><p>Użtikra atsakis isz jusu ir newiens, norecziu tąn didej żinoti, idant galeczio par tąn, pałajminimą W. Diewa igiti diel sawes ir wisu numu sawa. Diekuj Diewuj jog turi gierą norą! bet negana norieti, rejk ir prisispausti. Ne pjausi grinu kwietiu dirwoj tawa, je tąn dirwą su didżiu prakajtu ir rupej neiszgiwiensi. Noris par kiaurą dieną ir nakti bepalaubos szius żodius kalbiesi: asz noriu ejti i girę o isz butas sawa nieżinksni neżinksi, tod i girę niekumet nenuejsi. Ir tejpat: noris par wisą giwenimą sawa kalbietumi szius żodzius: asz noriu i dangu tikti, o ne ejsi keliu doribes, keliu małones Diewa ir artima, kielu kąntribes, kielu tikru, kurs wed i dangu, tad niekados i dangu nenuwiksi. </p><p>Nu kogi turiu pradieti patajsimą giwenima, gal ne wiens manes nepakłaus? Duosiu tau pawejzdą: Kąn dara giera naminike arba gaspadine, kad pawasari praded darżi darbuoties? Wisu pirmu nuwalji liswas arba eżes, iszrausta perniksztes żoles, iszgriebsta łapas ir suszławas; o turiedama jau darżą nuwalitą ir iszgiwentą sie rasodą tolaus morkus, batwinius, pupas, dijg swoguonas, czesnakus ir kit, kąn. Darik ir tu tejpat. Wisu pirmu par giarą spawiednę, o wisugieriausej, je abejoji apej giaruma praejusiu sawa spawiedniu arba ir su wisu pażinsti anas buwuses niekam wertas diel sliepima sunkiu grieku arba neiszpażinima smertełnu po skajtlaus, (kas wisutąnkiausej daugiam atsitinkt) arba diel atlikima spawiedniu be gajlesi ir tikra usidieima pasitajsiti, arba ant gała esi atlikes anas budams artimi atsitikimi arba okazijo grieka smertełna; par spawiednę isz wisa giwenima apwalik arba nupłauk saużinę ir szirdi sawą isz wisu paklidimu sawa ir ipratimu i sunkius griekus kajp girtibes, palejstuwistes, kejkimus , tingieimus ir kitus. </p><p>Tie błogi ipratimaj ira taj suszławas, żoles supuwuses ir użtruczitas szirdie tawa, katros smełk ir nubajg wisus giarus tawa pastatimus ir usidieimus, ir pakol jos giwens szirdie tawa, nedalejs paaukti ir prażidieti newienoj doribiej arba cnataj.</p><p>Aj! kad tejp sunku ira nujunkti nu pikta! newiens atsilijps. </p><p>Żinau tąn gieraj, jog sunku ira, bet atmink jog dangus ira użmokiesniu, o użmokiesni nieks negal rejkałauti, kas jo neużdirbs. Jog ir tu tarnuj sawo ir sąmdininkuj neużmokiesi, je kiaurą dieną patajkawa. Tejpat ir W. Diewas neużmokies tam dangu, katras par wisą sawą giwenmią patajkawa ir nieko diel Diewa o duszes sawa giarą nepadare. </p><p>Turi widurie dirwas sawa kiarą seną kijtą, ąnżulini, mażne uż kożna siki ardams żagrę uż jo użkliudaj, ir iszto apmaudings, jog turi gajszti darbi sawa, tari: rejk siki atsidieti ir tąn kiarą iszrauti; ir tol łopetu ir kirwiu apej ji żuni, kol jo butinaj neisznowiji. </p><p>Kiekwienas błogus paprotis, ira taj kiars, gieraj szirdie tawa isiszaknejes — i ji tad użsigawi, sutrup wisi tawa iszganingi usidieimaj. Tark todiel karta: turiu tąn kiarą, tąn blogą paproti iszrauti isz szirdies mana, nes mani gajszen ir uszsto keli pri Diewa mana, pradiek tiktaj szirdingaj siłotus, je ne uż karta tad pomażu, pomażu, nepalaudams wiltijs Diewuj, wis kąn pawalosi. </p><p>Kłausik mana brołau, kad kas tau szejp pasakitum je par kiaurą dieną ne wiena karta nepakiejksi, nepiktżodżiausi ir nieka pikta neisztarsi, tada asz tau użmokiesiu szimta raudonuju, bet noris kartą pakiejksi, ar kąn piktą isztarsi, tada tu man tus punigus użmokiesi. Tuokart użtikra tejp sau padumotumi: jog gieriaus man szimtą raudonuju paimti, nekajp szimtą duoti, ir isz tos priżasties jaustumi gieraj ant kiekwiena żodi sawą. Todiel kąn gałetumi padariti diel szimta raudonuju, arba to paties negalietumi padariti diel małones Dangaus ir iszganima duszes sawa. </p><p>Kad norietumi dasilejsti koki giedinga grieka, jog nu to użsiturietumi, żinodams, paregiesint tawi tąn darant, żmones, — o kad Diewas nepalaunant wejz ant tawęs ir wisusłapcziausius tawa darbus mata, argi tas tawes ne użturies nu pikta? Je ne! tada tu didziaus bijes ir giedis swieta, nekajp paties Diewa. </p><p>Diewas wisur esus wejz i mani tejp dumoje pri kożna żigi Izidorius, ir todiel niekumet ticziomis nesugrieszije, o tejp Szwęntu palika. </p><p>Kad ir mes atmintumem jog esam akiwajzdoj Diewa, tad niekumet ticziomis grieka nedasilejstumem! ir ligej kajp Izidorius szwęntajs taptumem. </p></div><div type="chapter"><head>PARSKIRIMAS ANTRAS. Tiewaj Izidoriaus ir elgimos jo mażusi metusi </head><p>Izidorius artej piles wadinamos Madrit, menkami giwenimi ir isz wargdieniu tiewu, użgime. Bet ne! ne isz wargdieniu, bet isz turtingu, nes diewabajmingu ir milestoj W. Diewa giwenantiu tiewu. Nes kas tur milestą Diewa, tas wisudidżiausemi wargi, wisudidżiausie neturtie, arba ubagistie, turtingesnis ira uż tąn, katras ir tur wisuapstiausius turtus ir nesurokuotą łobi, o rustibe Diewa kiba ant gałwos jo. </p><p>Tiewaj Izidoriaus netiktaj patis mileje Diewa ir garbina, bet ir wajkus sawa isz pat mażistes moke małones ir bajmes Diewa. </p><p>Tiewaj ir motinas je noret sułaukti dżiaugsmą isz waku jusu, darikiet ir jus tejpat, o Diewas palajmins jums. </p><p>Wos Isidorius, pradieje kalbieti jau ir tujaus mokieje parsiżignoti, o poterelus sawa, kas rita ir wakara nobażnaj kalbieje, diekawodams Diewuj uż apturietas gieradieistes o mełdaudams nauju. </p><p>Niekumet nejoki darba nepradieje nepasipraszes padieima Diewa o Diewas jam łajmina. </p><p>Wisumet buwa linksmus ir kontents, noris taj nekarta, kajp tad ant swieta iwajrej atsitink, neturtą ir badą gawa prikensti; nes gieraj żinoje, jog tas kurs majten pauksztelius, gires ir lilijes łauka tejp grażej aprieda, ir żmoguj Jumi pasiklowusem, nedalejs prażuti. </p><p>Tiewams, wiresnims ir pardietoims, buwa wisami pakłusnus, je tas kas buwa isakita padariti, nebuwa su użrustinimu W. Diewa ir patrotu artima. O tąn wis, kas jam buwa isakita, atlika grejtaj ir linksmu szirdi. Łabiausej wisims norams tiewu sawa wisumet siłojes użganą padariti, nes Iis gieraj parmane tąn prisakimą W. Diewa. Godok arba szinowok tiewą tawą ir motiną tawą, idant gieraj giwentumi ir gieraj cze tau kłotumes ant żiames! ir tąn: jog kas kłausa wiresniuju, tejp, kajp ir paties W. Diewa kłausitum. </p><p>Je tau Tiewaj ir pardietoiej isaka atlikti tąn, ko tu pats gejdi; tuokart ira lengwu buti pakłusnem — pawejzdon: je tau isakitum gerti, walgiti ir kit kąn toki, bet je tau isakis atlikti tąn, ant ko nemażiausi sawiep nejunti nora, a wienok tą padarisi be murmieima ir neiszbajmes żmogaus, bet isz małones Diewa, tuokart, nupelnisi didi użdarbę pas Diewa ir pas swieta, ir tuokart tad tikraj diel dangaus dirbsi.</p><p>Izidorius pagal siłu ir gales sawa isz pat mażu sawa metu darbawos, nes żinoje, gieraj, jog kas patajkau, tas ir duonas kąnsni newerts. Budami dar mażutiu, wos tiktaj saule tekieje, gindawa jau Iis aweles sawa ganikłon ir rupej daboje kad kur iszkados kam nepadaritum, atmindams wisumet ant tu żodiu: nedarik kitam to, ko nenori kad tau kiti daritum. Su awelems sawa ko małoniausej apsejdawa, skire diel ju wisugieriausi noris ir tolimą ganikłą ir wietas pawiesingas. Łajkuj atejns użmirszdams ir ant sawa pawargima ware jes gerti i czistus upelus — Nemusze, nekejke Iis aweliu sawa, nes atmindawa ir jes esantes sutwierima Diewa, ant kurio neder gajlinuoties. </p><p>Ne karta Izidorius atsisiedis pomedziu, wejziedams ant dangaus tejp grażi, twaskanti ir giedra, pats sau kalbieje: kajp taj didis ir daugalis ira tas Diewas, kurs sutwiere dangu ir żemi! o kajp gieras tas Diewas kurs sutwiere wisa wieta ir wis kąn kasant jo atsirand diel żmogaus! a żmogus nenor Jo nepażinti nej milieti! Prisikłausidams tejpogi tąnkiej giedoimuj iwajriu pauksztelu, kalbiedawa dusze sawa: Ne protingi sutwierimaj kajp mok ir kajp gal garben sutwertoi sawa ir niekumet sawa giedoimu Jo neużrustins! O żmogus, tąn bałsą, kuri jam Diewas dawe ant garbies sawa, didej tąnkiej apwert ant pażiejdyma duszes sawa ir papejkima Majestota Jo aukszcziausi, neatmindams, jog uż kiekwieną nedorą ir nerejkalingą żodi, rejks iszduoti sunki skajtlu prisz W. Diewa! ir wietoj wartoima kałbos sawa ant palinksminima, paguodima ir pamokima broliu sawa, apwert ję ant ju prispaudima, pawarginima, parsiekioima ir papiktinima, — Kajp asztrie pejliu, leżuwiu sawa pażejd szirdi artima sawa pliesza ir draska gierą jo garsą. </p><p>Aj! bajsas taj dajktas tie kiejtimaj, tie piktżodziawimaj, apkałbas ir sumajszimaj leżuwiu. I je taj użtrauk rustibę Diewa ant wisu numu, wisos kajmos, miesta, o tąnkiej ir ant wisos żemes. O pasku stebemos arba diwijemos, dielko mums tajp błogaj wedas, dielko tijk pikta, tijk wargu, prispaudimu ir błogu metu datiram? O kajp mums gal gieraj kłoties, gieraj westies, kad mes patis sau ir kitims par tus kejkimus ir piktżodżiawimus wisa ko pikta norem ir giejdam, ir sawi ir kitus wisoms perkunijoms ir wisims welnems atiduodam, kajp tartumi wiena nebutum gana idant mus wisus nelajmingajs ant amżiu padaritum. </p><p>O kąn ant to besakiti, kad tejp didej tąnkiej łosnus tiews ir łosni motina kiejk ir pikt żodżiau wakus sawa? Bet atminkiet gieraj tiewaj ant to tejsinga priżodi: kajp kas pasitajsis tejp ir iszmiegos. Kiejkat wakus sawa atminkiet jog tas prakejkims uszkris ant galwos pacziu jusu. Prakiejkti nu jusu ir iszmokiti piktaj sunaj ir dukteris jusu, jus patius paaugi, kiejks. Amżina prapultis diel ju! amżina prapultis ir diel jusu! </p><p>Ne tejp elgies tiewaj Izidoriaus. Iis nu pat  mażu metu numusi tiewu, negirdieje newiena kiejkima, newiena pikta żodi. Tiewaj moke Ii melsties o ne piktżodżiauti; łajminti kiekwienam o ne kejkti. Ne tejp, kajp szęgadini pas mus ir newienusi numusi atsitink, jog waks, kurs dar nemok isztarti warda W. Diewa nemok żenkłą kriżiaus S. padieti, o jau su wardu welni, szetona ira gieraj abgudis. Nemok litanijes pri Motinas Diewa o iłgą litanię biauriu żodiu, kiejkimu ir piktżodżiawimu iszkalbies. Aj! brolej mana, pakol pas mus tejp bus, newilkiemos łajmes W. Diewa, newilkiemos gera kłojemos ir geru metu!</p><p>Izidorius nu pat mażu metu pradieje mileti Diewą ir Jam tarnauti, todiel ir Diewas nu pat mażu metu pradieje jam lajminti ir kożnami atsitikimi jam padieti. </p><p>Isz kiekwienos wałąndeles Izidorius siłojos naudą dwasiszką apturieti. Ir tos wałąndas, kures Iis parlejda ganidams sawa aweles pokałnus ir atkalnes nenueje jam ant nieka ir nenuleke su wieju, nes wis tas, kas apsukuj jo buwa, ant ko wejzieje ir kąn girdieje, primindawa jam W. Diewą, ir dumą jo ir szirdi pri Jo pakiałdawa. </p><p>Kad sens szuo kundis rupus ir jautrus sargas awiu, ant bałsa Izidoriaus gałwą iszkielis, sprandą parenżis wisgindams uodegą pri jo atbiega ir mejlinos pri koju jauna pona sawa, Izidorius głostidams ij dumoje sau szirdie: szitaj tas be prota żwieris, uż tąn szmoteli sudżiuwuses duonas ir uż tąn pliką kaułą katru jam pametiu, uż wieną małoni pażurieimą ir pagłostimą, tejp ira jautrus, małonus ir isztikoms; o żmogus, katram Diewas tyk milestu ir gieradieistiu sawa dawe ir duod nu katro wis turem — be katro szwenta apwejzda wisi prażutumem, tas żmogus użmirszt apej Gieradieji ir Wieszpati sawa, papejk ir użrustin Ii ir dar juokas ir linksminas, noris gieraj żina Diewa ant sawes esanti użrustinta. Ir bieg ir szalinas nu Tawes Diewi kad Tu tejp piłnu tiewiszkos małones bałsu szauki pri sawes! bieg nu Tawes, kajpo nu nebendra ir parsekioji sawa! Tie dumoimaj pripildidawa kartibi duszę Izidoriaus, nes mileje Diewą ir norieje kad Ii wisi żmonis miletum, o parimts skausmu szirdies ant tejp didi użsimirszima żmoniu, pułdawa ant kieliu iszkeldiniedawa rankas i dangu — ir balsi małda jo iszduodama garsą po pustus łaukus tolij girdieta buwa.</p><p>Ne tejp darie Izidorius, kajp szęngadini dara jauni berniukaj ir jaunas mergikias ejdami i łaukus arba gindami i ganikłą galwijus. Nekarta ije neiszmintingesnej ir pajkesnej apsejn uż patius galwijus. Pajkistiu, swewaliu, daużimos ir pasilejdimu piłnaj, nugian aweles ir galwijus i wisobłogiausi ganikłą, kur tikt patis dagej ir żolie niekam nederanti aug; nes tin ims arcziaus ir luosiaus — o kad galwijej iejs, i swietimą iszkadą piewas ar jawus, netikt nerup ims iszwariti, bet dar isz to dżiaugas ir juokus dara o tąnkej dar isz ju atsirand tejp nełabi jog ticzioms gen galwijus ir giwolus i swietimą iszkadą ir arklejs naktimis ticzioms piewas iszgana. Po galwijus ije iszsimoka wisa pikta, tin tu keikimu, tin tu juoku nepadoriu, kałbu piktu, dajniuszku błogu. Kułas daużos, szokinie, drabużi pliesz, o ant Diewa newiens neatmen, newiens nepadumo jog Diewas ant ju wejz ir Aniołs Sargs szalip ju ira. </p><p>Ir tejp jauni berniukaj ir jaunas mergikias isz mażu ir jaunu metu ant wisa pikta pagundat, ir kas cze par stebukłas, jog Diewas atejus jums i metus nełajmen ir jog wargusi, neturtusi ir prispaudimusi par wisa amżiu sawa turet żuti. </p><p>Duok Diewe idant tas pawejzdas jauna Izidoriaus wisa jaunumene ant giera paragintum ir idant wisi sekdami ji, galetum pałajminimą W. Diewas apturieti. </p><p>Wakaruj atejus, Iizidorius buri awelu sau paklusnu, gindawa numon ir rupej wisas parskajtes, sudaridawa. Ir tejp jam linksmaj ir łajswej kiekwiena diena bęgies, nes kas mił W. Diewa, tas ne tur priżasties buti nuludusiu. </p><p>Wisi sodoj arba kajmoj pagrisztanti su awelems jauną giarą Izidoriu nuszirdżej swejkina ir kalbina, nes Ii wisi, ciełoj kajmoj ir seni ir jauni mileje. Ta ira tejsibe wisudidżiausi jog katrą Diewas mił ir katras Diewa mił, tąn ir swiets mił. </p><p>Newiena motina pawidieje motinaj Izidoriaus toki sunaus. Ir tu rasint motina ar gaspadine kad tąn skajtaj arba kłausajs, padumosi sau atsiduksiedama. Aj! kodiel mana sunus niera toks? kodiel? o taj todiel, jog ir tu nesi toki motinu, koki buwa motina Izidoriaus! Netolij krint wajsius nu medi. Duok tiktaj wajkuj tawa wisami gierą pawejzdą, mokik ji kad butum diewabajmingu, wieżliwu, doru, tiku, darbiu ir rupiu, melskes su juo ir uż ji, o sułauksi dżiauksmą isz waku senatwie sawa — o kitejp ełgdamos tajsaj tiktaj diel sawes griaużimus saużinies ir wargus cze ant żiames o gal ir ant amżiu. </p></div><div type="chapter"><head>PARSKIRIMAS TRETS. Izidorius jaunikajtis </head><p>Nejuntant pareje mażi metaj Izidoriuj — Augdams metusi, auga wenkart doribiesi ir milestoj pas Diewa ir żmonis. Pakajus, linksmibe ir luosibe giwena szirdie Jo ir rejszkies ant Jo wejda. Pawargelistę ir neturtus, katrie tąnkiej Ii łankidawa, pakiałdawa su wisudidżiausi kąntribi ir pasikłowimu walej W. Diewa, wisumet ir użwis Diewuj diekawodams, nes gieraj żinoje, jog wis kajp giars, tejp ir błogs isz rąnkas Diewa paejn. Todiel kita nieka nebijoje, kajp tikt wiena grieka. </p><p>Ant nieka niekumet neguodies ir ant nieka nerugoje. Pasigaiłdawa wisumet pawargelesni o turtingesniuj niekados nepawidieje. Linksmaj walge duonas kąnsni kruwinaj użdirptą, ir tuo dar su kiekwienu dalijos pawargielu. </p><p>Saule tekąnti wisumet jau ji atrada bekłupanti prisz abrozda nukriżewota Iszganitojaus arba Motinos Diewa arba S. Izidoriaus Arciwiskupa miesta Sewilli, użtaritoji musoji Izidoriaus, katrą ir Iis ir jo tiewaj ipatej garbina ir mileje. Tam szwentujuj atidawe tiewaj i abginima mażą dar sawa Izidoriu, katro Iis apginima ir użtarimą wertu paskuj pasirode. </p><p>Negana ira to, jog nesziojem wardus Szwentuju pri krikszta ir pri padrutinima mus tikieimi szwentami duotus, bet je norem datirti Ju apginima ir użtarima, turem sekti butinaj ir Ju doribies. Wadinis Jons, Juzaps, Wiktorius, Antans, Izidorius, Ona, Barbora, Kotrina arba kitejpkajp, wardą sawa gieraj żinaj — bet giwenimas tawa ar ira ligus Ju giwenimuj? ar seki Ju pawejzdą miledams tejp Diewą ir artimą kajp Ije mileje? </p><p>Siłojis rupej dasiżinoti apej wis, kąn tawa kums ir kumajte, kąn tawa kajmins ir kajminajte dara, ne todiel kad kąn giera nu ju pramoktumi, bet todiel kad jus iszjuoktumi ir iszpejktumi prisz swieta. Oj! siłokes gieriaus dasiżinoti apej tąn, kąn tawa szwenti użtaritojej arba patronaj ir użtaritojes dare, kokiu budu dangu nupelni ir kajp nut tijk milestu ir pałajminima W. Diewa jau cze dar, ant żemes tebgiwendami użdirba.</p><p>Nepraeje niekumet Izidorius pro kriżiu arba szwenta koki stowiła kiapures nenutraukes, gałwos nenulenkes, nepardiejes su didielu nusiżeminimu żenkłu kriżiaus S. swejkindams szejs arba kitajs żodejs: Kursaj uż mus nukentiejej kąnczes JEZAU KRISTAU susimilk ant musu, arba garbinam Tawi ir szłowinam Pone JEZAU KRISTAU nes par smerti tawa atpirkaj szi swietą! arba kitos kokios maldeles nesukalbiejes ir atsiduksieimą nepadares o wisumet diekawoje Diewuj uż atpirkimą sawes ir wisa swieta isz kalini szetona. </p><p>O mes didelej tąnkiej praejnam pro kriżiu kajp pagonis ne kepures nutrauki nej gałwos nulęnki nej atsiduksieje ir nepadiekawoje Diewuj uż atpirkimą musu. </p><p>Atsitink musu kraszti nekuriosi wietosi, kur ne tiktaj pri butas bet ir wisoje kajmoj niera newiena kriżaus. O tąkesnej pas mus tas atsitink, jog kriżej pas mus ant kialiu ir łauku supuwi, parkripi — bewirstu, be munkas, arba munka be ranku, koju, be gałwos. Bajsus tas ira dajktas! Todiel isz musu ir netikelej juokas. Kas cze parsunkums tokius kriżius iszrauti ir tin pat je gal sudeginti, o kitur, kur pats kriżius giars, nauję munką prisegti. </p><p>Todiel jog mes użmirsztam garbinti arba szinawoti tąn żenkłą iszganima, tąn kriżiu S., Diewas parlejd ant musu ir ant wisu numu musu, ir ant wisos kajmos iwajrius kriżelus arba prispaudimus, kajp błogus metus, neturtą, badą, ligas ir t.t. </p><p>O kijk atsirand pas mus numu ir butu, katrosi nerasi munkas JEZAUS KRISTAUS — nej wajda arba abrozda szwenta pakabinta ar prisegta. Sienas tuszties kajp pas żida ir netikieli. Niera nieka toki numusi, kas galetum żmonims priminti bumenę Diewa, arba giwenanti su mumis ir wejzanti ant musu wisu darbu ir apseimu ir todiel tąnkej apej Ii użmirsztam ir neatminam jog Diewas wisur, ir wisumet ir ant kiekwienos wietos wejz ant musu, jog nu akiu Jo ne wisudidżiauses tąmsibes nakties mus neużdenks ir jog Aniołs sargs ira neatstois draugs wisu darbu, kałbu ir dumoimu musu. </p><p>Aj! je apej Diewa cze bumene użmirszi, niera to pikta, katro cze nepadarisi! wagistes, razbajej, sziebristes, girtibes, swetmoteristes ir kitas nedoribes bus dali tawa. O koki to wisa bus pabąnga? koki? kam cze pasakoti, pats tiktaj apej sawi apsiżwełk, o ajszkiej numanisi. </p><p>Bepigu kad żmogus giwentum padorej ir diewabajmingaj, o wis tuokart kuo gieriausej kłotumes. </p><p>Izidorius ar tad wiens ar terp żmoniu ar numusi ar łaukusi wisados buwa linksmus, giedoje wisu bałsu, ne dajniuszkas swietiszkas bet diewagarbingas szwentas bażniczes giesmeles, tejp jog garsas po wisa apikajme skąnbieje. </p><p>Ir toki ejłu Izidoriu małonej ir łajmingaj biega diena po dienos , pawasaris po pawasasari ir nejusti nepajuta kajp isz jauniki i ciełą wirą pauga. </p></div><div type="chapter"><head>PARSKIRIMAS KETWIRTAS. Izidorius sto uż berną pas Pona Wergas. </head><p>Nusimanidams Izidorius turis jau sawiep gan stiprumą arba siłos ant darba, norieje ję naudingaj ant ko apwersti. O kad maża buta jo tiewu, padieimo Jo nerejkaława, nenoriedams buti patajku, pristoje pri wiena turtinga mieszczionies piles Madrit, wardu Jona Wergas, tarnauti, katras Ji padieje ant pridaboima ir iszgewenima didiu sawa łauku, kurius turieje netolij to miesta. </p><p>Gieraj żinoje Izidorius jog Ii Diewas ne pri kaławiji ir płunksnas bet pri żagres, sprugeła ir kirwe sutwiere. Nepadare Jo karejwiu nej rasztininku bet artoju; ir jog wale Diewa ira toki, kad ne jam kiti, bet kad Iis kitims tarnautum, ne kad Jis kitims, bet kad kiti Jam isakitum. </p><p>Parstojis ant paszaukima sawa, nemurmieje, neraudoje, negoudies pri wisu sunkiausi darba, bet tikraj ir isz szirdies ponuj sawa tarnawa, nekajpo żmonims, bet kajpo Diewuj tarnaudams. Pona sawa łauką turieje kajp uż sawa łoma — iszgiwendawa ji kuo gieriausej, bauksztidamos idant par sawą nerupesni ir apsilejdimą ponuj sawa kokios patrotas noris wisumażiauses nepadaritum. </p><p>Ne tejp Iis dirba, kajp taj daug pas mus dirb et bilitiktaj nu rąnku nustumti ir nu akiu atmesti. Dirb wis tejp tinginej, tejp nerupej ir palengwu, jog tąn, kąn galetum wienoj wałąndoj atlikti, wos ne wos uż pusi diena atliks. Nenor ije apej tąn żinoti ir girdieti, jog kas patajkau, tas newertas ne duonas kąnsni. Ałgos sudierietas mok szaukties, bet tegul pakłaus saużines sawa ar jos ira werti, ar ję użdirba?</p><p>Tokie neatmen ant to, jog ije par sawą tingini Ponuj ir gaspadoriuj patrotą daridami, didesni sau patrotą padara. Nes ponuj ir gaspadoriuj patrotą daraj ant turtu o sau ant duszes. Todiel uż tawa toki tingini ir nerupesni wisumet tau błogaj kłojes, nes Diewas tawęs nemił o swiets neapkint ir apgarsin. </p><p>Izidorius su wisu kitejp darba pradiedawa ne kajp pas mus, bernaj, tarnaj ir sumdininkaj praded. </p><p>Żinoje gieraj jog kas su Diewu diena praded, tam Diewas par wisą dieną padies. Pradiedawa todiel kiekwieną dieną, kiekwieną darbą nu małdos ritmetines, o bajgi ant małdos wakarines, ir mażuj teatsiras tokiu dienu giwenimi Izidoriaus (kajp ludij raszitojej Jo giwenima), katrosi butum aplejdis kłausiti Misziu S. </p><p>Iis nedumoje tejp atkalej, kajp taj pas mus nekurie dumo; milestą W. Diewuj daru, kad tejkses kumet i Bażnicze atejti, kajp tartumi, ne mes W. Diewa, bet Diewas musu rejkałautum. Wos nedieloj pamatosi jus bażniczioj, dar id tad nekożnoj. Bet ar ira toki diena, katroj negaletum ju girtuwie arba karczemoj atrasti? kame tijk wałandu ant tusztiu ir nerejkalingu kałbu, o dar tąkiej su nupleszimu szłowes artimuj, parlejd, jog netikt wienu bet ir keletą Misziu S. but galeje iszkłausiti. O kałb sau isz tokiu kiekwiens: asz neturiu łajka kłausiti Misziu S. Oj! idant tijk tiktaj łajka par giwenimą sawą te iszgajszintumi, kijk iszgajszini ant bażniczes, gieraj tau butum ant duszes ir ant kuna! </p><p>Prisipażink tiktaj, tikraj żmogelau! jog ne łajka bet giera ir tikra nora neturi, kad tas butum, neturietumi nejokios klutes ant kłausima Misziu S. netikt kiekwiena szwenta diena bet tąnkej ir darba diena. </p><p>Turiek wisumet su Izidoriu ominie szi senowies tikrą priżodi: </p><p>	Miszes szwentas darbi nepawelins</p><p>	Pastniks prigulentej użłajkits nenumarins</p><p>	Alużna duota pawargieluj nepaubagins</p><p>	Swetims dajkts piktaj igauts neprabagotins.</p><p>O pasiraginsi netikt ant tąnki kłausima Misziu S. bet ir ant kitu gieru darbu łabiausej isakitu nu Bażniczes S. </p><p>Kajp Izidorius par kiaurą nedielą tikraj ir szirdingaj dirba, tejpogi tikraj ir szirdingaj kas szwentą dieną ant garbies Diewa parlejda. </p><p>Turiedawa Iis wisumet ominie jog Diewas szwenta diena ne ant to palika kad Ii toj dienoj dydżiaus papejktumem ir użrustintumem, ne kajp kitosi dienosi; o kas pas mus didelej tąnkej atsitink, nes kumet didesnes girtibes ir palejstuwistis je ne S. diena? bet idant toj, didesni Jam garbę ir szłowę atiduotumem, diekawodami uż praejtą nedielę o mełdami padieimą ir pałajminimą ant atejnantes. Bet je nauję nedelę nu użrustinima Diewa pradiesma, tad ko giera galesma wiltijs? Wisas darbs musu kiauros nedeles, męnkaj prażus. </p><p>Neaplejzdawa Izidorius nekokios nabożenstwas szwentos dienos, parakwijes sawa bażniczioj. Didele tąnkej regeje ij wisi, kajp su wisu dydżiausiu nusiżeminimu atlikes prigulentej S. spawiednę, kuo diewamilausej priimdawa Szwencziausi Sakramentą. Miszparu niekumet ne pralejzdawa. Buwoje ant kiekwiena bażniczes pamoksła ir rupejkłausies Kunega Klebona iszguldinieinte pasłaptes tikièima S. ar katekizmas, o tas katekizmas tejp gieraj parmane ir mokieje ant pomietes, jog galeje ir kitus mokiti, kąn tejpogi ir nuszirdżej dare, łabiausej iłgajs rudens wakarajs, pri żiuburi darbuodamas. </p><p>Kajp paleda negal szwiesibes saulis apkensti, tejp ir błogi żmonis negal be pawidieima ant doribiu kitu wejzieti. Buwa tarp draugu Izidoriaus ne maż bernu, katrie pamiegi palejstuwistiesi, girtibiesi, wagistiosi ir kejkimusi, wisejp siłojes ir Izidoriu nu tarnawima Diewuj atraukti, o priwersti ant to, idant su jejs szetonuj tarnautum. Bet wisi ju siłojemos ant nieka iszeje. Izidorius nedawies apwilti, nes żinoje, jog tie parkalbieimaj ira kajp tas emałs, katrą pauksztininkas paded, kad neiszmintingą paukszteli sugautum — kajp tas slijks ant meszkieres, katrą żwejis imet i ąndeni kad neapżwalgi żuwelę isztrauktum. Biega, szalinos nu tu żabangu, katrus szetons su padieimu nedoriu żmoniu paspende diel ipajnioima neatsargiu dusziu. </p><p>Buwa Izidorius diel kiekwiena gieranoris, tajkus, padarus, paklausus bet i artimą ir didi bendribę nenorieje suejti, nes kajp sako żmones su kokiu kas parstowi nietokiu ir pats randas. Padiek obułą supuwusi szalip swejka, supuwis nu swejka nepasitajsis, bet swejks nu supuwusi pages. Ir tejpat, kad żmogus giars didej susibendrau su blogu, blogs retaj kumet nu giera pasitajsis o giars nu błoga mażne wisumet błogu paliks. </p><p>Draugininkaj Izidoriaus nepałaużi Jo nejokiu budu po sawes, noriedami Jam uż tąn atmoniti, apskundi Ji ponuj tardami: jog Izidorius ant bażniczes ilgas wałandas klejd, patajkau ir apej darba nerupinas, par kąn wis, nemaża patrota Ponuj dedas.</p><p>Ant apginima nekalta tarna Diewas pats pribuwa ir bediewius apskundiejus iszkalioje, kajp tolaus pamatisma. </p></div><div type="chapter"><head>PARSKIRIMAS PENKTAS. Aniołaj ar uż Izidoriu jam bażniczioj esant — ir Izidorius apjam butą mirus tiewams sawa </head><p>Pons Wergas girdiedams tokius apskundimus, usirustina ant Izidoriaus. Wienok norieje pats dasekti ar tie apskundimaj ir pakaltinimaj ira tejsingi. Ar Izidorius gajszinas, paskiaus kajp kiti stodams pri darba. Todiel wiena rita, kad Izidorius kajp wisumet, pirm stoima pri darba, nueje bażniczion iszkłausiti Misziu S. atejn Pons Wergas pri darbininku diel dasekima kijk Izidorius o kijk ije lig to łajka suarre. Isztoła jau atejdams Pons Wergas pamate dirwoj Izidoriuj użduotoj, du jungu, grejtaj ir gieraj bearantin. Dumoje Is isz pradżios jog Izidorius jauzdams jo ateimą tus du jungu pasąmde arba nu ko iszmelde diel paskubos pawiełuota darba. Bet kad Izidorius tuoipieden griszdams isz bażniczes, pri sawa junga ateje, tie du jungu akiesi Pona Wergas isznika. Stebiedamos tam didelej, kłaus Izidoriaus, kino tie du jungu buwa? Izidorius apej tą pakłausts, ligej stebiedamos, su wisu tikribi ir nusiżeninimu szirdies atsaka: asz apej tąn nieka nieżinau. Nieka ant padieima newadinau, tiktaj pati wieną Diewą. Iis tejkies darbuj mana pałajminti, tą stebuklingą atsiuzdams man padieimą. </p><p>Wergas susiprata kaj didi łobi turis Izidoriouje. Paeje użgiedints ir palinksmints, atidujodams ir sawi ir wisus numus sawa małdoms Izidoriaus. </p><p>Pons Wergas ir kiti wisi pasiergiedawa jog łauks nu Izidoriaus iszgiwents, tolimaj didesni ir gausesni wajsiu kajp kitu iszduodawa. </p><p>Tejp tad Diewas jau ant szio swieta łajmen tims, katrie tikraj ir szirdingaj Jam tarnau bet neligej didesni garbę ir pałajminimą atejnantami tajsa. </p><p>Izidorius mirus Tiewams sawa apjeme maża ju giwenimą ir gaspadoriu tape. </p><p>Wiena karta, kad Izidorius bażniczioj kłause Misziu S. atbieg wirpiedams isz nugąnsti mażutis praneszti, jog wiłkaj gajniojes jautius jo. Izidorius wargulis, katro tuokart mażne wisus turts, tas jungas jautiu buwa, małonej ir tilej atsakie: ejk sunajti pakajuj, tegul dedas wale Diewa. Pasibengus Miszioms S. nueje Izidorius i łauką o atrada wiłka negiwa pas jautius dajlej jedantius. </p><p>Tokie ir tims ligi stebukłaj ajszkiej roda, kajp didelij mileje Diewas Izidoriu. Ir Izidorius tejpogi kas diena didżiaus o didżiaus mileje Diewą ir doribiemis sawa kaskarts grażesnioms garsinos. </p><p>Nieks jo niekumet patajkaujęnt nemate, meldies arba darbawos. Je ant łauku ko dirbti nebuwa, bruzdi apej numus, wejzieje kad wisur butum wieżlibaj ir kiekwiens dajktas sawa wietoj. Ir todiel kożnas stebejos, matidams Izidoriaus numusi tejp didi wieżlibistę. Kiems jo kas diena kajp ant wieliku nuszłouts. Troba iszbaltinta; Łangaj nupłauti, jog małonu buwa pro jus żiurieti. Stałaj ir suołaj nutrinti, o koks grażums darżeli żoliu? o darżas wajsiu arba sodnas koks? noris mażas bet piłnus ir riedej pridajkslitas obelems, gruszajs, sliwajs, wisznioms ir aszoktejs. Ten pat kraszti apinojes o pagal jo ejła auliu kajp karejwiu. Kąn cze besakiti apej jo piewas iszwalitas, nugriebstitas, rawaj ir parkastas ir sawa łajki użdriaustas? o kąn apej laukus wisugieriausej iszgiwentus? apej arklus, jautius, galwijus ir giwolus swejkus, dajlus ir grażius ant pawiejzieimą? Wienu żodżiu Izidorius ciełoj kajmoj arba sodaj buwa wisugieriausis, iszmintingiausis, darbiausis ir diewabajmingiausis gaspadorius, katrą kiekwiens godoje, mileje, kłausi ir wisusi atsitikimusi eje pri jo pasiroditi. Izidorius ant wisa turieje łajką nes Iis ne mażiauses wałąndeles wełtuj neparlejda. </p><p>Nieks niekados newiena żodi biauri, bodi, żiaudi, asztri nu jo negirdieje, a wienok ukie jo eje wis kuo riedniausej. </p><p>Aj! netejp taj, netejp pas mus szęngadini dedas. Uż wisu mażiausi nukaltimą, uż męnką nieką, kajmens kajminą, wirs patę, o pati wirą — tiews sunu u sunus tiewą, motina dukterį, o duktie motiną, gaspadorius berną o berns gaspadoriu, gaspadine mergą o merga gaspadinę kiejk, kalio ir biaurejs żodejs prawadżio. Isz niewieżlibos ir biaurios ju burnos kajp atrubes isz majsza birst wisudargiausi ir nedoriausi żodej. </p><p>Norags uż akmens użblius, giwolis nepakłausis, galwijes i iszkadą iejs, pats kur usigaus, darbs nepawiks, ira jau tin kejkimu ir musziu galwiji begała. O be welniu niekad neapsejs.</p><p>O be prota ir iszminties żmonis! kodiel nepadumojet ant ko tie kejkimaj jus atwed? kodiel jums ant omines neateju jog par tus kejkimus wisokos nełajmes tejp duszes kajp ir kuna ant sawes użtraukat. Negana to, jog iwajri prispaudimaj, liga, wargaj, pripotkaj, badaj, ugnis ir t. t. bus cze ant żiames doli jusu, bet dar ant dideli paojuma istatot iszganima duszes sawa. </p><p>Daboketies kad jus Diewas neużilga nepaszauktum uż tus kiejkimus ant bajsi suda sawa. </p><p>Pasakik tikraj brołau! ar daugiaus rejk ant to łajka, kad isztarti: „Diewe tau atlejsk” „Diewe tau padiek” kajp „kad tawi arba mani welnej pagautum. </p></div><div type="chapter"><head>PARSKIRIMAS SZESZTAS. Izidorius wed patę </head><p>Po iłga ir rupi pasidumoima, karsztaj melzdams Diewa, kad jam aprejksztum walę sawą, isimane Izidorius iejti i łuomą, arba stoną motiristes; ne diel palikima didżturtiu ir ne diel kuniszkas goslibes, bet kad igitum isztikamą draugininkę kelones sawa, ant żiames. Katra su juomi draugiej ir linksmintumes ir wajtotum, dirptum ir Diewa garbintum. </p><p>Żinoje gieraj Izidorius, kajp taj ira butinas ir didis dalikas giwenimi żmogaus, patę westi! Kajp ta łajme żemiszka o didej tąnkej ir amżina nu gieros arba błogos paczios priguł! o kajp dajktu ira didelej sunkiu, gierą tami daliki iszrinkimą padariti ir kajp tąnkej newiens grejtibę sawę ir neiszminti pri apskirima paczios, kruwinoms aszaroms par wisa amżiu sawa apwerkinie. </p><p>Bet Izidorius jog tąnkiej isz tikros szirdies tąn gismelę giedoje: </p><p>	Kas i apwejza Diewa sawa atsidous</p><p>	O wisu szirdi tikraj wisad Juomi wilses</p><p>	Drąnsej gales tarti, turiu apginieji Diewa</p><p>	Neatejs ant manes nejoki bajsi bieda.</p><p>Datire apwejza W. Diewa tami tejp didemi ir butinami ana wisa giwenima dajkti. Nes katras tiktaj wilti sawa Diewuj paded, tas ne bus niekumet użgiedintas. </p><p>Izidorius usidiejes tikraj patę westi, pradieje dumoti katrą isz mergajtiu sawa gimtoj kajmoj galetum uż draugininka apsiskirti. Kiekwiena su dżiauksmu butum jam rąnką ir szirdi sawą atidawusi! nu kajp neapsakita ira łajme toki wira turieti! </p><p>Izidorius maż teadboje ant to, ant ko żmonis tokiami atsitikimi wisumet atbo. Ir uż maż łajke tąn, kąn żmonis paprastinaj uż didi ir pirmą dajktą łajka, ta ira: skajstuma ir turtus. Nes żinoje Is gieraj, jog nej skajstums, nej turtaj, tikraj żmogu łajmingu padariti gal; bet tiktaj wiena pati skajsti szirdis ir turtinga doribiesi. </p><p>Ne iszkoje Izidorius sau paczios girtuwie ant tunciu muziku, wakarinku, kajp daug dara, nes gieraj tąnt żinoje isz datirima ir kiekwiens isz musu apej tąn geraj żina, jog isz tokios mergajties, katra i girtuwę łaksta, katra nakti pagał ant muziku iszsprukst, katra nakti pati wiena duodas numon lidieti, katra ant susieimu wienu antru kwortu ariełkas nepanekin; niekumet ne bus ne giera motina, nej giera pati ir nej giera gaspadine. Użtikra kajp gal buti gieru pati ta, katra wieżliwu nebuwa mergajti. Kajp gieru motinu bus ta, katra gieru niekumet ne buwa dukteri, kajp gieru gaspadini ta, katra tiktaj girtuwie rąnditijs te mokeje. O tu negieros szokinietojos, bet gieros rejkałauj paczios. </p><p>Newejzieje Izidorius ant graksztibes kuna bet ant graksztibes duszes, nes kur dusze grakszti, tin wisu biauriausis wejdas grakssztas ira. Graksztibe kuna be graksztibes duszes tejp kajp kruwa mieszłu sniegu pridenkta; graksztibe iszniks, sniegs suterps ir kas bepaliks? </p><p>Neżiureje Izidorius tejpogi ir ant turtu, nes żinoje jog pati tuopi, darbi ir apsukri, wisudidżiausiu ira turtu. Jog abrakielis duonas tejsingaj igauts gardesnis ira nekajpo ragażej ir kupini bliudi mejsos su swetimu patrotu. </p><p>Neprimerktu, aki wejzieje Izidorius ant elgimos tu mergajtiu, isz katru wiena norieje sau aprinkti uż moteri. Wejzieje kajp ji ełgas bażniczioj? kajp ant łauku pri darba, kajp numusi, kajp wajszesi? Ar ejn tąnkiej spawiednes? ar atidej kłausa pamoksłu ir katekizmu — Ar su berniukajs netur paslaptiu susieimu? o łabiausej wietosi atwangiosi ir pri tumsos. Ar grejtaj sukas pri darba szin łajkie ir pjutie? ar miegst riedoj ir liuoboj? Ar ne dajniou negrażiu dajniuszku? ar nelejdas nepadorej su sawim braiti? kajp jos apsein su tiewajs sawa, wiresnejs ir pardietojejs? ar ira szirdies miłaszirdingas? ar tur pasigajlieimą ant pawargelu ir t.t. </p><p>Turiedams jau apej tąn wis, gierą żinę, iszskirę sau wieną tarp daug, ir neapsigaudina.</p><p>Po sukalbieima Izidorius ir jo sużiedietine giwena kajp brolis ir sesuo, ne tejp, kajp pas mus po kajmas szęngadini atsitink. </p><p>Daugums dumo parwerstinaj, jo po sukalbieima arba sudierieima, wis jau kajp moteristie gielou, ir todiel tąkej dasilejzdami iwajriu neprideristiu, jau pirm winczewones rustibę Diewa użtrauk ant sawes. Ir ta ira priżastis, kodiel paskuj ne tur pałajminima ir padieima W. Diewa, bet wargusi, neturtusi, prispaudimusi, paskendis, wajto kiaurą amżiu sawa. </p><p>Izidorius dabar, dar daugiaus meldies, kajp pirmu. Tejpat dare ir jo sużiedietine; nes abiedu gieraj tąn żinoje jog westi patę, ir ejti uż wira, niera tas, tejp męnku daliku, kajp arkli ar karwę nupirkti, katrą kas wałanda gal ant jomarka iszwedus, parduoti ar iszmajniti; bet jog taj ira twirtas suriszimas ant wisa amżiaus, lig pat smerti. </p><p>Iszeje usakaj ir ateje diena wienczawones. Izidorius su sawa sużiedietini atlika prigulentej spawiednę — prijeme Szwencziausi Sakramentą ir tejp pastiprintu milestu Diewa, ne be drebieima ir bajmes, bet su wilti ir linksmibi, prisiartina pri ałtoriaus ir prisijke wiens ąntram akiwejzdoj Diewa, małonę ir tikimistę — Kunegs ant żiames o Diewas danguj, pałajmi na tąn suriszimą. </p><p>Swodbą, draugie kelu gieru bendru, susiedu ir giminajtiu padorej ir grażej atlika. Ne buwa tin ant swodbas neapsigierimu nej wajdu, nej apkałbu, kajp pas mus mażne wisumet atsitink, kur mażne kiekwiens girts ir i żmogu nepawiedus. </p><p>Prastas ira pas mus su wisu budas ir pejkams, ant kiekwienos swodbas, ant kiekwiena susieima ir ant kiekwiena pramone, kits kita apgirditi, ir mażne kiekwiens ejn ant bunkietas su noru apsigierima. Je iszmintingi gaspadorej po tas newartin prispirtinaj, apmaudingi swetej sugriżusis numon rugo ir pasako nieka liczes buwusi swodba. </p><p>Kodiel tu brolau mana prota nejemis! kodiel tu iszmintingaj nepadumoji? kodiel tau ant omines neatejn tas, jog swodbas paliktas ira ne diel apsiriima ir wajdu, bet diel bendrystes, dajli pasisznekieima ir giminajtiu su susiedajs padori pamileima. Kas cze bus par padoriste isz żmogaus i galwaji pawirsti ir nesiki su guzajs numon parejti; kajp tartumi negaletumet dajlej, padorej, grażej, wieżlibaj, be grieka, be użrustinima W. Diewa pasikalbieti, pasisznekieti ir pasilinksminti. </p></div><div type="chapter"><head>PARSKIRIMAS SEKMAS. Niera didesnes łajmes ant swieta, kajp sutikanti moteriste </head><p>Iwede Izidorius i numus sawa patę o winkart su ji naujas pałajminimas W. Diewa po stoga jo ieje, nes uż gierą patę niera didesni łobi ant to swieta. </p><p>Po minku stogu mażu numelu Izidoriaus, giwena pakajus, łajme ir wisoks Diewa padieims; nes rąnka Diewa ajszkiej ant kiekwienos wietas ir pri kiekwiena darba Izidoriaus ir diewabajmingos jo moteries regema buwa. </p><p>Pagiwenims ju nu pirmos dienos suriszima lig pat smerti buwa wisumet wienoks — ne tejp kajp duodas pas mus girdieti jog pirmusi menesiusi po wencziawas wirs ir pati kuo grażausej giwen — kajp karwelej arba bałąndej miłas; bet tankej neiszejs dar pors metu o kartajs kelets mienesiu arba ir kelets nedielu, o wis kas atsimajna ir szirdie, wietą małones użjam pawidieimas, neapikąnta tolaus barnej, wajdas ant gała ir muszej o uż tą, jok keletą mienesiu milejos, par wisa giwenima, neapsakint peszas ir muszas. Ir ta isz pradżios tejp tili buta, tąp tik ne pekłu su papiktinimu waku ir kajminu. </p><p>Bet tąn tur tejp buti kur niera małones ir bajmes Diewa — kur wirs ir pati nemok wiens antra godoti ir branginti — ir kur wiens antra neprikłausa. Wirs ejn sawa kelu, o pati sawa. Wirs sied girtuwie o pati po kumajties lieżuwius neszio — o kad i numus pagriżi pasimata pirmas ju pasiswejkinims; o tu girtukli! o tu palejstuwe! wietoj anu szwentu żodiu: Tegul bus pagarbintas Jezus Kristus, ant amżiu amżinuju. Amen. </p><p>Todiel numusi tokiu wisumet neturtaj, wargaj ir nierieda. Wajkaj aplejsti, nenuprausti, juodi kajp murinaj, puspliki, poteru ir katekizmu nemokąntis o raszta netijk — Galwijej neapżiurieti, męnki wos ant koju stowi — darżaj apaugi — łaukaj neiszgiwenti ir łajku nepasieti — o numusi kur tikt nepażwelgsi, wisur biaurej, niewieżlibaj ir be jokios riedas — o paskuj uż wisas nełajmes, neturtus ir wargus kalten taj Diewa — taj pona, taj susieda sawa; kad tuotarpu niera cze kits nieks kałts tu wisu nełajmiu kajp tu pats. </p><p>Nedors żmogus ne tur kita didesni neprietelaus uż sawa paties błogus pagiejdimus ir papratimus. Tingieimas, girtawimas ir palejstuwiste jau newiena ir ant szio swieta ir amżinaj prapulde. Tu pats par sawa beprotiste, neiszminte ir łajdokistę daugiaus sau paodisi, kajp gajsras, krusza ir błogi metaj.</p><p>Kur motieristej sutikima niera, tin nieks negal ranku ejti. Je noret kad jums Diewas pałajmintum wisami, wirs ir pati mileket ir godoket wiens antra pawejzdon Izidoriaus ir paczios jo. Ji mileje wirą sawa godoje ir wisamis jam pakłusni buwa, tejp kajp Diewas prisakie. Wale jo wisumet buwa diel jos szwenta, ir be pałaubos siłojes wisusi dajktusi jam itikti ir wis łab jam małoniu padariti. Ir todiel Izidorius po sunkiu dienos darbu skubinos su wisudidżiausi pasiilgimu i numus sawa, nes gieraj żinoje wis tąn atrasis wisugrążiausioj riedoj ir nejokios priżasties nepaduosint patej, jam ant nuludima ir rustibes. </p><p>Pas mus taj ne siki wirs po sunki dienos darba, su bajmi ir drebejemu griszt i numus sawa; ir ne wiens rasint welitum par kiaurą nakti be dirbus, ne kajp pri paczios sawa begrisztus, katros szaukimaj ir kiejkimaj isztoła jau duodas jam girdieti; o parejus nusidirbusi ir iszałkusi, wietoj weczeres biesajs ir welnejs wajszen. </p><p>Izidorius patę sawą łajke ne uż tarnajtę bet uż wisugieriausi draugininkę ir prietełką sau nu Diewa duotą ant to kad kartu mełstumes, dirptum, wiens antra ant żiames miletum o amżinaj linksmintumes danguj. </p><p>Jis dalijęs su pati sawa kajp wisoms linksmibiems, tejp wisajs skausmajs ir biedoms sawa. Nieka neturieje slepama prisz ję szirdie sawa, ir nieka be jos parodas nedaridawa. Wieną tiktaj anuodu turieje szirdi ir wieną dumą. </p><p>Żinoje Izidorius tąn gieraj, jog jis ne anioła bet motriszkę pajeme sau uż patę — ir todįel je kame ji apsirika ir paklida, jis ję małonej parsiergiedawa ir pabauzdawa, pamokindawa ir ant giera keli wisumet atwezdawa. O ji tus pabaudimus parsergieimus ir pamokimus su wisudidżiausi maloni ir diekawoni priimdawa ir kas karts didżiaus ji mileje ir godoje. </p><p>O pas mus didelej tąnkej atsitinkt, jog wirs su pati, kajp su tarnajti o kuo pikcziaus, kartajs kajp su galwiju apsejn. Niekumet ji negal jam itikti. Wisumet ji diel jo wis dar maż te dirbanti, noris jau nuog darbu ir żigiu gales ir swejkatas nustoje. Ji pirm wisu kiał o pastaroji te ejn gulti. O wirs su ji niekumet gieraj nepakalbies ir iszmintingaj nepasznekies. Niekumet netur diel jos giera żodi — nieka kita ji nu jo neiszgirs, kajp użgauloimus barimus o kartajs ir apdaużimus. Ir tejpogi ij ant to tur użdirbti; kad wirs turietum isz ko gerti. </p><p>Dreb, kajp łaps apuszies wargdieni pati, iszwidusi pagrisztąnti isz girtuwes numon nusigierusi wirą sawa. Parejn szlioudams ir wirzdams, kejkdams ir błazgatidams pikcziaus uż pati prekejktuji. Wargdieni motina jeszka tiktaj patoguma ir kąmpa, kur galetum nu uszpuolima wira, wakus sawa, paslepti. Jejn ant gała wirzdams i widu, wis numieczio, ir isswartelio, musz kumstimis i stałą ir lijp sau wieczerę duoti. Ded wargdieni pati wisa drebiedama, kąn galeje wisugieriausi atrasti — nieks jam netink — ir szimtajs welniu patę ir weczerę kejk, jog błoga. O jis ir tokios newertas. </p><p>Kas tiktaj błogs numusi ar kame atsitiks, taj pati tam kałta. Pati uż wis tur atsakiti. Krita karwe — wagis grudus isz jaujos iszwoge, swetimi galwijej i piewa ieje — krusza jawus iszmusze, taj pati wis tam kałta, taj ji uż tąn wis tur atpakutawoti. </p><p>Oj! atmink wirali, jog ne wiena aszara paczios, iszlijta isz tawa priżasties, wełtuj ne prażus, jog sunki kumet norint, je nepasitajsisi, turiesi iszduoti prisz Diewa skajtlu uż kiekwiena aszara wargdienes paczios tawa. </p></div><div type="chapter"><head>PARSKIRIMAS ASZMAS. Pałajminimas W. Diewa numusi Izidoriaus </head><p>Pro numus Izidoriaus ir szis ir tas tąnkej wajksztinieje, ir didej newiens stebejos, jog tusi numusi niekumet ne szauksmu, nej barniu, nej kejkimu ne buwa girdieti. Numele jo wisumet buwa tiłoj. </p><p>Nieks niekumet nemate Izidoriaus supikusi, Wejdus jo ir kakta wisumet rejszke jo linksmumą; todielgi ir paczios jo niekumet ne buwa matiti apsiżłabanojusios, arba su miliniems ant kuna. </p><p>Żmonis suprasti to negaleje, kajp tad gal, wenkart wisumet giwenant ir be palaubos miletijs ir niekumet nesusipeszti bej nesusibarti. Tokiami sutikimi ir tokioj małonie giwena anuodu tarp sawes po iszeima dauk metu, kajp ir paczioj dienoj wiencziawones: ir gieriaus dar gal sakiti, ir suderingiaus, nes małone ju nepasimażina, bet dar pasidaugina. </p><p>Nieks niekumet negirdieje kad butum Izidorius ant moters sawa, o moteris ant Izidoriaus kumet guodusis priszingaj, negaleje Izidorius atgirti paczios sawa — o ji kad apej wirą sawa kalbieje, taj ir gała pagirimams ne buwa.</p><p>Pas mus kajp priszingaj dedas: pati wira, o wirs patę apkałb ir apgarsin o tąnkej prisz daug dar swieta. Wos tau wirs pasakis koki bodi żodeli, tad jau tu, kajp gajła koki, kejki kajp tikt iszmana. To dar negana, pasisziauszusi pamet numus, wakus, gaspadoristę, łaksta nu numu lig numu, nu kajmas lig kajmas ir apsakinieji wisims, kas tikt nor kłausities, ar tad tejsibie ar ne tejsibe, ar rejk ar nerejk, wisus paklidimus ir idas wira sawa, du kartu dar padaugindama. Ir tejpogi wirs: wos tawi pati kuomi użgawa, pawajszinis ję iłgu litaniji wisubiauriausiu prawardżiu ir użgauliu o tąnkej ir gniużejs, ejni atsipusti isz rustibes i girtuwe pas żida ir tin prisz wisus iszkalbi ant paczios sawa wis, kąn tau sejle ant leżuwe atnesz. </p><p>Argi tejp tad dariti prider ar tad pujku ir grażu ir kłausities? argi wirs paczios o pati wira paklidimu netur stejgties iszkałbieti ir uż ne butus pałajkiti. </p><p>Kad Izidorius sawa patę o pati ji mileje — wiens antrą godoje ir wiens antra prikłause, todiel Diewas ir żmonis jus mileje ir godoje. </p><p>Numelusi Izidoriu buwa it kajp ropej. Malonus gaspadorius ir gaspadine — wakaj ir szejmina pakłausu ir pabiegu neapsilejdi, nusiprausi, susiszukawi, balti, nes „koks pons toks kroms” saka senowes priżodis. Nebuwa butoj ju didelu turtu, daug łobi, — grażiu ir brangiu dajktu, bet padoriste wieżlibiste rieda ir Diewamejlibe wisur regema buwa. Kamara wisa ko piłna, — mejsa iszwarstita — kubełaj pilni werienu, — arudaj kupini grudu, miłtu ir kruopu, wienu żodżiu: kas tin pażiurieje, tas bada ne bijoje. </p><p>Widuj ant sienu kiboje wejdaj arba abrozdaj szwentuju Diewa ir musu użtaritoju, — grażi wajnikelej isz kwepantiu żoleliu nupinti, gaszije ne imaningus ju spielczius wasara, o szaltimetie żales puszu ir eglu szekeles. Grażi munka Iszganitojaus ir rożanczius szalip łowas pakabintas swiroje o szalip duru limpele su szwentu andeniu. Asła egłszakelems iszkrejkta o łubas grażioms żolems iszkajsziotas. </p><p>Darżuwes Izidorienes buwa kuo grażiauses, kapustu gałwas it puodelej, batwinej, morkaj ir ridikaj pagałop cebules ir czesnakaj sawa grażumu ir augłumu smilina akis wisu susiedku. Nu gruszu sułotu ir obułu raudonu szakas medżiu linka. Wijsznes ir tresznes it spunkomis buwa apsakstitas. Wisztas su wisztitelejs po kiema skrajoje, żąnsis ir ąntis płaukies ant maża prudeli, uoksmie par karszusiu lipu, piłnu bitiu jemantiu isz kwepantiu żydieliu majstą diel sawes, o naudą diel pona sawa. O widurie kiema ant szaku szimtmeti ąnżuła, sens pretielius numu, gandrus arba gużutis, kas pawasari lizda sau tajse. Ant bałsa Izidoriaus suliekdawa brukuodami bałandej arba karwelej o ir żwirblelems newins grudielis kliuwa. </p><p>O kąn cze dabar besakiti apej uki Izidoriaus? apej jo piewas ir łaukus — apej jo brikas ir żagres — apej jo arklus ir jautius. Pałajminimas Diewa wisur buwa regems ir wis kas apsukuo jo piłnas buwa to pałajminima. </p><p>Turieje Izidorius łajka ant wisa, nes ijs kajp isz kiekwiena kąmpeli żiames, tejp ir isz kiekwienos wałąndeles łajka mokieje sau szioki toki nauda iszrasti. Sieje ir pjowe wis, wisumet sawa łajki, ir todiel jawaj Izidoriaus ar tad ant dirwas, ar tad darżinie ar kletie wisados buwa wisugieriausi o par tąn ir gieraj pamokami. </p><p>Galeje ne wiens dumoti jog Izidorius isz sziksztuma ir łobi troszkima tejp rupej darbojes idant didżturtiu paliktum ir didżius turtus sukłotum. Użtikra wełtuj neiszklejda jis newiena skatika, bet niekumei ne sziksztawa tin, kur rejkałs buwa duoti. Diel pagielbieima susieda — diel suszielpima pawargieli, ant pagasziima bażniczes wisumet kolita jo buwa adara — Uż tąn pons arendorius girtuwie, nedaug po wisam isz jo te praturta. </p><p>Pas mus wisutąnkiausej wis atbułaj dedas. Diel susieda, diel pawargieli, diel bażniczes wisumet ir szirdis ir kolita użriszta, o diel arendoriaus kas wałąnda atmegsta. Wakaj puspliki biegio ant ulicziu ir kelu, mełduodami duonas kąnsneli, nes motina ju pastaruję wisztą ir pastaruji kiauszini girtuwie pragiere. Arklej ir galwijej wos, ant koju rioksa pri tusztiu użjediu, nes pastaroje kitka sziena i girtuwe nueje, uż stikleli ariełkas diel karwes szinkoriaus. Ir kas cze par stebukłas, kad nieks neju rąnku ir kad Diewas nełajmen. </p><p>Izidorius ir wałąndą ir skatiką mokieje godoti, o pas mus ne wałąndos nej turtu ir piningu ne mok żmonis taupiti. Kajp jau pripili brołau arudą arba miegos kąmpa grudu ir turi tuotarpu kuo misti, taj ir nebatmini ant atejnanti łajka. Dali jawu iszklejdi ant nieku, dali ant pramonieliu o didesni dali ant pagierima. Ne sakau jau atejn błogi metaj, ar nutink pripotkas: galwijej iszkrint, krusza jawus iszmusz. Bet usaka mokesni, atsitink budine, ar kriksztinas, grajbas po kertes o niekur nieka sugriebti negal. Atejn ant gała pawasaris. Ot ir wisudidżiausi bieda — nier kuo misti, nier kuo sieti, — arudaj pusti, o kalita tuszti. O isz to kas? ot wagistes, iszlejdimaj par grindis jawu — o tolaus iszlaużimaj kletiu — Użpuolimas ant butu pagałop razbajej. Tejp tad tingieimas, girtawimas ir negaspadoriste ira pradi wisa ko pikta.</p><p>Kad Izidorius ant tingieima ir wełtawima łajka neklejda, todiel turieje gan daug wałandu ir ant małdos. Kas diena su sawa wakajs ir szejminu, kłause pirmu Misziu S. kol stoje pri darba, ir par diena tąnkej ant Diewa atsimindawa. Ne sieda pri walgi ir niekieles pirm pasimeldies. Ne wiena żigi nepradiedawa nemełdawes Diewa ant padieima. Tąnkej tejpogi ant łauku padiejes dalgi ar żagri, prakajtą szłuostidams kłaupe ant keliu ir rankas i dangu pakieles isz szirdies meldies pri Diewa. O kas wakara, wisos dienos żigius, darbus ir prakajtus atsikłaupęs po kriżiumi arba Diewa munku, karsztu szirdi Diewuj sawa Sutwertojuj ir Atpirkiejuj apierawodawa. </p><p>Jog Izidorius ant wisos kajmos pałajminimą W. Diewa użtrauke, wisi kajminaj tąn suprata ir wisi użtad dar cze ji godoje ir mileje kajp szwenta. </p><p>Wisi ukininkaj seni ir jauni atejdawa wisusi atsitikimusi, pas jo rodas pasiklausti. Wisi pawargelej ir naszłajtej suszelpima o nuludi paguodima — ir wisi gawusis ko gejde, garbindami Diewa linksmu wejdu ir szirdi numon griża, — nes Izidorius turieje diel kiekwiena parodą pagałbą ir paguodimą. </p><p>Nedieloj po Miszparu Izidorius apstots buriu didelu susiedu, griżdawa numon. Cze atsisiedes ant pamata ar lipines biłojes su kajminajs sawa apej iwajrius dajktus pri Diewa ir pri ukes prigulentius. Wisi su didelu godoimu ir dżiauksmu kłausies kałbos jo — nes jis nekalbieje piktaj apej artima — negadina jo giera garsa, — nepluszkieje nieku ir nejuokawa nepadorej. Wisa jo kalba buwa, kajp papiktinimus isznajkinti, ir kajp doribę ir wieżliwistę  wisoj kajmoj praplatinti. Izidorieni tuotarpu sznekiejos su ukinikiems apej darżus, giwolus o łabjausej apej wakus sawa — kajp jus galetum gieraj użauginti idant ije paskuj Diewa miletum, tiewus sawa godotum, ir swiets isz ju naudą turietum. Saule lejdantejs Izidorius pawajszines swetius tuo, kąn jam Diewas sutejke su Diewu sake. Kiekwiens kajmins po tokiu pasibiłoimu gieresnis ir iszmintingesnis numon pagriża.</p><p>Duok Diewe idant ir pas mus kiekwienoj kajmoj atsirastu ben kelets tokiu ukininku, kajp Izidorius — katrie duotum gierą pawejzdą jaunumenej padoriu ir diewabajmingu sawa elgimos — katrie jaustum kad nieka pikta kajmoj neatsirastum, ir pas katrus jaunumene galetum giera ko prasiszwejsti ir wisusi atsitikimusi pasiroditi! </p><p>O kad pas mus neatsirand isz tukstantes wiens toks ukininkas, todiel niera stebukła, jog pas mus szejmina tąnkej, błogaj ełgas; kad seni ir parkarszusis gaspadorej ir gaspadines wisupikcżiausi ne karta duod isz sawes pawejzdą. </p></div><div type="chapter"><head>PARSKIRIMAS DEWINTAS. Izidoriaus małone diel artima </head><p>Kas Diewą mił, tas ir artimą mił. O kas artima ne mił tas, te nesakos Diewa milis, nes małagiu butum. Su małoni Diewa auga Izidoriuje ir małone diel artima. Żinoje Jis tan gieraj, kąn ir mes żinom, bet tejp ełgamos, kajp to nekrisła neżinotumem, ta ira żinoje, jog kiekwiens żmogus sutwerts ira ant pawejzda Diewa ir atpirkts krauju szwęncziausiu Iszganitojaus musu JEZAUS KRISTAUS. Żinoje ir tąn gieraj, jog wisi esam brolejs, nes turem wieną Tiewa, kurs ira danguj, kajp kas diena kałbam: Tiewe musu, kursaj esi danguj. — Ant gała ir tąn żinoje, jog giwenant tarp żmoniu, rejk paklidimus ir idas ju kąntringaj kentieti. Kiekwiena buta tur sawa dumą. Mes sawa turem o kiti sawa tur idas, o ranką ranka mazgo kajp nesz senowes priżodis. </p><p>Tus żodius Iszganitojaus swieta: „Atlejsket o bus jums atlejsta” ir tus: „Milek artimą tawą, kajp pats sawi,” Izidorius wenturieje szirdie ir dumoj sawa; todiel niekumet jis niekam pikta nedare ir nepapejkie ne wiena ne żodżiu nej apsieimu ir ant tu, katrie ji ir pejke ir piktą jam dare niekumet szirdies neturieje, ne apikąntoj nełajke. </p><p>Aj! dumoji jis nesiki szirdie sawa: asz męnka dulki Diewa użrustinu ir Jis man małonej atlejdi; o asz turieczio rustinties ir kerszti, kad prisz mani żmogus nusided. Diewas kint ir pakiał wisubajsiauses musu nedoribes, o asz jau negaleczio nukientieti mażos kano piktdaristes. Diewas ant kriżiaus isztimpts ir nu żmoniu iszjuokts, o asz turieczio nukriżiaus biegti ir kerszti uż apjuokas? </p><p>Izidorius swetimu paklidimu ir błogu ipratimu kitu nerejszke ir neapsakinieje swietuj. Priszingaj, kad girdieje piktaj apej kitus kałbanti, ustoje uż jus, ant giera werte ju darbus ir apsieimus, isztejsindawa kad galeje, o je negaleje katro isztejsinti, suka kałba ant kita dalika ir apej kąn gieresni sznekieje, — nes gieraj żinoje, kas apej kitu rupinas paklidimus, apej sawusius wisotinaj użmirszt — o wienok mes prisz Diewa ne uż swetimus bet uż sawa turiesma atsakiti.</p><p>Oj! apkalbieti, taj lengwas dajktas, bet atszaukti tąn, kąn siki iszkalbiejos taj łabaj sunkus. Pasakik brołau tikt tikraj, kad tawa kwietej ir sosieda apejtum żolems, kąngi daritumi? Man reges ne susieda bet sawa pirmu nurawietumi dirwa o budams gieru susiedu tartumi ir jam: kłausik mana susiedaj, sek mana pawejzdą — o kajp asz sawa nurawiesiu tad ir tau padiesiu. Todiel neużmirszk: jog saużine, ir szirdis tawa ir kiekwiena żmogaus ira toki dirwa. Diewas pasieje ant jos auksa kwietius, ta ira: milestas, ikwepimus ir iwajres doribes arba cnatas, — bet szetons ąntsieje kukulu ir wisokiu żolu, ta ira: pagiejdimus, blogus ipratimus ir griekus. Todiel musu pirmu ir wisudidżiausiu ira prideristi arba pawinasti, wisupirmu: tąn dirwa łocnos sawa saużines arba sumenes apwaliti, o tąn darant, ir kitus paraginti, kad sektum musu pawejzdą, padedant ims iszmintingu rodu, o ne apkałbu, — nes apkałba ne wiena dar nepatajse. Tejp taj daria Izidorius, ir tejp kiekwiens dors żmogus tur dariti. </p><p>Izidorius neapkęnte grieku żmoniu, bet patejs żmonimis niekumet ne paniekima — nes żinoje, jog żmogus pakol giws, gal dar atsiwersti ir pasitajsiti. </p><p>Łabaj atmindawa Izidorius szius żodius JEZUSA KRISTUSA: „Nesudikiet, o ne buset suditajs — o koki mieru mieruoset, bus jums atmiruota” ir todiel jis wisumet buwa kałboj sziksztas ir sargus. — Mażus ira gilis wapsos, bet kajp i kuna ilejd, didi padara skausmą — Tejpat maża ta tiera daleli kuna leżuwis, bet daug nełajmiu ir skausmu ira nekarta priżasti. Piktą żodi isztarti ant artima, taj didej lengwu, bet żodi karta isztartą atszaukti, taj ira łabaj sunku o tąnkiej ir nebgalentiu buti dajktu. — Ligej cze atsitink, kajp ir su anuo pauksztelu kletkoj, katrą kad siki łaukon iszlejsi, jau daugiaus ir nebgausi. Atmink brołau i pakalbieimns pagudis: Je isz kiekwiena żodi nerejkalinga, kajp moka mus Iszganitojus Pons, rejks iszduoti sunki skajtlu prisz Diewa, tad be jau sunkesni, isz kiekwiena żodi, kurs ira su użrustinimu W. Diewa ir pażejdu artima. </p><p>Izidorius netikt niekam pikta ne dare ne kałbu nej darbu: bet dar siłojes wisims ir kałbu ir darbu gieraj padariti. </p><p>Kad iszpuoli jam katru kartajs pabarti arba ir nukunkinti, elgies cze didej iszmintingaj ir żiurieje kad ne butum ir użrustinima Diewa ir pażejdima artima. Saugojes łabaj rustibes ir nenusiwaldima. Niekumet nekejke ir ne buwa grejts ant muszi norint ir uż wisudżiausi rejkałą. Padarius kam kąn piktą, siłojes pirmu daroditi jam ajszkiej biaurumą jo darba, paskuj iszmintingaj pejkdams, pabardams uż tąn, be muszi nu pikta atraukdawa ir sawa gierumu ir lengwaszirdisti kałtą ant tejsi kieli atwezdawa ir isz nedora i gierą parwerzdawa. Ta ira dide tejsibe: katra małoni nepatajsisi, to ir su anżuliniu ne atwersi. </p><p>Izidorius kajp kalbieje tejp ir dare. Miłaszirdings kałboj, miłaszirdings buwa ir darbi. Niekados pawergielis isz jo numu nuogas ir alkans neiszieje. — Nes szij żodej Iszganitojaus Pona wen ant omines jam buwa: „Ką norint wienam isz tu wisumażiausiu padariset, man padariset.” </p><p>Izidorius; pagal tu żodżiu, kiekwienami pawargiele mati W. JEZUSA ir todiel su tejp didelu dżiauksmu ir linksmibi szelpe jus wisur kiek imanidams — Oj! kad mes tejp didi tikieimą turietumem kajp Izidorius, ligej ir mes elgtumemos kajp jis elgies. </p><p>Kłausiu asz jusu kiekwiena: kad pamatitumet kumet JEZUSA Pona prisz sawi ałkana, ar atsirastum isz jusu ben wiens tejp kijtos szirdies, katras su Juomi ir paskutiniu kąnsnelu duonas nepasidalitum? Szitaj, wejdi kiekwiena nedieni turet jus pawergeli JEZUSA Pona, kursaj dunksno i duris jusu, suszelpas mełdaudams. Gal rasint tars kas isz jusu: asz pats nedienis, neturiu kuo misti. Wis tas gal buti. Je ne turi diel pawargieli duonas abrakieli; turi wienok wisumet małoni ir szirdingą żodi. O tu tąnkej nieka nedawes, bari ir draudi, kajp pati neturte, butum esanti grieku. </p><p>Apsiejk su pawargelejs małoningaj, nes anie ira milemajs wakajs Diewą. Kas susimilieima ne tur ant pawergieli ir Diewas ant to susimileima nepadaris. Bijokies brołau idant Diewas tawi uż nepamatima wargdieni ir kijtibę tawą jau ant szio swieta neparlejstum tawes błogajs metajs, kruszu, ugni ir ligu — o pats tapes pawargielu, suprasi kas ta ira elgietauti duonas kąnsni. Neturi sakaj isz kur duoti? ar żinaj kodiel neturi? o taj todiel jog niekumet pawargieli nesuszelpi. Pasake Iszganitojus Pons „duokiet, o bus jums duota.” Kad tu niekam nieka neduodi ne wiena pawargieli ne suszelpi — ne wiena nedieni nepamataj, todiel nieka ir neturi — nes Diewas uż sziksztuma tawa tau nełajmen.</p><p>Kad mire koks gaspadorius kajmoj, o wargdienej naszlajtej pasilika be tiewa ir motinas, Izidorius pirmasis pri ju kiszos ir jeme jus i sawa pawejzdą. Patalpines jus sawa numelusi, majtina, dare, moke ir rupinos jus ant koju, kajp saka, pastati. Ir todiel wadina Izidoriu wisoj kajmoj tiewu naszlu ir naszlajtiu. </p><p>Pas mus tąnkej su wisu kitejp atsitink — Tiewuj ir motinaj mirus, wisuartimijej gintis ir żinoti apej naszłajtius arba siratuczius żinoti nenor. O kas dar bepiktiesnis dajkts, jog tąnkej patis dar giminajtej dumo, kajp ju tiewu palikimus sau pagłemszti, a trokszdami swetimu naudu turtingaj tapte, wis sau patur ir pagałop jus isz numu iszwara — o wargdinej siratuczej, iszbliszki, sudżiuwi ir pusnuogi, walkiojęs nu butas lig butas mełzdami duonas kąnsneli, diel iszmitimo. Ir kajp tad Diewas netur paskuj parlejsti toki kajma iwajrioms nełajmiems, kad tokies nedoribes, szaukąntes atmonas i dangu, luosej dedas? </p><p>Jog didej małones buwa Diewuj Izidoriaus ałużnas, pats Diewas tąn ne par wiena stebukła parode. Szis tąn pati roda. Wiena karta, Subatoj, Izidoriuj iszdawus pawargielems wisą sawa atsargą ant szłowes Marijos Panos atejn isz każikur isztoła, serganti parkarszusi senele mełdaudama susimileima. Nu wieczeres nieka neblika, o kamara tuszti jau buwa. Izidorius nuluda, jog nebtur tos pawergeles kuo besuszelpti, — turiedams wienok wilti miłaszirdistie W. Diewa, tar sawa prisigaj pakłausik manes, — ejk tikt i kamara, benerasi kąnorint, kąn galetumi taj pawargielej duoti. Izidoriene, noris gieraj żinoje, nieka nebesant kamaroje, wienok kajp wisumet, tejp ir dabar pakłusni isakimuj wira, ejn ir su didelu pasistebieimu, atrąnd wisas baczkas kapinas miłtu, kruopu ir wisokiu walgiu partektinaj. </p><p>Nesiki tejpogi mate żmonis, jog Izidoriuj dalijent jawus pawargielems, rankoj jo anie dauginos. </p><p>Kad wiena karta, nesze Izidorius majszą piłną jawu i melniczi, pakeluj regieje daug pauksztelu nuludej sirbancziu ir wełtuj jeszkancziu pena ant apsnigusios żiames. Susimilejes Izidorius ant wargielu pauksztielu, piłnu sauji biere pa kieluj ims grudus, ir pakol daeje lig melniczes, majszas Izidoriaus gieraj jau nuseke. Juokes isz toki darba Izidoriaus draugs jo, — bet kat grudus sumale, majszas nusekies Izidoriaus, daugiaus iszdawe miłtu, ne kajp piłns jo drauga. </p><p>Je tejp Diewas użmok uż susimilieima padarita ant benumanes sutwierima, argi negausiaus użmokies uż susimileima padarita ant artima. </p></div><div type="chapter"><head>PARSKIRIMAS DESZIMTAS. Tąnkes ir prigulintej atliktas spawiednes wed ant diewabajminga giwenima </head><p>Kokiu pragumu arba spasabu imdawos Izidorius, idant gierami daturietum lig gała? kajp użdirba tijk milestu pas Diewa? kas ji łajkidawa Jo małonie ir bajmie? o taj ne kas kits, kajp tankes ir gieras spawiednes ir werti prijemimaj Szwencziausi Sakramenta. Żinoje jis tąn gieraj jog dusze ligiej kajp ir kuns rejkałau papeną ir jog Szwencziausis Sakraments ira pirmu jos pastiprinimu. </p><p>Je bada kenti — ant gales arba siłu nupuli; o pamażieimas gales, smerti priartin. Ligej ir dusze je ira parałkusi, ne turi stipribes ant giera darima. Pikts tawi nuswer, pagądimaj użpułtinaj tawi wejk, pargal ir użmusz duszę tawą. </p><p>Je nori tada piktą nuswerti — pagundinimus pargaleti — slipribes duszej ant giera darima igauti; turi butinaj wartoti tu dwiju budu ta ira: tąnkej prigulentej spawiedoties ir wertaj priimti Szwęncziausi Sakramentą — o ne dumoti su daugibi żmoniu tauzijentiu: ganu esu wieną kartą ant metu apej welikus s. atlikti spawiednę ir tad bikajp. </p><p>Tiesa, atlikdams prigulentej welikini, użgana padarej prisakimuj bażniczes S. Bet atlikdams ję bikajp ta ira: szwentwagiszkaj, niejokiu budu ne padara użgana. </p><p>Tikraj sakąnt: jog mażne wisi metiniu, ira spawiednies niekam wertas. O taj dielto: jog wieni atlijkt welikinę it biaudżiauwą, bili tikt atlikti, nerupindamos ne apej giera prisitajsima ant spawiednes, nej dumodami apej nesugriżima i griekus. Antri, noris gieraj norietum tąn spawiedni atlikti, bet, wiena: jog isz tejp iłga cziesa dauk grieku sunkiu palijkt użmirsztu, antra: jog ejdams metusi karta spawiednes nepatajsisi giwenima sawa pri kiekwienos welikines wis atsiras tie patis tawa griekaj sunki, katrie tawi ir i pekła palides, je neatsiminsi duszi sawa tąnkesnej papenieti milestoms W. Diewa. </p><p>Tąnkej dienoj wałgaj o duszi niesmertelną wos atmini metusi kartą papenieti, o je spawiednę newertaj atliksi, tad ir ta papena, diel jos i apipena arba trucizna pawirs.</p><p>Turi piegą ant wejda, skubinis pri ąndens kad ję nupłautumi. Turi pażejdą ant kuna, ejni pri giditojaus, kad ję użgiditum. Turi pietmę ant duszes ir wajkszczioji su ji akiwejzdoj Diewa par apskritus metus o neskubinis pri spawiednes, to szalteni milestu Diewa, idant tin apsipłautumi isz sawa susitepimu ta ira grieku. Turi pażejdą ant duszes, pażejdą grieka smertełna, o ne biegi pri to dangiszka Wajstitojaus, idant tawi iszgiditum ir neatmeni, jog tami nełajmingami padieimi rustibes Diewa, smercziuj użpuołus gali ant amżiu prażuti. </p><p>Użrustinaj wisudidżiausi gieradiei Diewa, sutwertoi ir Iszganitoi sawą, o ne atmini jog rustibe Diewa, kiba ant gałwos tawa. Neiszmintingas! ar neżinaj, jog giwenimas ir smertis, wis kąn turi ir kuomi esi, ira rąnkoj Diewa. Jog smertis artiaus ira, kajp tau regas — o pekła po kojomis tawa. Tu wienok tensi spawiednę par apskritus metus ir sakaj neiszmintingaj: atejs ta welikine o asz tuokart iszsispawieduosiu. Jog atejs ta welikine, ta ira żinoms dajkts — bet ar atejs tas łajkas diel tawes, tas ira didelej neżinoms. Ar tau Diewas aprejszke jog sułauksi ta łajka? ar tau praneszi jog nesitikietu smertiu nenumirsi? Atmink jog wieną te turi duszę, arba ję iszganisi arba prażudisi ant amżiu. </p><p>Izidorius gieraj parmane tą tejsibę — todiel kijk galeje, kuo tąnkiausej spawiedojes ir jemi Szwęcziausi Sakramentą. Neturieje jis użtikra ne wiena grieka smertełna ir mażu saugojes didżiaus kajp smerti; bet wisumażiausis grieks, wisumażiause kalte tejp didej jam rupieje ir ji nerimawa, jog kuo grejcziausej skubinos apmazgoti szirdi ir saużinę sawą, parmałdauti Diewa ir wertaj priimti Ji i szirdi sawa. </p><p>Izidorius noris neturieje sunkiu grieku, wienok atmindams, jog spawiedne ira pirmu ir wisudidżiausiu daliku ant żiames — jog par ję gal ir milestą Diewa apturieti ir rustibę Jo użtraukti, — Todiel, idant milestą igitum o nu rustibes iszbiegtum, ant kiekwienos spawiednes, tikraj tajsies. Didej rupej parkratinieje saużinę sawą parardidams wisus dumoimus, kałbas ir darbus sawa pagal prisakimu W. Diewa ir bażniczes S. Toks parkratinieims saużines, neiłga jam łajka użimdawa — żinoma jam gieraj ji buwa, nes kiekwiena wakara ejdams ant atilsi, rupej su ji biłojes. Padaries rejkalingą skajtliu, siłojes jis noris uż wisumażiausius nusidieimus, żadinti wisudidżiausi gajlesi, nes gieraj tąn żinoje, idant spawiedne butum giera ir naudinga, rejk butinaj turieti gajlesi wisudidżiausi, norint butum nusidieimaj ir wisumażiausi. Żinodams, jog gajlesi tikra be milestas W. Diewa negal sawa siłomis padariti, tad to, pirm wisa melde karsztu szirdi Diewa, daridams małdingaj aktas tikieima, wiltes ir małones Diewa. </p><p>Gajledamos ir werkdams uż sawa nusidieimus, dare tikrą ir twirtą użsidieimą pasitajsiti ir nebsugriszti i tus griekus, — ir dar saugoties wisokiu atsitikimu wedantiu ant grieka. O kąn użsidieje, tąn paskuj tikraj rupinos dałajkiti. </p><p>Padares gajlesi ir toki użsidieima, iszpażindawa sawa nusidieimus nudiemkłausiuj, tikraj, nużemintaj ir werksmingaj. </p><p>Izidorius tejp prigulintej kiekwieną atlikdams spawiednę ipates po kożnos, apturiedawa naudas dwasiszkas — ir todiel kas diena auga tobulimi, arba doskonałastie. </p><p>Pas mus szęngadinie, pas dauk didelej atsitink matiti, jog po dauk spawiedniu, nejoki neregieti pasitajsima — o kou dar pikcziaus, didesni dar duodas pasergieti papiktinimaj. Koki to wisa ira priżastis? Ne kita koki kajp ta, jog niekam wertaj atlijkt spawiednes. Wos bikajp parkrati saużinę sawą, nedumodami ne apej sunkuma sawa grieku, nej apej ju skajtlu ta ira kijk kartu kurio sunki grieka dasilejda — o dar nieka nemokiedami ir neżinodami apej prideristes sawa arba pawinastes diel Diewa, diel sawes ir diel artima mażus griekus iszpażist o didżius uż nieka pałajka. Apej gajlesi wisurejkalingiausi priwała diel dostoima atlejdima grieku par spawiedne, daugibes nekłausti nekłausk! Atsako anij pakłausti nu nudiemkłausi arba spawiednika, gajlous, bet łupomis tiktaj — muszas ranku i krutini, bet szirdis szałta kajp lads, ir kijta kajp akmuo. Priżad pasitajsiti, bet isz paproczi, jog tejp rejk atsakiti — o apej pasitajsimo mażkąn o kiti ir nebiszki nedumo. Todiel parwike po spawiednes numon, nieka netrukusis i pirmas nedoribes sugriszt. </p><p>Newiens dar parsergiets, idant lautumes piktaj dariti, atsilijp: kam kas darba — asz isz to iszsispawiedosiu. Oj! atsargingaj tiktaj! kas isz miłaszirdistes Diewa joukau, tąn dasijks rąnka tejsibes Jo. </p><p>Imk pawejzdą: prijemej pawargieli siratucze i numus tawa — esi diel jo wisugieriausiu tiewu, wisugieriausi motinu — apdowanojej ji nesurokotoms gieradieistems. Tas naszłajtis isz pujkes par gieribę tawa pakiła ant tawes; ir ne nusto tawes kalioti, pejkti ir tau piktaj dariti, tardams: giars ira taj żmogus — jis man atlejs ir todiel nelausious jam ikirieti. Pasakik dabar, ar toks siratucze biera werts to, kad ji ilgiaus bemiletumi? arba to, kad ji nu sawes ir isz numu sawa iszwaritumi?</p><p>Esi naszłajtiu arba siratuczi ant żiames. Diewas danguj ira Tiewu tawa. O Maria motina tawa. Iis tau dawe tąn wis, kąn tikt turi. Iis tawi majten, ir dara — dawe tau giwumą ir swejkatą — dawe prota ir wale idant pażintumi ir daritumi kas ira gieru o saugotumis kas ira piktu. Jo ta ira milesta neapsakita, jog użgimej tikroj wieroj Kataliku ir kriksztu S. isz grieka pirmutini palikaj apipłautas. Iis netikt griekus tau atlejd bet pen dar kunu ir krauju sawa szwęncziausiu. Ar todiel jog Diewas tejp ira giers ir mejlings, ant piktu ticzioms wersi milestą Jo ir aklej giwensi nedoribiesi sawa? </p><p>O! nedarik tejp, nedarik tejp! o saugokes, je ne nori naudauti isz gieribes ir malones Diewa; kad neużtrauktumi ant sawes rustibes, tejsibes Jo. </p><p>Atsirand nemaż dar tokiu nedoru, katrie isz nedrąnsos ir diel bajmes negawima iszriszima ticzioms slep par spawiedne griekus o paslepie, tejp nełajmingami padieimi duszes, drens newertaj ir szwęntwagiszkaj priimti JEZUSA Pona szwęncziausemi Sakramenti. Toks paslepts grieks sunken ju saużinę kartajs deszimti, dwideszimti ir daugiaus metu. O kartajs ligi adinas smerti — daugums numirszt tami grieki ir ant amżiu prażun. </p><p>Priżastis slepima grieka par spawiednę, ne tejp isz nedrąnsos paejn kajp isz dika pasilejdima ir uszkijtieima żmogaus nedoribiesi ir bediewistiesi sawa, — kajp ju pacziu szi kałba ajszkiej roda: Asz giwenu, saka wiens, nepriderantej su wienu asabu, bet par spawiednę to nesakaus, nes liptum man nudiemkłausis arba spawiedninks aplejsti tą asabą. Antras saka: turiu wieną dajktą pawogtą pri sawes, bet par spawiednę, to neiszrejszku; nes Kunegs ne duotum iszriszima ir leptum mąn tąn dajktą atgrużinti arba uż iszkada użmokieti. </p><p>Ir tejp paslepes grieką, linksminas nełajmingas jog jam pasiwede kunegą apgauti. Bet atmink żmogelau! jog Diewą neapgawaj. Norint kunegs tikiedams tawa żodems isztare tus tejp didżius ir stebuklingus żodius: asz tawi iszriszu, — bet Diewas regiedams użsleptą grieką saużinie tawa, nepatwirtina to iszriszima. </p><p>Tu, katras tąn knigelę skajtaj je esi tokiami nełajmingami padieimi, ne łauk, netęnskes neatidielok nu łajka lig łajka — bet pasiskubink, je nenori ant amżiu prażuti, kuo grejcziausej parmałdauti Diewa użrustinta ir susiderinti su Juo par gierą spawiednę, — prasidiejes spawiedoties nu tos ant katros wisupirmiausej paslepej grieką. Nes tau ne wiens grieks niera atlejstas — todiel jog tawa wisas spawiednes nu tos prasidiejus, buwa szwęntwagiszkas diel to pasliepta grieka. </p></div><div type="chapter"><head>PARSKIRIMAS WIENOLEKTAS. Lajmingas smertis Izidoriaus </head><p>Izidorius pargiwena amżiu sawa mejle ir bajme W. Diewa. Gali ąmżiaus sawa, linksmu aki ir tili szirdi wejzieje ant tos żiames, katra żadieje priimti kaułus jo ir parłajkiti lig sudnos dienos. Ligej linksmu aki ir tili szirdi żiurieje ir ant to dangaus, kurs trumpami łajki żadieje tapti giwenimu jo ant amżiu. </p><p>Kelautojas ejnus isz atsta kraszta ant stebuklingas wietas diel nupelnima atłajdu arba atpusku, koki jis junt linksmibę kad pamata, paelses tolimu keloni, isztoła auksztas boksztas bażniczes ir kad iszgirst garsa warpa wakariniu! </p><p>Ligi ir Izidorius turieje linksmibę, ant gała amżiaus sawa, jauzdams jau artij esus wietas stebuklingas, ta ira dangaus. </p><p>Artoju buwa, artoju ir mire. Szwęntas buwa giwenimas jo, szwęntas buwa ir smertis jo. Ar wiena taj karta, pawargęs isz darba, sieda wakarop pawiesie iszsisklejdusios lepas ir wejziedams su nuludimu ant użsilejdantes saules, kalbieje pats sau: o kadu tejp taj użsilejs ir saule giwenima mana o dusze mana pagrisz pri Sutwertojaus sawa! </p><p>Ne bijoje Izidorius smerti ir apej ji tąnkej dumoje. Ejdams pro kapus, wisumet kalbieje poterus, uż duszes numirusiu; nes żinoje gieraj, ir jis cze trumpami łajki parsikielsis. Lejdant numireli i kapus ir jis draugiu eje, atmindams ir jam cze uż iłga rejksint parejti. </p><p>Kad neturts kumet arba kits koks sopulis prigawa szirdi jo, nusiżeminis kalbiedawa su Hiobu: Diewas dawe, Diewas atjeme, kajp Diewuj pamiega tejp ir atsitika, tegul bus Wardas Diewas pagarbintas. Nełajmie wisumet linksminos tu saldi wilti smerti ir atejnanti giwenima. Toks taj pasikłowims, priduodawa jam twirtibes ant kąntringa pakielima kas dienos wargu, rupesniu ir kriżeliu, tejpogi ir nora ant giara ir iszganinga darima, bejsaugojemos wisoki grieka. — Nes jis tąn gieraj żinoje, jog dangus ira użmokiesniu, o tas tiktaj tiera wertas użmokiesni, katras ji użpełno, ir todiel regams cze ira dajkts, jog ne ganu ira nieka pikta nedariti, bet butinaj rejk gieraj dar dariti.</p><p>Budams Izidorius sunkemi kokemi atsitikimi, wisumet pats sawes kłause: kad man po to dalika rejktum tujaus mirti, kajp ji atlikczio? Tejp taj kiekwiena dalika iszmintingaj parkratiniedams, niekados piktaj nepadare. Todiel ir adinaj smerti atejus, wisami praejtami giwenimi sawa, nieka neatrada toki, kas butum galejes ji rupinti ir bajditi. </p><p>Dumoje Izidorius be palaubos apej Diewa, dumoje apej smerti ir apej atejnanczius dajktus — ir todiel tejp didelu Szwęntu tape. </p><p>Parsiskire Izidorius su tuo swietu, su dideli linksmibi szirdies, nes jis swieta nemileje tiktaj żmonis ir taj Diewuj ir diel Diewa. Mire spakajnej, nes swetims giers nesunkina saużines jo ir żinoje gieraj jog jo dulkiu nieks nekejks. </p><p>Pastaroj ligoj sawa, wisubajsiauses sopulejs apłankits nukentieje jus su wisudidżiausi kąntribi, apierawodams W. Diewuj uż wisas sawa netobulibes. Nełaukdams pakol su wisu pasilpnies, su wisu atlijks, kajp dara musijej ne karta, apsiwejzieje szwentajs Sakramentajs; nes gieraj tąn parmane, jog SS. Sakramentaj ligoni nenumaren, kajp daugumas musuju parwerstinaj dumo, bet nuprauzdami duszę, nutiłda jo saużinę — o tuo pacziu sustiprin ji ir je Diewa ira toki wale, grejcziaus i swejkata pagrążen. </p><p>Atlikes tąn pastarą spawiednę su wisudidżiausiu gajlesiu ir tikru usidieimu pasitajsima ir isz wisu mażiausiu nupuolu tejpogi prijemes Szwencziausi Sakramenta su neapsakitu troszkimu ir nusiżeminimu; pariede wisu iszmintingiausej numajs ir turtajs sawa. Dali paskire uż dusze sawa, — dali diel bażniczes ant jos pagaszu ir dali tejpogi diel pawargielu. </p><p>Grażus cze diel, musu pawejzdas, sekem wercziaus ji nekajp papratimą kajminu musu, katrie ant pagraba arba budines mirdami liip dwi ir tris karwes pamuszti ir i dwi i trisdeszimtis gorcziu ariełkas parneszti — o ant pagałbas duszes sawa neminti neatmen, — diel pariedas bażniczes nejokios dales nepaskir o apej pawargielus butinaj użmirszt. </p><p>Izidorius ligoj sawa wis pariedes atsidawe ant wales W. Diewa. Be palaubos meldies ir aktas tikieima, wiltis, malones Diewa ir gajlesi tąnkej dare. Apdumodawa kąncze JEZAUS Pona Iszganitojaus ir wienuodams sopulus sawa su sopulejs Iszganitojaus apierawodawa jus Tiewuj Aukszcziausiuj uż nusidieimus sawa. Głaude małonej ir werksmingaj pri łupu ir szirdies sawa munka JEZAUS Pona ir agnesieli Motinos Szwęnciauses kalbiedams szius wisusaldżiausius żodżius: JEZUS, MARIA, JOZAPAJ S. pribukiet wałąndoj smerczia mana. Łauke su pasiilgimu ir troszkimu paskutines wałąndos, katra turieje ji su Diewu ant amżiu suwienuoti. Juo słabnin eje tuo didżiaus ir małoniaus meldies. Ant gała prijemes paskutini patiepimą ir jeneralną absolucię użsnudu miegu tejsingoji, apej metus nu użgimima JEZAUS KRISTAUS 1130. </p><p>Wos żinej atsiradus kajmoj apej smerti Izidoriaus; burej żmoniu werkantiu ir wajtojentiu prieje jo numus, ir apstoje kuną jo. Werksmaj kajminu, o łabiausej naszłu ir naszłajcziu isztoła jau girdemis buwa. Kiekwiens jo werke, nes kiekwiens ji mileje, kiekwiens pasakoje apej jo gierumą ir miłaszirdistę, nes kiekwiens jos buwa datires. </p><p>Atlikus budinę su didieloms aszaroms ir wajtojemajs par iłgą dar łajką garsina żmonis dides nesurokuotas doribes nebasznika ir nebuwa to susieima, kur su aszaromis ne butum primindawe szwenta jo giwenima ir gieradieistiu diel kiekwiena padaritu. </p><p>Izidorius kajp giwendams ant szio swieta daug didej żmoniu pri Diewa patrauke, tejp ir po smerti par sawa użtarima newienam padieje duszę iszganiti. Tejp tad tejsingas o Diewa milis żmogus, ne tikt jog sawą duszę iszganis bet ir daugiam padies dangu nupelniti. </p></div><div type="chapter"><head>PARSKIRIMAS DWILEKTAS IR PASTARAS. Izidorius tarp Szwentuju paskajtits </head><p>Keturies deszimtes metu buwus po smerti Izidoriaus, isz priżasties labaj daug stebukłu, katrajs Diewas norieje apskelbti wardą tarna sawa swietuj; atidare graba, kuriemi ilsieje kunas Izidoriaus, ant szwentoriaus S. Andrejaus szalip miesta Madrita. — Didis buwa wisu pasistebieims, atradus kuną nebiszki nesugedusi, it dabar i graba idieta. </p><p>Parkeląnt tą s. kuną su dideli iszkilmi i bażnicze S. Andrejaus, warpaj patis wisa miesta Madrit skumbities pradieje. Nesuskajtiti diejos stebukłaj par usztarima S. Izidoriaus.</p><p>Wisa tauta Iszpanijos aprinka sau Ii uż ipatinga żiames sawa użtaritoji ir apginieji. tejp, kajp ir mes Żemajtiej turiem użtaritojus S. Alexandra, Fortunata, Ignaceusza ir kitus. </p><p>Artojej ir didżiunaj, — Kunegajksztej ir Karalej kelaudawa ir keliau be palaubos pri kuna S. Izidorius, idant par Jo użtarima wisokiu milestu sau rejkalingu nu Diewa iszmałdautum. </p><p>Auksadajlej miesta Madrita isz luosos wales, patis nu sawes sudieji dideli skajtlu piningu, nulijdina isz sidabra, brungejs akmienimis iszwadenda grabą, kuremi dabar iłs kuns S. Izidoriaus. Brangibe to graba isznesz 16,000 raudonuju. </p><p>Metusi 1612 Bażnicże S. Izidoriu węnkart su S. Ignaceuszu Lojolu, Filipu Neriuszu ir S. Teresu, tarp szwentuju paskajte. </p><p>Pabęnkem tąn trumpą apraszimą giwenima S. Izidoriaus, dar wienu parsergieimu jusu, brolej artojej, arba kitejp sakąnt: wienu meldimu jusu. </p><p>Ne asz bet S. Izidorius tajs żodejs pri jusu atsilijp: Buket gierajs — bijokiet Diewa ir milekiet artimą. </p><p>Siłokieties brolej artojej wisami sekti pawejzdą S. Izidoriaus. Neatsiduoket tinginiuj, — girtibej ir palejstuwistej, nes isz to paejn wisas nełajmes duszes ir kuna. Tegul barnes, rustibes, wajdaj ir prowas nearda sutikima ir wienibes tarp gincziu ir susiedu. Gaspadorej ir gaspadines duoket gierą pawejzdą isz sawes, wakams ir szejminaj jusu. Nekłausiket tu, katrie nu Diewa jus attrauk, bet tu, katrie jus pri Diewa wed, katrie jums apsakinie żodi Diewa ir nu Diewa ant to ira paszauktajs ir pastatitajs, idant jus mokitum, parsergietum, baustum ir gierami padrutintum. </p><p>Neużmirszket jog Diewas wisur esus, wejz ant jusu, — reg wisus darbus ir apseimus jusu, — pażist wisus dumoimus jusu, — gird wisus żodius ir kałbas jusu. </p><p>Atminkiem wisumet ant paskutiniu dajktu, ant smerti, suda — dangaus ir pekłos, o niekados ne sugrieszisem. Użłajkikem gieraj tus du prisakimus małones: Milek W. Diewą tawa, isz wisos szirdies tawa, isz wisos duszes tawa, isz wisos gales tawa, o artimą tawą, kajp pats sawi. Darikiem tejp, o ne prażusma ant amżiu. Amen. </p><p>KAS SU DIEWU, DIEWAS SU TUO. </p></div></body></text></TEI>
