<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml"
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="LIT00011" xml:lang="lt">
   <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>
      <title> Trįs pašnekesiai ant Nemuno kranto : ELTeC edition  </title>
      <author> Adomas Jakštas (1860-1938) </author>
      <respStmt> <resp>editor</resp>   <name>Vincas Grigas</name>    </respStmt>   </titleStmt>
      <extent> <measure unit="words">16074</measure>  <measure unit="pages">63</measure>    </extent>
  <publicationStmt> <p></p>  </publicationStmt>
      <sourceDesc>    <bibl type="digitalSource">   <ref target="https://www.epaveldas.lt/object/recordDescription/LNB/C1B0002935231"> Trįs pašnekesiai ant Nemuno kranto </ref>   <publisher>Martynas Mažvydas National Library of Lithuania  </publisher>    </bibl>  <bibl type="firstEdition">   <title>Trįs pašnekesiai ant Nemuno kranto</title>   <publisher>M. Sokolovskio ir A. Estrino spaustuvė</publisher>   <pubPlace>Kaunas</pubPlace>   <date>1906</date>  </bibl>  </sourceDesc>  </fileDesc>
     <encodingDesc n="eltec-1">
        <p></p>
  </encodingDesc>
      <profileDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">  <langUsage>   <language ident="lt" usage="100"/>  </langUsage>  <textDesc>   <e:authorGender key="M"/>  <e:size key="short"/> <e:reprintCount key="low"/>      <e:timeSlot key="T4"/>  </textDesc>  </profileDesc>
      <revisionDesc><change when="2020-08-14">Vincas Grigas added title page</change>  </revisionDesc> </teiHeader>
   <text>
      <front><div type="titlepage">
	  <p>Trįs pašnekesiai ant Nemuno kran.</p>
 	   <p>para.</p>
	   <p>Adomas Jakšt.</p>
 	   <p>Kaun.</p>
 	   <p>Spaustuvė M. Sokolovskio ir A. Estri.</p>
 	   <p>19.</p>
  	  </div></front>
	  <body>
 <div type="chapter">
            <head>Prakalbos vieton.</head>

<p>„Pažink patsai savę.</p>
<p>Seni tai žodžiai, labai seni, ištarti pirm kelių tukstančių metų tolimoj Graikijoj! Bet jų svarbumas ir šiandiena nei kiek nesumažėjo. Pažinti savę naudinga ir kiekvienam žmogui ir atskiroms tautoms, ypač toms, kurios da ką tik tepradeda kulturiškai gyventi.</p>
<p>Prie tokių priguli ir musiškė, vos tik nuo vakarykščios dienos tegavusi teisę liuosai skaityti savo pirmuosius, Rosijos ribose leidžiamuosius laikraščius. Tatai jei šiaipjau kiekvienai tautai naudinga savę pažinti, tai musiškei toksai savęs pažinimas yra dar naudingesnis ir dar reikalingesnis.</p>
<p>Dėlko.</p>
<p>Dėl dvieju priežasčiu: viena—savo pajiegoms apskaityti, antra—savo silpnybėms suprasti.</p>
<p>Nes žmonės labai dažnai iš dvieju pusiu klysta: arba nedarydami to, ką padaryti gali; arba užmanydami tai, ko įvykdinti visai neįstengia.</p>
<p>Panašiu budu gal suklysti ir kiekviena tauta. Toli nejieškodami tą paklydimą randame ir pas mus.</p>
<p>Iš tiesų, kas gyveno Lietuvoje ir turėjo progą pasišnekėti su žymesniais musų kulturiškai tautiško gyvenimo atstovais, tas be abejo patėmijo pas mus dvi suvis priešingi nuomoni: anot vienų, lietuvių tauta, viena pati bekaimynų pagalbos, nieko geresnio ateityje negalinti pasiekti, nes lietuvių padėjimas esąs, girdi, toks, kad čia nors plyšk, niekas nemačys ir „nieko nebus“; anot kitų gi—Lietuva—tai „didvyrių žemė ir tai ne bykokių, bet tikrų tikriausių, kurie netik ką Lietuvą, bet ir visą pasaulę iš pamatų pajudinti įstengsią, by tik turėtu gana drąsos paminti po kojų visus įstatymus: Dievo, bažnyčios, doros, politikos ir kitus kitokius, nei pačių gamtos įstatymų neišskiriant... Kitaip sakant, anot vienų, lietuviai tai ištyžę nykštukai, paskirti, it grybai, ant viėtos suputi, arba patekti kokio piemenuko terbon, kurs juos namon parsinešęs iškeps ir su druska suvalgys; o anot kitų vėl—tie patįs lietuviai esti garbinami, lyg kokie milžinai—virš-žmonės, kurių visogalingumo turinčios bijotis visos šio pasaulio viešpatijos...</p>
<p>Ir stebėtinas dalykas: tie, kurie skaito savę nykštukais, tiki dažnai, buk Lietuva pilna „didvyrių“; ir priešingai musų „milžinai-viršžmonės* yra persitikrinę, buk, juos atskyrus, nėsama Lietuvoje nei vieno tikro žmogaus, bet tik vieni nykštukai, kuriems ką nori gali įkalbėti, kuriuos kur nori gali nusivesti,—jie viskam, mat, įtikėsią, nekuomet nesipriešinsią ir t. t.</p>
<p>Klaidingumas tų pažiurų yra taip aiškus kiekvienam sveiko proto žmogui, jog visai nėra reikalo plačiau tai išrodynėti. Ir mes čia iš savo pusės visai neaušintumem burnos tolesnia šneka apie tą dalyką, jeigu abu augščiaus išdėtuoju pažvilgiu butu vien tik teorijos klaidomis. Bet tame visa nelaimė, kad ištikrųjų yra suvis netaip. Kiekviena iš tų dvieju kraštutiniu pažiurų turi savas praktiškas, gana negeistinas ir pavojingas pasekmes.</p>
<p>Kokios gi tos pasekmes.</p>
<p>Norint jas pažinti, užtenka sykį antrą įsišnekėti su vienu kitu typiškuoju musų „nykštuku“ ir „didvyriu“. Man kartą laimingai pasisekė su tokiais typais susitikti; todėl surašęs rupestingai savo pašnekesius su jais pavedu šį raštą maloniems skaitytojams, pasitikėdamas, jog jis gal nevienam atneš šiokią tokią naudą.</p>
</div>
 <div type="chapter">
            <head>I. Pašnekesys su „nykštuku.</head>

<p>Buvo tai Kaune, pabaigoje Balandžio mėnesio 1904 m. Gavęs linksmą žinią, jog ant galo ir mums lietuviams leista spauda, išėjau nudžiugęs pasivaikščioti ant Nemuno kranto. Kaip ant patyčių pasitaikė šilta ir graži pavasario diena. Nuo šilumos saulės, nuo oro švelnumo, draug su gamta ir žmonės gyvesni išrodė. Štai pora senių, dar kailiniais apsivilkusiu, išėjo grynu oru pakvėpuoti, o ten jau vaikai vienmarškiniai bėginėja. Va garlaivys sušvilpė. Tai atplaukia „Goplana”, kurią musų vyrai juokdariai perkrištijo į Žioplienę“. Išvydę garlaivį sujudo suklyko vežėjai. Miela ir ramu ir nesinori grįžti į kambarį.</p>
<p>Prisėdęs ant suolelio priešais puikų Aleksoto krantą žiurėjau su pamėgimu į puikų Nemuną, musų upių tėvą, kurs platus, nenusekęs, lyg milžinas koks, sutraukęs žiemos pančius, tarytum skubinosi į tolimąją jurę, prie pilnos laisvės iš tarpo varžančių jį kietų žemės krantų.</p>
<p>Taip užsidumojęs nei nepatėmijau, kaip prie manęs priėjo žmogus ir prisėdęs greta ant to paties suolelio pratar.</p>
<p>—	A, sveik.</p>
<p>—	Sveik.</p>
<p>Pasirodė, kad tai manasis mokslo draugininkas, atvykęs Kaunan su reikalais iš pat Žemaitijos. Mokykloje nebuvova mudu artimais prieteliais. Musų prietikiai buvo nei šilti nei šalti, ot, taip sau vidutiniai. Neturėjova tatai kuo pasidžiaugti senovę priminę. Kalbėjova lenkiškai valandėlę apie orą, apie žemaičių kraštą. Pagaliaus, atsiminęs spaudos leidimą, aš su džiaugsmu pratariau.</p>
<p>—	Tamsta, jau be abejo esi girdėjęs, jog spauda mums leista. Dabar tai bus galima visiems lietuviams kruvon susitelkti ir atvirai tautos darbą pradėti. Tariuosi ir Tamstą nuo viešo visuomenės darbo neatsisakysiant. Juk Tamsta esi lietuvy.</p>
<p>—	Tai.</p>
<p>—	Na, aš apie tai ir neabejojau. Nes, nors seniau mokykloje Tamsta vien lenkiškai tešnekėdavai, bet draugiai niekuomi neparodei, kad nėsi lietuviu. Tamsta kaip ir daugumas buvai lietuviu sulenkėjusiu. Bet dabar prasideda nauja gadynė. Dievas mums duoda naują tautišką dirvą. Ji labai užleista, tikras beveik dirvonas. Daug čia bus naujo darbo, daug reikia ir naujų darbininkų. Rasit ir Tamsta jų skaitlių padauginsi ir šį tą dėl lietuvystės padaryti neatsisakys.</p>
<p>—	Kas, ar aš? lyg nenugirdęs užklausė mano draugininkas; —jei Tamsta ištikrųjų manęs klausi apie tai,—traukė toliau valandėlę patylėjęs, tai pasakysiu Tamstai stačiai: aš prie jusų burio nestosiu, nes į tautos veikėjus netinku! Tautiškas darbas tai ne mano darbas! Juk pats matai, ką aš čia galiu padaryti? Nieko! Aš menkas žmogutis, galima sakyti—nykštukas... Man gana to, jog šiaip taip pildau savo pašaukimo darbus. Ir jie vieni jau man persunkųs. Tikra tiesa! Tamsta nesistebėk. Juk aš silpnas žmogelis, tikras nykštukas! Grait pailstu, nusikamuoju; na, o pailsęs, kaip aš galiu griebties da kito darbo, ir da taip sunkaus, kaip ans jusų tautiškasis?! Ne, tai ne mano menkoms pajiegoms! Čia reikia didvyrių, o aš nykštukas. Didvyriai dažnai apsieina be valgio, be atilsio, be miego; jiems tik dirbti ir dirbti. Aš gi to negaliu! Aš pailsęs turiu gerai pavalgyti, gardžiai atsigerti; pavalgęs pasilsėti, naktį visą išmiegoti. Na, o rytą atsikėlęs turiu atlikti savo pašaukimo darbus, kurie vėl manę maž ne mirtinai prikamuoja... Mat.</p>
<p>Tamsta pats, man nėra kada tautiškais dalykais užsiimti, Ant galo dar kartą pridursiu: teikkis neužmiršti, jog aš nykštukas. Tedirba didvyriai! ...</p>
<p>—	Na, o kur gi yra tie didvyriai, kurie anot Tamstos, patįs vieni privalo atlikti visus tautiškus darbu.</p>
<p>—	O gi Kaune, Vilniuj, Seinuose, Rygoj, Peterburge Amerikoj ir kitur! O, jų daug yra visur; ak ne veltui ir dainoj dainuojama: „Lietuva tėvynė musų, tu didvyrių žemė“! Matai Tamsta, taip stačiai ir pasakyta: didvyrių žemė. Ta daina labai man patinka. Aš kaipo lietuvys patarčiau pripažinti ją kaipo musų tautos hymną. Kad Tamsta žinotumei, kaip ji manę dažnai suramina ir atgaivina! Sunkiems laikams užėjus, aš sau taip galvoju: jeigu Lietuva didvyrių žemė, tai neišpuola niekados nusiminti: musų dydvyriai visus priešus nuveiks, visas kliutis pergalės, įves naują tvarką, sugrąžins senovės garbę ir vis tai padarys jie vieni, be manęs, nes kitoniškai, kokie gi jie butu „didvyriai“, jeigu reikalautu nuo manęs „nykštuko“ pagalbos? Ar-gi ne tiesa.</p>
<p>—	Kad ana Tamstos garbinamoji daina tikrai gali sužadinti žmoguje mintis panašias toms, kurias Tamsta čia išreiškei, aš tai pilnai pripažįstu. Bet ar tos mintįs yra tikrai teisingos, tai jau kitas klausimas. Vieton ginčo, neprošali bus čia priminus pasaką apie devynias aukles. Ar Tamsta ją esi girdėję.</p>
<p>—	Ne, negirdėja.</p>
<p>—	Na, tai aš ją Tamstai papasakosiu. Davė Dievas didžiam ponui vaiką. Nudžiugęs pons pasamdė tuoj devynias aukles: mat, jis žinojo, kad vaikas reikia papenėti, pagirdyti, apkuopti, pasupti ir t.t.; jam išrodė, vienos auklės čia neužteksiant, pasamdė tat devynias, kad vaikas butu pilnai aprupintas. Kaip ten buvo išpradžių nėr žinios; bet ilgainiui auklėms įkyrėjo tarnavimas. Pirmoji pradėjo sanprotauti taip: kų aš čia besikamuosiu su tuo varliukščiu? Jau gana jį penėjau badu nenustips; o ant galo juk yr da aštuonios mano draugininkės, visgi katra nors jį papenės. Taip pagalvojus, išėjo sau gužynėn, palikus vaiką alkaną. Antroji auklė, kuri turėjo vaiką apkuopti, pasitikėdama likusiomis aštuoniomis draugininkėmis. išėjo irgi pasižmonėti, palikus vaiką neapkuoptą. Trečioji, ketvirtoji ir t.t. iki paskutiniaijai pasielgė irgi taippat. Tokiu budu vaikas liko nepapenėtas, neapkuoptas, be priežiuros, dagi nusimušė nosį ir visai sunyko... Na, sakyk, susimildamas, ar neateina Tamstai į galvą mintis, kad ir su musų tautiškais reikalais gal taip pat atsitikti, jei kiekvienas lietuvys pradės taip galvoti kaip Tamsta, atsisakydamas visai nuo tautiško darbo?! Be to, iškur Tamsta žinai, buk esi nieko negalįs tautos labui patarnauti? Jei Lietuva „didvyrių žemė“, tai rasit ir Tamsta esi pašauktas tapti didvyriu, kaipo ant tos „žemės“ gymęs ir lietuvio vardo neišsižadėjęs. Ak tik pasakoje tegimsta vaikai su žvaigžde kaktoje. Tikrame gi gyvenime skirstyti žmones į didvyrius ir nykštukus visai negalima, nes niekam ant kaktos neparašyta: tas nykštukas, o tas didvyris... Galų gale, kuo Tamsta manę pertikrinsi, buk esi niekuo negalįs prisidėti prie tautiško darbo? Ar bandei kada nors šį tą veikt.</p>
<p>Jaunesnis budamas bandžiau sykį pabriežti laikraščiui straipsnį, bet nepasisekė ir mečiau.</p>
<p>—	Nesiseka Tamstai rašyti straipsniai, tai imk ką kitą: rašyk korespondencijas. Ak rašai bent keliatą kartų į metus saviems draugams laiškus; na, o korespondencija juk tai tas pats laiškas..</p>
<p>—	Bet aš nemoku jusų naujos rašybos; ji taip sunki aš jos niekados neišmoksi.</p>
<p>—	Sunki ji, ar ne sunki, aš apie tai čia nesiginčysiu. Pridursiu tik tiek: jei Tamsta sakaisi negalįs išmokti naujos rašybos, tai ir nesimokyk; rašyk, sveikas, kaip moki; redakcija pati ištaisys Tamstos raštą, jei ras jame aprašytą žinotiną atsitikim.</p>
<p>Čia mano draugas truputį lyg supykęs prašneko gyvesniu balsu.</p>
<p>—	Tamsta vis savo kalbi: rašyk ir rašyk! Na, ką aš rašysiu, kad aš visai ne plunksnos žmogus! Ak, ir gamtoje tik vieni paukščiai ir vabalai teskraido; kitigi gyvi sutverimai ant žemės replinėja; o ir pats žmogus, nors žemės karalis, bet gi gerai skraidyti po orą tik sapne ir svajonėje tegali; kada-gi ištikrujų pabando į orą iškilti, tai paprastai baigia tuo, jog vėjus bevaikydamas galą sau randa, dribdamas iš oro ant žemės, it akmenų maišas... Ar Tamsta nori, kad ir aš dvasiškai panešėčiau į anuos „vėjo vaikus“.</p>
<p>Man besirengiant atsakyti, priėjo dar vienas pažįstomas nelietuvis. Turėjome pertraukti savo pašnekesį, ir neužilgo persiskyrėme.</p>
<p>Nuo to laiko praslinko jau apie du metu su viršum. Lietuvos inteligentija šoko prie darbo. Pasirodė nemaž lietuviškų knygučiu. Pradėjo eiti pirmieji lietuviški laikraščiai: „Vilniaus Žinios“, „Bitininkas“, „Lietuvių Laikraštis“, ,,Nedėldienio Skaitymas“, „Šaltinis“... Miestuose ėmė tverties lietuviškos draugijos.</p>
<p>V.eną dieną neperseniai vėl atsiėjo man susitikti su minėtuoju mano draugu. Atsiminęs neužbaigtą musų šneką aš vėl paklausiau jo.</p>
<p>—	Na, kas gero girdėt? Ką Tamsta Žemaitijoj beveiki? Rasit sutikai ateiti mums į talką ir pradėjai šį tą rašynėti lietuviška.</p>
<p>—	Tamsta vėl su tuo rašymu! Bet veltui, nieko iš to nebus. Juk aš Tamstai gana aiškiai sakiau, dėlko aš negaliu ateiti jums į talką: aš ne plunksnos žmogus, aš ne didvyris, bet ot sau paprastas nykštukas... Rašykit sau jųs didvyriai!..</p>
<p>—	Na, gerai! Jei jau Tamsta taip krataisi nuo plunksnos, tai aš Tamstos ir nespiriu but rašytoju. Gali sau juo nebuti. Bet nebudamas rašytoju, visgi gali buti bent skaitytoju. Ar juo esi? Ar skaitai bent lietuviškas knygeles ir laikraščius?..</p>
<p>To klausimo mano „nykštukas“ matomai visai nesitikėjo. Jis girdėjo apie išėjusius kelius lietuviškus laikraščius. Bet pripratęs nuo keliolikos metų prie „Senojo Amžio“, išleidžiamojo svetimoje kalboje, neketino jo mainyti ant naujo lietuviško laikraščio. Seniau, kaipo ne „plunksnos žmogus“, jis lietuviškais laikraščiais visai nesirupino ir jų, kaipo daikto užginto, nei į rankas neėmė, bijodamas, kad, gink Dieve, neužsitrauktu tuomi ant savęs „blogos žymės“ valdžios akyse. Dabargi, atsiradus lietuviškiems laikraščiams Vilniuj, Kaune, Seinuose, Peterburge, nors ir žinojo, jokio pavojaus nebusiant juos paskaičius, bet skaityti nesiskubino: jam buvo vis tiek, ar lietuviški laikraščiai yra, ar jų nėra; jis nejautė jų reikalingumo: nebuvo jų pirma, jisai negailistavo; atsirado dabar, jisai tuo visai nesidžiaugė. Tatai užklaustas netikėtai, ar skaitąs bent lietuviškus laikraščius, truputį užkaitęs atžėrė.</p>
<p>—	Lietuviškus, lietuviskus!... Tamsta vis su tuo savo lietuviškumu!... Aš gi Tamstai pasakysiu va ką: aš skaitau gerus laikraščius, visai nežiurėdamas, ar jie lietuviški ar kitoki... Kai bus geri lietuviški, paskaitysiu gal ir juos. Na, o dabar, juk gerų lietuviškų laikraščių da nėra; mesti gi gerą laikraštį nelietuvišką, prie kurio pripratau, dėl menkučio vos užgimusio lietuviško, tai butu vis tiek ką paliauti gerus gerą seną vyną o jo vieton pradėti siurbti kokią ten vos užrugusią girą..</p>
<p>—	Nieks nuo Tamstos ir nereikalauja, kad sveikas mestumei nelietuviškąjį laikraštį skaitęs, kaip nieks irgi nereikalauja, kad paliautumei seną vyną gėręs. Galima čia tik priminti, jog vynas dažnai silpnas galvas svaigina, ko nuo giros niekados nebuna. Taippat atsitinka ir su laikraščiais. Laikraštis ne prasta popiera, jame yra savotiška dvasia. Juo ilgiau kas kokį laikraštį skaito, juo pilniau persiima jojo dvasia; jei laikraščio pakraipa yra kosmopolitiška, tai ir skaitytojus užkrečia kosmopolitizmo liga; jei dvasia laikraščio tautiška, tai ir skaitytojų širdyse atsiranda tėvynės meilė. Teikkis man Tamsta atleisti, rasit aš čia ir klystu, —bet man matas, kad, sveikas, per kelioliką metų beskaitydamas svetimą laikraštį, esi jau žymiai užsikrėtęs kosmopolitizmo yda: nes viskas Tamstai rupi, tiktai ne tėvynės dalykai! Todėl jau dėl to vieno patarčiau Tamstai, šale savo mylimojo „Senojo Amžio“ pradėti skaityti taipogi ir lietuviškus laikraščius. Anas Tamstos išgirtasis nelietuviškas laikraštis tegu sau ir geras, bet visgi apie Lietuvą jokių beveik žinių nepaduoda. O lietuviškame tų žinių rasi didelę daugybę: patirsi iš ten, kas Lietuvoje darasi, kokie joje gimsta nauji reikalai, kokie kilsta klausimai, kokie atsiranda negeistini keblumai, kokios yra paduodamos patartįs tiems keblumams prašalinti ir t.t. Skaitydamas lietuviškąjį laikraštį, Tamsta nesykį rasi ten žinią apie tai, kad šis ar tas Tamstos pažįstomas yra tą ir tą dėl žmonių labo padaręs, yra tokiu ar kitokiu budu prisidėjęs prie kulturiško savo tautos išlavinimo, prie doriško arba medžiagiško savo brolių pakėlimo ir t.t. Iš tų žiniu Tamsta patirsi, kad ir nesant „plunksnos žmogumi“, visgi galima šį tą veikti ir savo tėvynei patarnauti...</p>
<p>—	Aš tamstos nesuprantu, atsiliepė savo žaru mano draugas,—apie ką čia kalbi ir ko nuo manęs nori. Ak, pradėti naują gyvenimą aš negaliu ir nenoriu. Kaip gyvenau ikšioliai, taip ir baigsiu gyvenęs. Kas garbės trokšta, tegu sau laužo galvą! Aš to nejieškau—aš nykštukas! Garbę palieku jums didvyriams,—duokit man šventą ,,pakajų“! Jusų bendradarbiu aš nebusiu, nes ką aš galiu padaryti. Nieko! ..</p>
<p>—	Ei paliauk, sveikas savę žeminęs, Kam tai? Kas įtikės, buk esi tikras nykštukas, nieko padaryti negalįs. Veizdėk: paukštis pasidaro lizdą, mažytė bitute pridirba korių ir medaus prisineša, na, o Tamsta žmogus ir sakaisi, nieko negalįs. Tai gyvas melas. O prieg tam, juk, sveikas bene pripažįsti da ir Diev.</p>
<p>—	O kaip gi? Juk aš katalikas! Ne tik tikiu į Dievą, bet ir neapkenčiu „bedievių“!..</p>
<p>—	Na, tai aš turiu teisę užpulti ant Tamstos da smarkiau. Nes jei tiki į Dievą, tai turi taipogi tikėti, jog, kaipo žmogus, esi leistas ant žemės nedėlto, idant panešėtum į akmenį, nieko nejaučiantį, ar į žolę nieko neveikiančią, ar į gyvuolį nieko negalvojantį. Nėsi akmens, žolės, gyvuolio paveikslas, bet Dievo, dangaus ir žemės įkurėjo, Dievo amžinai gyvuojančio, jaučiančio, manančio, veikiančio. Ne buvo dangaus ir žemės, nebuvo medžių, žolių, žmogaus— Dievas tai padarė. Nebuvo tų namų, kuriuose gyveni, nei tų rubų, kuriais esi apsivilkęs, nei tų knygų, kurias skaitai, —žmogus vis tai padarė. Tuomi tai, tarp kitko, ir paneši žmogus į Dievą, tuomi tai draug skyriasi nuo kitų gyvų žemiškų esybių; Dievas yra Sutvertojas, žmogus Dievo paveikslas— yra irgi mažas sutvertojėlis, nes nuolat naujus daiktus tveria ir daro. Paiimkime visų musų civilizaciją su jos įstabiais išradimais, k. a. telegrafais, telefonais, geležinkeliais ir t. t. Kas tai yra, jei ne aiškiausias nurodymas, jog žmogus, kurs tiek naujų daiktų padarė, ne į gyvuolį nieko naujo išgalvoti negalintį, bet į Dievą sutvertoją panėši. Kas tatai nieko neveikia ir sakosi nieko negalįs, tas virsta ne tiktai į niekšą, bet ir į „bedievį“, nes nepripažįsta savyje išreikšto Dievo paveikslo ir panašumo ir per tai nusideda taippat, kaip kad ir atvirai tartu: aš nesu leistas pagal Dievo paveikslą ir panašumą. Todėl kas tiki į Dievą dangaus ir žemės įkurėją, tur saugoties netiktai blogų darbų, bet ir ano papeiktino „nieko nedarymo“. Tunoti, nieko nedarant, pritinka akmeniui ne žmogui. Pažvelgk Tamsta aplink savę: visi kruta, šį tą veikia: kurpius pasiuva pušnis (čebatus), siuvejas—rubus, kalvis nukala peilį, žagrę ir t. t.; nei vienas žmogus neapseina be kitų pagalbos; reikalai kuniški ir dvasiški riša visus draugijon. Kaip kiti mums, taip męs kitiems turim patarnauti kuo galim. Ne gali Tamsta tarnauti plunksna, tarnauk kuo kitu: platink tarp žmonių geras knygeles ir laikraščius, mokyk juos suprastinai skaityti, paaiškink, ko nesupranta, apseik su kiekvienu žmoniškai, rupinkis kiek gali, idant viskas aplink Tamstą eitu geryn, šelpk įsteigtas musų draugijas, žodžiu sakant, skubinkis gerai daryti kam gali, kur gali ir kada gali, nepraleizdamas nei vienos progos..</p>
<p>— Na jau, na,— pertraukė šneką lyg pasiduodamas nykštukas,—matau Tamsta turi gana išmiklintą liežuvį; kalbi, it kunigas sakykloje. Aš nepratęs ginčyties. Gal Tamsta ir turi tiesą, bet aš da jos aiškiai nepermanau. Liuosoj valandoj plačiau apie tai pagalvosiu. Tuotarpu sudiev.</p>
<p>—	Su ponu Die.</p>
<p>Taip atsisveikinę nuėjome kiekvienas savo keliu. Nemalonios mintįs lindo man į galvą. Kįlo net savaimi klausimas: kokia bus musų tautos ateitis, jeigu daugumas lietuvių nepanorės stoti prie darbo, kaip ans mano draugininkas; kokiu budu galime męs sulaukti geresnių laikų, jeigu musų idealai maž kam iš tautiečiu terupi, jeigu net ir musų viešas žodis knygose ir laikraščiuose išreikštas pasilieka nesuprastas ir net neišgirstas?!...</p>
<p>Mano gi draugininkas, likęs pats vienas viešbučio kambaryje, negalėdamas užmiršti mudvieju šnekos, vaikščiojo didžiais, žingsniais nuo vienos kambario kertės prie kitos ir taip sau galvojo.</p>
<p>—	Na, supaisyk čia, žmogau, ką ans „litvomanas“ man prikalbėjo! Esi, girdi, lietuvys, turi prisidėti prie tautiško darbo, privalai buti draugijos sąnariu, ne ingiu, bet veikiančiu, turi skubinties gerai daryti saviems broliams jei ne plunksna tai kitokiu kokiu nors darbu ir t. t., ir t. t. ..</p>
<p>E, gerai sako žmonės, tą žemę esant ašarų pakalnė!... Niekados tu, žmogau, nerasi čia pilnos ramybės ir atilsio. Seniau, kol jaunas buvau, norėjau padirbėti dėl lietuvystės, bet man buvo vyresnybės pasakyta: nesikišk į tuos dalykus; jie užginti! Šiandiena gi, kada pasenau ir nuo darbo atpratau, vėl neduoda ramybės; sako: kelkis, ingi, eik šį tą dirbtu! Bala žino, kaip toje pasaulėje viskas atbulai eina. Tfu! Nieko nepadarysi. Nors ir nesinori, bet tuščia jų, reikės parsisiųzdinti nors porą tų peršamųjų jujų lietuviškų laikraščių, kokį ten „Nedėldenio Skaitymą“ ar „Šaltinį“... Tegu žino, jog ir aš nėsu lietuvystės priešas...</p>
</div>
 <div type="chapter">
            <head>II. Pašnekesys su „didvyriu“.</head>

<p>Pirm negu paduosiu savo pašnekesį su „didvyriu“, turiu priminti, jog pas mus dažnai vartoja tą žodį netikroje jo prasmėje. Kad pragarsėti „didvyriu“ pas mus visai nedaug tereikia. Parašė kas laikraščiui straipsnį, ar išleido kokią menkutę ’orošurėlę, jau ir „didvyris“. Patįs mažiukais bebudami, mėgstame kiekvieną šiek tiek prakilnesnį žmogų vadinti „didvyriu“, nors jis raudanuoja ir kratosi nuo to vardo, šaukdamas: susimildami, koks aš didvyris?! aš paprastas žmogelis, kaip ir visi! Jei ką esu padaręs, tai ne girti manę reikia, bet tikriau papeikti, nes ir nesuvis gerai padariau ir ne tiek, kiek reikėjo. Daug pas manę yra gerų norų ir užmanymų, bet nemaž ir tinginio. Daugiau svajoju, negu-dirbu. Didvyris—kas savo tautos labui gyvastį paaukavo, o dar didesnis didvyris, kursai savo tautai betarnaudamas atnešė draugiai daug gero ir visai žmonijai. O aš..., e, geriau nutilti.</p>
<p>Taip dažnai atsako daugalis tų, kuriems dėkinga visuomenė norėtu suteikti didvyrių vardą.</p>
<p>Bet yra ir kita žmonių rųšis, kurie nors musų tautai daugiau blogo, negu gero padaro, tečiau skaito savę lietuviu vadais, globėjais ir net tikrais didvyriais. Jie tai sustatė ir praplatino aną dainą apie Lietuvą kaipo „didvyrių žemę“. Paprastai mėgsta jie daug kalbėti apie mokslo reikalingumą dėl Lietuvos, bet jų pačių mokslas dažniausiai menkas, o jų pažiuros stebėtinai siauros ir žemos. Moksliškas ginčas vesti su jais negalima, nes priešo išrodymų suprasti nenori; jie tiki į pilną savo nuomonių neklaidingumą, iš kiekvienos savo pažiuros daro dogmatą, kurį po šimtų sykių atkartodami siekiasi visiems primesti, kaipo paskutinį mokslo žodį. Todėl jokio savo pažiurų tardymo nepripažįsta, visus kritikus nors ir rimčiausius, laiko savo mirtinais priešininkais ir ažuot ramiai jiems atsakyti, nesigėdi savo laikraščiuose biauriai juos išdergti, o kartais net ir mirtimi bauginti.</p>
<p>Su vienu iš tokių „didvyrių“ turėjau pažintį. Gyveno jis Aleksote, mažame kambarėlyje, ant pat Nemuno kranto. Pastarame laike dalyvavo beveik visuose lietuvių suvalkiečiu bruzdėjimuose: mėtė proklamacijas tukstančiais, kurstė žmones prieš valdžią savo viešomis prakalbomis. Policija seniai jau apie jį šnipinėjo, bet negalėjo sugauti, nes buvo judrus, landus ir atsargus.</p>
<p>Kažkaip sykį pasitaike man pereiti per tiltą iš Kauno į Aleksotą. Atsiminęs apie aną mano pažįstomą, užmaniau jį aplankyti o draugiai ir pasišnekėti apie musų tautiškus dalyku.</p>
<p>Kaip ant patyčių patarnavo man laimė: radau „didvyrį“ namie.</p>
<p>—	Tegu bus pagarbintas Jezus Kristus! tariau kambarin įeidama.</p>
<p>—	A, sveiki, sveiki! atsakė man ištiesdamas ranką „didvyris“, bet tuojau pasiskubino draug pridurti, lyg pasiteisindamas: teikkis man dovanoti, jog ant Tamstos pasveikinimo neatsakiau—ant amžių amžinųjų, kaip kiti lietuviai daro. Aš tiesą pasakius to jusų dievobaimingo pasveikinimo nemėgstu, nes, kaip Tamsta žinai, esu socijalizmo, o ne evangelijos pasekėjas; Kristaus ir jo Bažnyčios nepripažįstu ir kaipo socijalistas esu jų atvyras prieša.</p>
<p>—	Na, buk sau, sveikas, kuo nori, atsakiau jam; tai jau Tamstos dalykas. Aš atėjau ne bažnyčion Tamstą traukti ir ne apie tikėjimą ginčities, bet pasišnekėti apie lietuvystės reikalus. Juk Tamsta, rasit, da nėsi lietuvystės išsižadėję.</p>
<p>—	O kam man jos išsižadėti? Socijalizmo mokslas to nereikalauja; jis sugyvena sų visokiomis tautiškomis idėjomis: ir su rusiška ir su lenkiška ir su žydiška,—kodėl gi negalėtu sugyventi su lietuvystė?!..</p>
<p>—	Labai gerai; bet jei socijalizmas negina Tamsta buti lietuviu ir mylėti lietuvystę, tai kodėl gi, sveikas, ne nori lietuvystei patarnauti. Ak žinai, koki dabar svarbi gadynė. Gavę spaudą, pradedam kulturišką gyvenimą. Darbo begalės, nieko beveik nepadaryta, o darbininkų vos saujelė. Kodėl gi Tamsta nenori padauginti musų darbininkų burį? Juk be darbininkų koks-gi darbas? Viskas pasilieka ant vietos, nedaromas tik plyšys tepasidaro... Nesykį man atsėjo girdėti lietuvių, socijalistų šauksmas: Lietuva tamsi, reikia apšvietimo! Taip! Bet kaipgi gal pakilti pas mus apšvietimas, mokslas, kultura, jeigu tie, kurie savę mokslo atstovais ir skelbėjais vadina, visai mokslo dirvą apleidžia ir visą savo laiką ir pajiėgas kažkokioms ten socijalistiškoms svajonėms aukauja. Aš stačiai kaltinu jusų socijalizmą kaipo lietuvystės priešą, nes per jį nemažas musų inteligentijos burys tautiškai sunyksta ir savo tėvynei Lietuvai nei kiek nebetarnauja. Dovanok man Tamsta, bet ir sveikam turiu atvirai pasakyti: esi Lietuvai nenaudingas, nes jai netarnauji! ..</p>
<p>—	Kaip tai aš Lietuvai netarnauju?! atsakė man net pašokęs „didvyris”; tai netiesa! Aš jai tarnauju, tik netaip, kaip jųs dievobaimingi katalikai! Kas tai yra Lietuva su jos lietuviais? Ar ne dalis žmonijos?! Na, o aš kaipo socijalistas kam-gi tarnauju, jei ne žmonijai?! Aš plačiau žiuriu kaip Tamsta; man visi žmonės broliai, ar jie bus rusai, lenkai, žydai, ar lietuviai. Ir Tamsta ir aš gymėme žmonėmis, o ne lietuviais. Lietuviais tapome toli paskiau, kada išmokome lietuviškai kalbėti. Dėlto aš ir neprisilaikau tų, jusų siaurų tautiškų pažiurų. Aš žmogus, tatai man ir rupi pirmučiausiai visos žmonijos labas, o ne vienos tik Lietuvos, kaip jums!..</p>
<p>— Tas viskas labai gražu. Bet Tamsta čia užmiršti vieną gana svarbų dalyką, beje, jog visa, ką Tamsta turi ir kuomi esi, gavai ne nuo žmonijos, bet nuo Lietuvos. Kas Tamstą užaugino? Lietuviai tėveliai, o ne žmonija! Kieno duoną valgei, kieno oru kvėpavai? Lietuvos, ne žmonijos! Už kieno pinigus pabaigei visus mokslus, gavai apšvietimą? Už kruvinus lietuviškus, ne žmonijos!... Na, o jeigu taip, tai argi čia neaišku, kad Lietuvos žemė Tamstai privalo buti artimesnė už kitas svetimas pasaulio šalis, ir Lietuvos gyventojų laimė turi labiau rupėti, negu laimė svetimų tautų, iš kurių žmonija susideda. Juk Tamsta pripažįsti, negerai darant tuos, kurie paskolinę pinigus, neketina jų atiduoti, arba už suteiktąją pašalpą nei ačiu šelpėjui nepasako. Tamsta esi Lietuvos skolininkas. Atiduok tatai, kas jai nuo Tamstos priguli, parodyk jai darbu savo dėkingumą! Gavai nuo jos mokslą, tai ir atsimokėk jai mokslu: apsirinkk kokią nors įpatingą mokslo šaką; parašyk lietuviškai gerą mokslišką knygelę, ar kokį rankvedėlį. Lietuvai butu iš to nemaža nauda. Ir Tamsta galėjai tai padaryti, bet nepadarei! Dėl-ko? Dėlto kad Lietuvos nemylėjai ir jai netarnavai. Tamsta esi kaip lašas į lašą panašus į aną jauną lietuvį, į kurį p. A. Garbštas siais žodžiais šaukia: „Sustok, pagalvok, pažiurėk į rezultatus savo daugmetinio praktiškojo gyvenimo! —Tu, kaip ta—vėjo nešamoji be irklų ir vairo laivė, plauki ir patsai nematai, kur tu plauki. Ir kas tavo akis užtemdino?... Ėdei, ėdei tėvų turtą: varginai, varginai juos per tiek metų, ir koksai iš tavęs pasidžiaugimas, koki nauda? Iš svetimų vargų, iš savo tėvų prakaito susitverei tu sau dykaduonio gyvenimą ir vietoj sanaudojimo savo dvasiškų turtų vargdieniams, tu pirmaip išnaudoji tą vargdienį pakakinimui savo—vadinamųjų „kulturiškų norų“.... Kur tavo geri darbai? Kur ta tavo meilė? Kam tu ją esi parodę.</p>
<p>Kame ji nors kartelį apsireiškė? Parodyk tu nors mažiausį šiaudelio galą, kurį tu esi dėl vargdienio gero pajudinęs“?... Na, ištikrųjų, pasakykgi Tamsta pagal sąžinę, ką esi savo broliams vargdieniams gero padaręs.</p>
<p>—	Aš nesuprantu, ko čia Tamsta nuo manęs nori? atkirto truputį nekantriai „didvyris“; nejaugi, sveikas, nenumanai, jog aš ne ingis koks, jog tikrai dirbu ir daug dirbu. Visas skirtumas tame, jog mano darbas ne toks, kaip jusų. Jųs galite viešai be baimės pasigirti savo veikalais. Aš gi, kaip Tamsta gerai žinai, negaliu taip pasielgti. Budamas valdžios persekiojamu socijalistu turiu slėpties su savo darbai.</p>
<p>—	Vis tai aš gerai žinau ir suprantu. Žinau, jog Tamsta daug dirbi. Bet kas mums iš to darbo? Nors, sveikas, ir galą gautumei taip bedirbdamas, lietuvystei jokios iš to naudos nebutu. Tamstos visas triusas pavestas ne lietuvių‘‘ reikalams. Dėl Lietuvos labo Tamsta nič nieko nedirbi..</p>
<p>— Kaip nieko nedirbu?! sušuko „didvyris“; aš nešu Lietuvai šviesą, naikinu prietarus, skelbiu socijalizmą, aiškinu jį gimnazistams ir pabrikų darbininkams, mėtau proklamacijas, kurstau žmones prieš valdžią, raginu vyti rusus Iš Lietuvos, nemokėti mokesčių, daužyti monopolius, valsčius ir krasas, daryti socijalistu draugijas ir t. t. Tiesa visą, tą aš dirbu ne kaipo lietuvys, bet kaipo socijalistas, tarnauju pirmiausiai socijalizmo idėjai. Ale, kaip jau Tamstai sakiau, tarnaudamas socijalizmui, aš draugiai dirbu visos žmonijos labui. Na. o laimė visos žmonijos yr’ juk brangesnis dalykas, negu laimė vienos tik Lietuvos. Kai visa žmonija taps laiminga, tai tuomi pat ir Lietuva sulauks tikros laimės. O be to, tikros laimės negal buti nei Lietuvoj, nei kitur. Tamsta rugoji, kad aš Lietuvą esu užmiršęs, kad einu išvien su švetimtaučiais-rusais, lenkais, žydais. Na, o argi Tamsta nematai, kad tiktai išvien teeinant su svetimtaučiais socijalrevoliucijonieriais tegalima išgriauti netikusią seną  tvarką? Ką jus padarėte gero Lietuvai su savo lietuvyste? Beveik nieko! O męs socijalistai, eidami išvien su kitų Rosijos tautų revoliucijonieriais, privertėme rusų valdžią panaikinti aną viską varžančią patvaldystę o jos vieton duoti konstituciją su visomis jai prigulinčiomis liuosybėmis! Iš tų liuosybių jau ir dabar Lietuva turi nemažą naudą, o juo toliau, juo tos naudos bus dar daugiau: Lietuva gaus autonomiją, galės suvarankiškai valdyties, liuosiau gyventi, šviessties tobulinties!... Matai tat, sveikas, jog ir aš esu Lietuvai naudingas ir dagi, rasit, daugiau, negu jųs visi siauro tautiškumo pasekėjai..</p>
<p>— Ačiū Tamstai už atvirumą, atsakiau „didvyriui“,— bet teikkis nepykti, jeigu ir aš atvirai išreikšiu savo nuomonę apie Tamstos paties ir Tamstos draugų socijalistų darbus Lietuvoje. Pasigirti savo nuopelnais dėl Lietuvos, jųs ponai socijalistai, labai mėgstate ir mokate. Bet jusų darbų naudingumas yra labai panašus į audros naudingumą. Naudinga yra audra, nes Dievo leista orui atgaivinti. Bet nėra nei vieno žmogaus pasaulėje, kurs geistu audros kasdieninės ir melstu apie tai Dievo; nieks to nedaro,—anaiptol visi meldžia Dievą, kad audrą prašalintu, nes gerai žino, jog audra tai draug Dievo bausmė, nes čia javus iškruša, ten namus sudegina, ten dar net patį žmogų mirtinai nutrenkia. Tokios tai dažniausiai buna audros pasekmės. Ne daug tesiskiria ir jusų darbų vaisiai. Negut tik tame, jog gamtos audra grait pasibaigia ir pranyksta, o jusų pagamintoji revoliucijos audra kažkada tepasibaigs?! Pykti ant jusų ir jusų darbų butu neišmintinga; tai butu beveik tiek-pat, ką pykti ant gamtinės audros. Kaipo sveiko proto žmogus aš to nepadarysiu. Bet iš antros pusės, permanydamas aiškiai visus jusų siekius, negaliu aš jų idealizuoti ir į padanges kelti, kaip tai jųs darote. Aš žiuriu į jus, teikkites dovanoti, kaipo į žmones nenormališkus, apimtus didenybės manija. Visi jųs netik dainuojate, bet ir skaitote savę „didvyriais“. Pilni pasitikėjimo savo pajegomis skelbiate nuolat tamsioms minioms, jog ateitis tik jums vieniems tepriguli, jog jusų mokslas esąs nauja evangelija, kuri pagaminsianti žmonijai pilną išliuosavimą nuo visų vargų, prispaudimų ir neteisybių, viešpatavusių ikšioliai pasaulėje. Drįstate net šaukti, buk krikščionija su jos mokytoju Kristum jau atgyvenusi savo amžį, ir jau nebegalinti žmonijos reikalavimų užganėdinti ir per tai turinti šalin pasitraukti ir duoti vieta naujam mokslui — socijalizmui. Atsidavę fanatiškai to mokslo dogmatams, siekiates juos raštais ir darbais po Lietuvą išplatinti. Jusų raštai parodo aiškiai, jog nesuprantate net prigulinčiai teoretiškos socijalizmo pusės ir pasiliekate tame dalyke toli nuo šviesesniųjų dabartiniųjų Voketijos ir Anglijos socijalizmo skelbėjų. Kaimiečiai tat jusų klaidingų ir tamsių raštų nesupranta. Bet už tai jusų visus darbus, jusų pasielgimą labai gerai mato, o matydami ir suprazdami tik stebiasi ir murma. Nes ką-gi ištikrųjų jųs darote Lietuvoje?! Paikinate vien žmones, niekinate tikėjimą, išjuokiate kunigiją, daužote monopolius ir valsčius, savinates visuomenės pinigus; kurstydami bernus prieš ukininkus ukininkus prieš ponus, ardate ukes ir gaminate badą; ragindami prie darbo pametimo ir straikų, platinate tinginiavimą; skaitydami savę neklystančiais, neapkenčiate laisvaus žodžio ir jokios kritikos savo darbų ir pažiurų; negalėdami apginti savo idėjų išrodymais protiškais (nes paprastai agitacijai atsidavę neturite nei laiko moksliškai išsilavinti ir per tatai, tiesą pasakius, mokslo neapkenčiate, vadindami jį „ponišku“ darbu) siekiates savo priešininkams užčiaupti burną tuščiais pašiepimais, o kartais net ir gązdinimais; ir netik gązdinate, bet dažnai, užmiršę Dievą ir teisybę ir net pamatinį savo dogmatą apie asmens arba ypatos nepaliečiamybę, stojate atvirai į socijalistų-revoliucijonierių eilę ir nesigėdžiate kovoti su savo priešais revolverių šuviais ir bombų metimais, neatsižiurėdami visai ant to, jog dažnai tokiu budu nužudate daug žmonių visai nekaltų. Vadinate savę socijalistais, neva draugijinio gyvenimo taisytojais, bet po teisybei esate tik draugijos ardytojais ir žmonių žudytojais. Nes štai ką neseniai rašė tulas korespondentas iš Griškabudžio į „Vilniaus Žinias“: „Per sausio mėnesį žuvo 7 žmones. Vieną iš jų A. Baltrušaitį iš Butkiškių kaimo kazokai sušaudė. Kitus 6 žmones sušaudė nežinomos ir nesusektos dar ypatos. Žmonės kalba, kad tie 6 žmonės liko sušaudyti už tą, kad jie buvo priešingi dabartiniam revoliucijiniam judėjimui. Užmušimai pas mus yra atliekami tokiu budu: įsitraukia žmogų į kambarį ir paskui bešnekučiuodami su juo gražiai, išsitraukia revolverį ir peršaunajį“ (Nr. 31 (349) šių 1906m.). Žodžiu sakant, anie jusų pasekėjai pasielgia stačiai judošiškai. Ne geresni ir tie kurie, pildydami jusų nutarimus, šaudo įvairius valdininkus, ypač žemesnėje policijoje betarnaujančius. Nes kuomi gi yra anie policijos tarnai? Yra tokie pat žmonės, kaip ir visi, dažniausiai vargšai, tikri „proletarai“, kurių visa kaltybė tame, kad dėl duonos kąsnio užsivilko policisto rubą... Todėl užmušimas policisto kaip ir šiaipjau žmogaus yra ne kas kitas, tik visubaisiausia, dangun šaukiančioji atmonijimo žmogžudystės nuodemė. Gal pasakysi Tamsta, kad socijalistai čia nieko nekalti, kad jie žmonių prie žmogžudystės neragina, kad jie vien platina idėjas Markso, Kautskio, Bebelio ir kitų socijalizmo mokslavyrių, kurių veikaluose nėra nei vieno žodžio apie pasinaudojimą revolveriais ir bombomis socijalizmo praplatinimui. Taip, tas tiesa; Marksas, nei Bebelis, nei kiti prakilnesni užsieninio socijalizmo atstovai nevartojo ugnies ginklų savo mokslo įvykdinimui ir kitų prie to neragino. Bet tame visa nelaimė, kad anas rimtas užsienio socijalizmas, perėjęs į Rosiją, umai persimainė, įgavęs pavydalą socijalizmo netik revoliucijinio bet dar ir anarkiško. Tokiu jis yra, ant musų nelaimės, ir Lietuvoje. Kaip medžio gerumą iš vaisių, taip ir jusų mokslo pasekmes pigiai galima pažinti iš pastarųjų atsitikimų visoj Rosijoj ir pas mus Lietuvoj. Jųs giriates, kad sugriovėte caro patvaldystę. Tai visai netiesa. Padarė tai japonai, arba tikriau sakant Dievas, kurs padėjo japonams sutrinti nežmonišką rusų-biurokratų, puikybę, jokių ribų nežinojusią ir jokių teisių nei dieviškų nei žmogiškų pripažinti nenorėjusią. Jei tat turime dabar šiokią tokią liuosybę, tai visai ne ačiu jums socijalistams, bet pirmučiausiai ačiu Dievui, o paskui japonams. Jųs savo puikybe ir nekantrumu, savo neišmintingais klyksmais, savo raudonomis vėliavomis, daužymais monopolių, valsčių ir krasų, pagaliaus savo nebrendusiais maištais Odesoj, Maksvoj, Latvijoj ir kitur pražudėte ir sau ir mums net ir tą laisvę, kuri buvo visiems suteikta 17 d. Spalių mėn. pernykščių 1905 metų; jųs tai padarėte, jog reakcija, įgavus dabar viršų, netik jusų pačių nemaža į kalinį patupdė, bet dar ir daugumą visai nekaltų žmonių nuskriaudė, sumušė, sužeidė ir net pakorė arba sušaudė. Kokie vaisiai jusų darbo pasmus Lietuvoje? Žmonių ašaros ir keiksmai! Jųs iždaužėte monopolius ir krasas, o vargšai kaimo žmonės turėjo antrąkartą įnešti pinigus, kuriuos jųs pasisavinę ant kažko apvertėtė. Jųs įerzinote valdžią, kurstydami prieš ją žmones, o dabar tie patįs žmonės savo turtu ir kailiu tur už jusų. darbus atsakyti prieš įnirtusius skrajojančių maišytojų burius. Kaip jums žmones ui tai dėkingi, galite apie tai patirti iš korespondencijos patilpusios 4-me numeryje „Žvaigždės“ šių metų. Ten vienas ukininkas suvalkietis, aprašęs jusų augščiau išrokuotus darbus, nerado jų pavadinimui kito vardo, kaip tik „piemenų viešpatystė“. Kokie jusų darbo vaisiai Latvijoj? Degėsiai, griuvėsiai ir vargšų žmonelių šaudymai. Sukelti juos mokėjote, o apginti nuo rusiškų šuvių ir nagaikų neįstengėte, nors ir skaitote savę „didvyriais“. Kokie vaisiai garsingiausiojo jusų darbo Maksvoje? Penki šimtai lavonų ir apie pora tukstančių sužeistųjų, o rezultatas —šnipšt!... Taip tai, kur tik jųs pasirodate, atnešate su savim nelaisvę ir mirtį. Jusų raudona veliava tikrai kraujo ženklas, tiktai ne jusų kraujo, bet nekaltų žmonelių. Drąsųs ant žodžių mokate kurstyti tamsuolius prie visokių maištų, o kai tik pasirodo kazokai ar dragunai, visas jusų narsumas umai išgaruoja ir, palikę- jusų prakalbomis suvedžiotuosius vargšus darbininkus, patįs sprunkate kuograičiausiai į šalį ir slapstotes kur tik galite kaip zuikiai po krumus. O da vadinates didvyriais!..</p>
<p>- Na, Tamsta perdaug skaudžiai užgauni mus socijalistus, bet visai neteisingai,—ėmė teisinties „didvyris”; kas mus arčiaus pažįsta, tas žino, jog męs ne šeškai kokie ir kur reikia mokam parodyt tikrą drąsumą ir net heroizmą. Kas gi pirmas pakėlė protestą prieš biurokratiją, ar ne męs?! Kas išrodė didžturčių skriaudikų nedorybes, ar ne męs?! Kas didžiu balsu sušuko: visų kraštų darbininkai vienykites“! ar ne męs?! Kas drįso pirmas atvirai pasakyti vyskupams ir kunigams, kad jie žmonių pardavikai ir skriaudėjai, ar ne męs? Matai Tamsta kad mums drąsos nestinga: męs atvirai ir drąsiai einame ir prieš carą ir prieš jo tarnus biurokratus ir prieš didžturčius ponus ir prieš drutpilvius kunigus ir šaukiame garsiai: „šalin visi musų skriaudėjai!... Tiesa, nuo kazokų nagaikų ir dragunų kulkų męs paprastai kiek galėdami slepiames, bet darom tai ne iš baimės, tiktai iš protingo aprokavimo; kaipo žmonių vadai ir užtarytojai męs jiems esame reikalingi; jeigu duotumemes valdžiai iššaudyti, tai kas gi darbininkus nuo didžturčių gintų; drutpilviai kunigai to juk nepadarys! Na, gerai tai žinodami, mes ir elgiames, kaip kariumenės vadai, pasilikdami ne minių priešakyje, bet užpakalyje. Iš tų, jei vienas antras ir pražuna nuo kareivių kulkos, socijalizmui čia nedaug da pragaišties. Anaiptol pralietas kraujas da labiau mus sustiprina Rodydami jį minioms, męs da lengviau sukeliame žmones prieš valdžią ir tokiu budu priartiname visuotinos laimės valandą. Tik apjakelis tegali mus už tai peikti!...</p>
<p>— Dar kartą ačiu Tamstai už atvirumą. Tarp Tamstos draugininkų socijalistų tai gana retas dalykas. Beveik visi socijalizmo skelbėjai, su kuriais ikšiol man atsiėjo ginčyties, ar tai nedrįzdavo, ar bijodavo išdėti aiškiai savo pažiuras. Tamsta, matomai, tos baimės neturi. Kaip manai, taip ir kalbi. Labai man tai malonu, nes ir aš pats esu maž daug tokio paties budo. Todėl atsakysiu Tamstai irgi stačiai ir aiškiai: tikrą drąsą aš garbėje laikau; jeigu skelbdami socijalizmo idėją galvos savo guldytumet už ją, eidami minių priešakyje o ne užpakalyje, tai nors ta jusų idėja ir klaidinga, visgi butumet mano akyse pagarbos verti. Bet kada aš matau jus drąsiai klykaujančius, kuomet jokio pavojaus nesama, ir, it vistyčius, besislapstančius vos tik pavojus atsiranda, na, dovanokite, negaliu aš jokiu budu garbėje jus laikyti. Prilyginimas prie kariumenės vadų irgi čia nieko negelbsti. Anaiptol dar labjau jumus mano akyse pažemina. Nes tas prilyginimas aiškiai parodo, ko jus trokštate, kokie jusų galutiniai siekiai: jus norite tapti naujos rųšies „jenerolais“, ir gavę plačią valdžią ant tamsių žmonelių, vesti juos kur jums patinka. Todėl kaip įvairiems Napoleonams Moltkems ir k. rupėjo tik jų pačių išsiaugštinimas, o ne kareivių laimė, taip ir jums; krito kareiviai kaip musės, kraujas upemis tekėjo, sužeistieji ne savais balsais vaitojo, o aniems didžiavyriams tai buvo niekis; jiems buvo galvoj tik galutinis priešo pergalėjimas, pragarsėjimas istorijoj, garbės vardas ir t.t. Taip pat ir jums: brangi ne žmonių gerovė, bet vien socijalizmo viešpatavimas, kuomet jųs kaipo proletarų jenerolai galėsit jais pagal savo noro „kamandieruoti“ ir už tai gardžią duonelę valgyti. Tam savo idealui pasiekti, esate pasirįžę viską po kojų paminti; neatsižiurėdami nei ant žmonių bado, nei ant jų ašarų, nei ant paties kraujo nekaltai prasiliesiančio, raginate, kurstote o kartais net ir varu verčiate juos prie streikų, prie maištų, prie įvairių valdžiai pasipriešinimų, gerai žinodami kuomi tas viskas gal pasibaigti. Ir kada paklausę jusų prakalbų darbininkai netenka darbo, kada jų pačios ir vaikai badu stimpa, kada maišytojų kulkos nevieną straikininką ar maištininką graban paguldo, kuomi jųs tiems vargšams savo meilę parodote? Ar skubinates palengvinti tų vargšų padėjimą?! Nei kiek! Visa jusų meilė apsireiškia tame, kad išliejate truputį jodylų ant popieros, parašote į savo socijalistiškus laikraščius kokį straipsnelį, pašukaujate prieš valdžios barbariškumą, ir viskas! Aprupinti gi likusius našlaičius ir našles paliekate labdariškumui „retrogradų krikščionių“. O tai kokie vaisiai jusų didvyriškos liežuvio drąsos! Bet ir ta pati jusų liežuvio drąsa man išrodo irgi gana apribuota. Tiesa, jųs labai drąsiai šnekote ir rašote prieš valdžią, prieš ponus, prieš kunigus,—vadinate juos „dėlėmis“, ,,siurbėlėmis“, žmonių skraudėjais, apgavikais ir t. t. Na, tegu ir taip! Aš čia nesiginčysiu. Rasit nevienas ponas ir kunigas yr tikrai papeikimo vertas. Viskas tai gal but. Bet aš čia apie vieną dalyką norėčiau Tamstos paklausti: nejaugi nei Lietuvoje, nei Rosijoj nėr’ nei vieno žydelio žmonių skriaudėjo ir apgaviko? A?! O jeigu yra, tai kodėl gi jųs, drąsuoliai, nekados apie tai nei neužsimenate? Keikiate kapitalistus! Na, o kodėlgi niekados žmonėms nepaaiškinate, jog didžiausiais kapitalistais yra žydai. Juk visi pasaulės karaliai, sulyginus su Rothschildu,—tai plikšai proletarai. Vis tai pagal musų nuomonę labai butu naudinga žmonėms žinoti. Dėlko gi jųs apie tai tylit? Aš sau to negaliu kitaip išaiškinti, kaip tik tuomi, jog jųs stačiai žydų bijotes ir per tai nedrįstate jų tiesos žodžiu užgauti. Jusų raštuose irgi tų tiesos žodžių niekur neradau. Pilna ten klyksmų apie „siurbeles“ ir „žmonių dėles“, bet tarp tą dėlių niekur nerasime paminėto žydo. Kiti visi—karaliai, didžponiai, kunigai—tai žmonių skriaudėjai, o žydai ne! Kiti visi, o ypač kunigai, žmonių apgavikai, o žydai ne! Tuotarpu, nejaugi pas žydus „dėlių“, „skriaudėjų“ ir „apgavikų“ visai nėra?! Nejaugi tų „dėlių“, „skriaudėju“ ir ,,apgavikų“ procentas pas žydus mažesnis negu tarp didžponių ar kunigų? Man rodas, kad ir žydai ne visi šventi. Kasdieninis pritirimas gana aiškiai tai parodo. Kiek pagyvenę, rasit, ir patįs tai patirsite ir persitikrinsite. Bet dabar per socijalizmo akystiklius į gyvenimą žiurėdami to nematote ir suprasti nenorite. Netik išvien su žydais einate, bet da ir vergiškai jiems pataikaujate. Kiti visi nedarbininkai tai jusų priešai—o žydai, nors daugiausiai visai nedarbininkai, jums broliai. Ginate juos visur ir užtarėte, tartum žydų auksu apmokami. Taip pasielgdami, jųs tikites jog graičiau su žydų pagalba pasieksite socijalizmo idealą ir tapsite „proletarų jenerolais“. Nuolat apie tai svajojate ir kaip gervė giedros laukiate valandos, kuomet galėtumet saviškai perdirbti draugijos surėdymą ir pagaminti žmonėms rojų ant žemės, kuriame jau nebebus jokių nelaimių, „o bus viena laimė,... Bet giliaus j tą dalyką įsižiurėjus, man matas, kad jųs ir čia baisiai klystate pasitikėdami ant žydų ištikimybės ir solidariškumo pradėtame išvien socijalizmo darbe. Koliai reikia griauti seną tvarką, žydai jums padeda ir net pirmininkauja, ypač monopolių daužyme, nes jiems rupi paimti pelningą degtinės pardavinėjimą vėl į savo rankas. Jie dabar noriai eina su jumis išvien, vienaip kalba prieš valdžią ir kunigiją, kartais net ir pinigais jumis sušelpia. Bet žydai ne svajotojai; jie žmonės visada praktiškumo pilni. Jų tikslas aiškus— viešpatavimas ant žmonių; jie drąsiai ir sistematiškai prie to eina ir galutinai gali jį pasiekti. Nes kas tai yra viešpativimas aplamai imant? Yra tai suėmimas valdžios į savo rankas. Na, didelį valdžios dalį žydai jau turi savo rankose. Visos viešpatijos sėdi jų kišenėse prasiskolinę iki kaklo. Visugalingiausis karalis, visuišmintingiausis kariumenės vadas be pinigo nieko neįstengia padaryti. Na, o pinigas žydų rankose. Norint jį gauti, reik eit pas žydą pasiskolinti. Taigi ir matome, kaip karaliai ir ministrai dėl žydų meilųs, kaip apie žydus bankierius dailiai tupinėja ir mažko jiems į karvošių nebučiuoja. Nors širdyje jų ir neapkenčia, ale nieko nepadarysi. Ištuštėjo viešpatijos izdas, reikia karė vesti, ar reforma kokia įvykdinti, na ir turi prieš didžpinigių žydą nusižeminti ir jo pagalbos maldauti. Žydai, žinoma už gerus nuošimčius paskolos neatsako. Jie gerai numano, jog juo labiau kokia viešpatija jiems prasiskolins, juo lengviaus ten bus žydams viešpatauti. Bet netik ekonomiškas viešpatijų žlugimas žydams yr naudingas; visokios revoliucijos, visoki maištai jiems irgi geistini ir dėlto jie visur panašiuose judėjimuose noriai dalyvauja ir net pirmininkauja. Žydams, kaip jums socijalistams, žmonių gerovė nerupi. Anaiptol, juo labiau krikščionįs tarp savęs pjaujasi, juo daugiau „gojų“ iš abiejų pusių kovoje galą gauna,—juo žydams didesnė iš to nauda. Nes besižudydami tarp savęs krikščionįs savę susilpnina medžiagiškai ir doriskai ir tokiu budu patįs palengvina žydams pasiekti jų tikslą,—kuriuo yra ne kas kitas, tik visuotinas pasaulėje žydų viešpatavimas. Jųs socijalistai tikites, kad žydai pasiekę tą tikslą, teisingai pasidalins su jumis įgytaja valdžia. O najiviški svajotojai! Niekados to nesulauksite. Žydai ne idealistai; ką-jie dirba, ko jie trokšta, dirba tai ir trokšta vien tik dėl savęs! Kol jųs jiems reikalingi, jie eina su jumis išvien; bet praktiškuose dalykuose, jie pasielgs grynai egoistiškai ir visą valdžią suims į savo rankas, o jums prisieis pasilikti tuo, kuo dabar esate —tarptautiškos žydi-jos tarnais... Bet nesiekiant taip toli, pažiurėkime, kas bus  pas mus Lietuvoje, jeigu įvyks ana neapribuota liuosybė, kurios visi laukiame. Ką jį mums atneš? Ji atneš mums dar didesnį žydų sustiprėjimą ir pakilimą. Jei jau ir dabar inteligentiškose profesijose pas mus gana daug žydų, tai toliau bus jų ten dar daugiau. Jie užims pas mus visas beveik vietas daktarų, advokatų, mokytojų, valdininkų ir t.t. Pamatysi tai Tamsta gal ankščiau, negu tiki. Musų mokyklos ir gimnazijos, kurios jau ir dabar kai kur pusėtinai žydiškos, kiek palukėjus net kribždės nuo žydukų. Lietuvių vaikams ten bus kaskart angščiau. Vertėtu apie tai kol laikas pagalvoti. Bet jųs ponai socijalistai iš panašių šnekų tik juokiates, vadinate tai antisemitizmu ir neliaujate su žydais bičiuliav.</p>
<p>— Tamsta šneki visai ne kaipo inteligentas, bet kaip koks „juodašimtis“, atkirto man didvyris; kad męs socijalistai einame išvien su žydais, kad męs juos giname prieš tamsuolius lietuvius, kad męs jų nei žodžiais, nei raštais neužgauliojame, tai tiesa. Bet ar gi galima mus už tai kaltinti? Argi žydai ne žmonės, argi jie ne musų artimai, net pagal jusų krikščioniškąjį mokslą? Be to, ar gi žydai nėra valdžios persekiojami? Kas juos čia Lietuvoje laiko it silkes bačkoje sukimštus, jei ne valdžia? Argi žydai ne trokšta iš Lietuvos iššidanginti į plačiąją Rosiją? Bet jiems tai ikšiol buvo beveik negalima, nes jų Rosijon valdžia neleizdavo. Kad pas žydus yra didžpinigių kapitalistų, męs to neslepiame. Męs eidami prieš visus kapitalistus, neišskyriame žydų piniguočių. Męs jieškome ligybės ir teisybės dėl visų, visai nežiurėdami į tautystę ir tikėjimą skriaudžiamųjų. Męs matom, kad žydai yra valdžios skriaudžiami ir vargsta nemažiau už lietuvius, dėlto ir užtariame draug ir žydus. Nejaugi Tamsta norėtumei, kad męs ragintumem žydus mušti, kaip tai daro rusų, juodašimčiai. Nesitikėjau, kad Tamstoje rasiu tokį karštą žydų priešininką ...</p>
<p>— Sveikas, klysti taip manydamas, atsakiau didvyriui; aš visai nesu žydų priešininkas; anaiptol garbėje laikau žydų tautą už jos energiją, solidariškumą ir aiškų supratimą žemiškų dalykų. Bereikalo tat prikaišioji man Tamstą juodašimčių norą žydus mušti. Mušti žydus nieks netur teisės, taippat kaip nieks ne tur teisės mušti lietuvius ar lenkus. Bet kas kitas žydus mušti, o kas kita juos ginti. Neprivalome męs jų mušti, bet nėra reikalo mums juos ir šelpti. Jie šimtą kartų juk už mus tvirtesni. Jų kapitalistai su aukso pagalba gali gauti nuo valdžios visokius, kokius tik panorės, palengvinimus ir be abejonės vėliau ar aukščiau gaus. Jie savo apginimui turi rankose vieną iš visų svarbiausiųjų’ šios gadynės ginklų—laikraštiją. Tukstančiai įvairių įvairiausių laikraščių, išleidžiamųjų žydų pinigais įvairių įvairiausiose kalbose, gina puikiais straipsniais žydų reikalus visoje pasaulėje. Žydai sulyginus su mumis—tikri didvyriai, o męs lietuviai prieš juos—tai nykštukai. Žydai ir be musų pagalbos apsigins ir neprapuls, o kaip bus su musų tauta, tai sunku pasakyti. Įsispraudę kyliu tarp vokiečių lenkų ir rusų esame kaip ans kylis iš visų trijų pusių spaudžiami. Mums reikia didelės tvirtybės ir vienybės, kad nežutumem, kaipo atskira tauta, reikia karštos savo krašto meilės, reikia didesnio apie tautos reikalus rupesnio. Juk neveltui pasakyta: prima charitas ab ego. Kas apie tai užmiršta, kas savo artimiausius ir svarbiausius reikalus apleidęs, įsikinko į svetimą jungą, tas nepagirimo, bet papeikimo vertas. Dėlto-gi man ir pikta, kad jųs lietuviai socijalistai, visai Lietuvą ir jos tautiškus reikalus užmiršę, aukaujate savo jaunas pajėgas svetimiems idealams ir nešate savo pagalbą žydams, kurie be jos visai gali apsieiti, nes yra šimtą kartų už mus tvirtesni, turtingesni, mitresni. Imkime nors apšvietimo klausimą. Ar-gi Lietuvos žydai, pakratę gerai savo kišenes, negalėtu įsteigti kokias dvi tris specijališkai žydų vaikams paskirtas gimnazijas. O, ne tik dvi tris, bet ir daugiau galėtu įsteigti ir užlaikyti žydiškų gimnazijų o rasit net ir tam tikrą žydišką universitatę!... Bet jie to nedaro. Jie gruda savo vaikus į krikščionių užlaikomas gimnazijas ir neužilga rasit visai išstums išten musų vaikus. O juk Tamsta pripažįsti, kad apšvietimas ir mums reikalingas, ne tik žydams. Tamsta gal vėl pasakysi, kad aš norėčiau žydus tamsybėje laikyti, neprileisti jų prie vidutinio ir augštesnio apšvietimo. Tai ne tiesa. Kaip męs lietuviai taip ir žydai tur teisę savo vaikus mokyti. Bet kad męs turėtumem užleisti gimnazijose žydukams vietas musų vaikams prigulinčias, tai vargiai ir Tamsta drįsi to nuo musų reikalauti. O jog ištikrųjų prisieis užleisti, apie tai beveik negalima nei abejoti. Nes jųs lietuviai socijalistai, kurie kaipo inteligentai, turėtumet kuodaugiausiai apšvietimo dalykais rupinties, tariates visas priedermes tame dalykę išpildę, jei pašukaujate ant rinkos prieš kunigus ir išmėtote keliatą šimtų tuščių be jokio rimtesnio turinio socijalistiškų atsišaukimų. Jeigu tat yra Lietuvoje kokie žmonių skriaudėjai, tai prie tų skriaudėjų pirmučiausiai jųs socijalistai prigulite, nes gavę už Lietuvos pinigus mokslą ir apšvietimą niekuomi savo tėvynei už tai neatsimokate, anaiptol ją skriaudžiate, nes atsitraukę nuo lie tuvystės, savo tautą silpninate, kuri ir be to silpna, o susidėję su žydais, juos dar labiau sustiprinate, nors jie ir be to už mus daug stipresni. Kame gi čia teisybė ir lygybė?! Lygybė ir teisybė reikalauja, idant kaip žydai rupinasi savo tautos reikalais, taip ir męs rupintumemes savo krašto gevov.</p>
<p>Mums taip besiginčyjant skambtelėjo umai durių skambalėlis. Po valandėlei įėjo kambarin naujas svečias. Buvo tai vyras suaugęs, apie trisdešimt su viršum metų, rimtu veidu. „Didvyris“ perstatė man ateivį kaipo savo draugininką irgi socijalistą, daug prisidėjusį prie revoliucijos Lietuvoje. Rimtas svečio veidas labai man patiko. Net nudžiugau, pažinęs socijalistą taip simpatišką. Svečias meiliai paklausė, ar kartais savo atvykimu nepertraukė kokių privatiškų mudviejų tarybų. „Didvyris“ pasiskubino paaiškinti, kad ne, kad čia butą tik paprasto ginčo apie prietikius socijalizmo prie lietuvystės. Ar tamsta girdėjai, pratarė pagaliaus „didvyris“ į svečią,—ką krikščionįs demokratai mums lietuviams socijalistams prikaišioja? Jie sako, buk męs Lietuvai visai netarnaujame ir esame jai nenaudingi; kad sukėlę Lietuvoje revoliuciją, pridirbom žmonėms daug pikto, o nepadarėm nieko gero, kad savo socijalistiškai-revoliucijiniu bruzdėjimu įerzinome tik valdžią ir davėme progą reakcijai atgyti ir sustiprėti ...</p>
<p>—	Ar Tamsta su tuo nesutinki, užklausė svečias didvyrio.</p>
<p>—	Na, žinoma, atkirto net su pasistebėjimu „didvyris“,— koks gi socijalistas gal su tuo sutikti?! Visose panašiose jų šnekose juk nėra tiesos nei krislelio!..</p>
<p>—	Pirma ir aš taip maniau, atsakė nesiskubindamas svečias, bet dabar pradedu po truputį suprasti, jog krikščionių demokratų šnekose yra ne tik tiesos krislelis, bet ir pati gyva tiesa, gal ne visa, ale šiaip ar taip jos ten gana daug, rasit, daugiau negu musų atsišaukimuose, kuriuos tukstančiais žmonėms dalinome. Sveikas nesistebėk! Žinai gerai, jog aš dalyvavau karštai visuose bruzdėjimuose musų lietuviškosios revoliucijos. Bet iš paskutinių atsitikimų patyriau, jog revoliucijos darbas pas mus neišeisiąs. Galiu Tamstą užtikrinti, kaipo vienas iš ėmusiųjų žymią vietą judėjime, jog visas pervartos darbas pasibaigė pilnu nepasisekimu dėlei pilno žmonių neprisirengimo. Dar sykį atkartoju; revoliucija pas mus nepavyko ir nepavyks. Bereikalo tik tiek pajėgų jai paaukavome. Vesti ją toliaus taip, kaip męs ją ikšiol vedėme, t. y. daužant monopolius, valsčius ir krasas, šaudant policistus ir net pačius lietuvius, dažniausiai suvis neteisingai įtartuosius, lauk varu varant iš Lietuvos rusus ir t.t. męs nieko doro nepasieksime. Aš iš pat pradžios gana aiškiai buvau tai supratęs. Dirbau gi dėl revoliucijos, pasiduodamas naujai srovei, patraukusiai didesnę dalį musų jaunuomenės; buvo tai man tarsi pirmoji viešo darbavimos lekcija. Ji, žinoma, nepasiliks gyvenime žymės nepadarius; musiškių inertiškumas sugriautas. Bet kad jie mokėtu toliau žengti išsiliuosavimo keliu, ne tokių eksperimentų reikia, bet apšvietos. kulturos laisvo žmogaus. Tesuprant lietuviai išpradžių bent, kas tai yra laisvė teoretiškai, tada stengsis jos pajieškoti ir praktiškai. Tik tokį darbą męs dabar tegalime pradėti. Krikščionįs demokratai jau seniai tai suprato, dėlto jis pas juos jau ir pradėtas. Męs gi atsidavę revoliucijai, pasilikome truputį užpakalyje. Bet tai niekis. Galim dar krikščionius demokratus pavyti ir stoti šale jų ant tos pačios kulturos dirvos. Ir netik galim šale jų stoti, bet ir vieni kitus į talką pakviesti. Jie mus, męs juos nevienam daikte galime sušelpti. Ar ne taip? pratarė kreipdamasi į maną, užbaigdamas šneką svečia.</p>
<p>— Kodėl ne? atsakiau,—kitur tai yra, kodėl to negalėtu būti ir pas mus. Visai tai galimas daiktas ir duok Dieve, kad jis kuograičiausiai įvyktu. Kulturos dirva pas mus plati; ikšiol ji buvo baisiai apleista, usnėmis ir piktžolėmis apžėlus, per keliatą amžių gulėjo dirvonu. Pajudinus tą žemę, ją suarus, išpurinus, gerais grudais apsėjus, galima tikėties gausingo užauglio. Bet tam darbui atlikti reikia darbininkų. Męs dirbam kiek galim; jeigu ir jųs šale musų stosit, galėsime tuomi vien pasidžiaugti. Ikšiol jųs socijalistai buvote užsiėmę vien ardymo darbu. Bet vienu ardymu nedaug tepelnysime. Viską suardę ir sunaikinę, galime pasilikti ir patįs be pastogės ir duonos; kardu ir, ugnimi laisvės neįgysime, anaiptol galime nuo kardo pražuti, arba ir dar didesnėn vergijon pakliuti. Suprato tai aiškiai lenkų socijalistai ir visuomenei per laikraščius apie tai pranešė. Na, o juk jusų lietuvių socijalistų skaitlius kur kas mažesnis negu socijalistų lenkų. Metas taipogi jau išsižadėti jums socijalistams ir kito netikusio ginklo, kurį dažnai vartojote kovoje su mumis katalikais demokratais o ypač su musų kunigais, tai yra melo. To melo pilni jusų raštai, o labiausiai — antiklierikališki atsišaukimai. Melu kovodami žeminate tik savę ir net pačią socijalizmo idėją. Musų kaimo žmonės visai jau ne taip tamsųs ir ne minkštapročiai kokie, kad jiems butu galima apdumti akis įvairiais nebutais dalykais ir net atviru grynu melu. Paveizdan imkime nors paskutinį „Lietuvos Socijal-Demokratų Partijos Peterburgo Komiteto atsišaukimą „į darbininkus“, išėjusį sausio mėnesyje šių 1906 metų. Autoriai šio atsišaukimo tvirtina, buk kunigai skelbią žmonėms, „kad reikia sutikti su tuo, kas ir kaip yra.., kad nereikia kišties į svietiškus dalykus, kad nėr ko manyt apie žemiškus daiktus“ ir t.t. Na, sakykite, sveiki pagal sąžinę, kas gi čia yra, jei ne grynas melas?! Nejaugi anie atsišaukimo sustatytojai negirdėjo, jog Vilniuj pats Vyskupas Roppas sutvėrė „Konstitutiškai-katalikiškąją partiją Lietuvoje ir Baltgudijoje“, jog lietuviai kunigai rengia kitą grynai lietuvišką katalikų-demokratų partiją, jog dalyvavo pernykščiame lietuvių susivažiavime Vilniuj, jog pradeda steigti ubagines, mokyklas, ir šiaipjau naudingas žmonėms draugijas, jog rupinasi įgyti suvas spaustuves naujiems laikraščiams ir pigioms knygoms spauzdinti ir t.t. Rusų valdžia tai matydama negal tverti, kaltina musų kunigus už tą darbštumą, vadina tai nekunigišku darbu, įsikišimu į svietiškus dalykus ir net atvirai draudžia, kaip tai padarė su Vilniaus vyskupu Roppu,—o jųs socijalistai vis neliaujate seną giesmę giedoję, buk kunigai liepią žmonėms sutikti su tuo, kas ir kaip yra ir tik vien „melsties ir manyt apie dangų“ Na, kur gi čia pas jus teisybė?! Tiesa, kunigai pirma to nedarė. Bet juk irgi gerai žinote, dėlko nedarė: nedarė dėlko, kad negalėjo. Suspausti, valdžios persekiojami, štropais kalėjimu ir ištremimu į tolimas Rosijos gubernijas baudžiami, negalėdami net pas artymiausį kaimyną kunigą be bileto nuvažiuoti, iš visų pusių ir kiekvienoj vietoj policijos, ir žandarų apsiausti ir šnipukų dabojami, kunigai darė ką galėjo vien tik bažnyčioje. Prie kitokio viešo darbavimos, nesant laisvės nei knygų, nei laikraščių, jiems kelias buvo visai užkirstas. Buk tu nors genijus, bet jei tapai kalinin įmestas ir turi rankas ir kojas geležiniais pančiais apkaitas, nedaug ką tepadarysi žmonių labui. Maždaug ko ne taippat buvo ir su Lietuvos kunigais. Melas tat, buk musų kunigai nieko gero nėra žmonėms padarę; dar didesnis melas, buk kunigams rupi, „kad darbininkai butu nesusipratę“, buk kunigai esą žmonių pardavikai ir skriaudėjai, o visudidžiausis melas tai tame, buk socijalizmas galįs padaryti, kad nebebus ant žemės neteisybės... o „bus viena laimė“. Čia tiek tiesos, kiek pasakoje apie aną laimingą gadynę, kada piragais snigo, baronkomis lijo, kada tvoros buvo vėdarais tvertos, stogai lašinių paltimis stiegti ir t.t. Davus valią svajonei daug ko galima prisvajoti. Viduriniuose amžiuose nevienas jieškojo gyvasties eleksiro, tai yra vaisto žmogaus gyvenimui amžinai prailginti, jieškojo taipogi stebuklingo akmens, su kuriuo butu galima kiekviena naugę auksu paversti. Ar rado? Ne! Na. o socijalizmo svajonė apie ateisiančią gadynę, kuomet busianti viena tik laimė ant žemės, dar sunkiaus įvykdinti, negu žmogaus gyvenimą amžinai prailginti, arba molį auksu paversti. Paaiškinkit man, susimildami, kam socijalistai tokius melus savo atsišaukimuose talpina ir platina. Nejaugi jie nesupranta, jog išmintingiems žmonėms net šlykštu klausyti tokių prižadėjimų, kuriuose nėra tiesos nei krislelio. Tamsųs musų broliai amerikiečiai tiki visokioms reklamoms ir susirgę kreipiasi prie įvairių amerikiškų Juozapėliu, Antanėlių, Sveikatos Šaltinių ir t.t. Tiki dėlto, kad tie visi stebuklingi gydytojai apsiima išgydyti kiekvieną ligą, nors ir užsenėjusią. Bet jei rastu kokiam Amerikos laikraštyje apgarsinimą apie naują daktarą ar Sveikatos Šaltinį, skelbiantį: nebėra mirties! Kas paragaus mano vaistų, amžinai gyvens ir nemirs!—, tai man matas vien tik paskutinis paikšas tam teįtikėtu. Na, o jusų atsišaukimai argi nepanėši į aną, tik ką paminėtąjį apgarsinimą? Man tatai matas, jog jųs į visus musų kaimo žmones ir pabrikų darbininkus žiurite kaipo į puskvailius arba ir visai paikšus, jeigu drįstate platinti tarp jų savo atsišaukimus, pripildytus vienais melais ir neišpildomais prižadėjimai.</p>
<p>Ant to klausimo „didvyris“ nieko neatsakė, svečias gi taip prabylo.</p>
<p>— Matai Tamsta pas mus, kaip ir pas jus yra įvairių žmonių: vienas išmintingas, kitas ne; vienas augšto mokslo, kitas tamsuolis. Visi vadinasi socijalistais, taip kaip jųs visi vadinates katalikais. Visi dirbam ir męs ir jųs, bet nevienodai; vieno darbas geras, kito netikęs, trečiojo visai niekai. Ant klausimo gi: kas tai ir tai padarė? daugumas neatsako tiesiog: Petras, Jonas ar Raulas, bet: tai padarė socijalistas, tai pasakė katalikas, taip mokino kunigas! Kadangi ir pas jus ir pas mus žmonių, neišmintingų, netaktiškų nestinga, tai ir kilsta iš čia gana dažnai: visai nereikalingi ginčai ir prikaišiojimai. Kunigai šaukia ant socijalistų, socijalistai; ant kunigų. Vieni kitus keikia, vieni kitus juodina, o apie tai, kad savo priešų nuomones prigulinčiai suprastu ir ištirtumažkas tesirupina. O tuotarpu toksai priešingai manančiųjų susiartinimas ir ramus įsišnekėjimas, kaip dabar tarp mudviejų, atneštu nemažą naudą ir vieniems, ir kitiems. Ko jųs nematote, męs jums nurodytumem, ką męs pražiopsome, apie tai jųs mums primintumet. Tautai gi iš to butu tikra nauda, nes kiekvienas jos sąnarys turėtu platesnes pažiuras, negu kaip dabar yra. Tas pažiurų ir proto siaurumas, tai tikra musų nelaimė. Bet ir pas mus ir pas jus mažkas tai tesupranta. Daugumas visai negali net žiurėti į žmogų kitaip manantį. Jei manai teip kaip aš, tai klausau, o jei ne, tai esi prakeiktas, piktesnis už velnį, arba kvailys, apgavikas, dėlė, žmonių skriaudėjas, drutpilvis ir t.t. Na, tokiu budu ir atsiranda pas mus begalės tuščių ginčų: kiekvienas, mat, pripažįsta sau neklaidingumo dovaną, todėl ir pasidaro pas mus kiek galvų, tiek popiežiukų; kiekvienas iš savo nuomonių prisidirba dogmatų, o priešų nuomonėms nesigaili iškeikimų. Daro tai jusų kunigai, daro tai ir socijalistai. Bet man, tiesą pasakius, tokia nuomonių neapykanta baisiai nepatinka. Aš žiurių ne į žmonių nuomones, bet į jų darbus, Jeigu žmogus varo kulturos darbą, šviečia savo brolius, mokina naudingų daiktų, tai ar jis bus socijalistas, ar katalikas, ar net ir kunigas—jis man lygiai brangus ir aš prieš jį su noru lenkiu galvą. O kas moka tik liežuviu pliaukšti ir savo priešus vien keikti, į tokį aš negaliu kitaip žiurėti, kaip tik su paniekinimu. Mokslas, darbas ir pasišventimas—tedabina tiktai žmogų o ne socijalisto ar tai kataliko vardas. Rimtas, darbštus katalikas lietuvys mano akyse yr daugiau draugijai naudingas, negu kvailas tuščiakalbis socijalistas. Dėltogi aš esu tvirtai persitikrinęs, kad męs lietuviai ir socijalistai ir katalikai galime be peštinių šale viens kito kulturos dirvoje darbuoties. Ar ne taip? užbaigė šneką malonus svečias vėl į manę atsikreipdama.</p>
<p>— Pilnai su Tamsta sutinku—atsakiau, bet kad tai įvyktu, reikia, idant socijalistai persiimtu Tamstos pažiuromis ir kulturos kėlimą musų krašte pripažintu už pirmutinį ir visusvarbiausį savo uždavinį. Kol to nebus, kol socijalistai varys vien tik agitaciją antiklierikališką, paremtą ant melo ir kunigų dergimo, tolai męs jokiu budu negalime ramiai darbuoties šale socijalistų. Nes męs tveriame ir statome, o jųs tik naikinote ir ardėte. Kai ir jųs pradėsit pozitiviškąjį tvėrimo ir statymo darbą, tada pažiurėsim. Rasit knriuose-ne-kuriuose dalykuose ir galėsime eiti iš vien su jumis, kaip tai kartais daro katalikai kitur. O tuo tarpu man jau metas grįžti namon. Tariuosi Tamstas abudu manę irgi kadanors aplankysiant. Tuomet galima bus plačiau pašnekėti apie kaikurius klausimus dar visai nejudintus, arba tik apgraibomis čia tepalytėtus. Taigi likkite sveiki, ir neužmirškite apsilankyti pas savo šiandieninį priešą.</p>
<p>Tai taręs ir atsisveikinęs grįžau į namus. Buvo jau ge rai po pietų! Saulė žymiai vakarop slinko. Priešais ją rytų pusėje kįlo juodas debesėlis, kuriame spindėjo daili vaivorykštė, atsirėmusį į Nemuno krantus, tarsi koks oro tiltas, vienyjąs Aleksotą su Kaunu. Iš kur tas vaivorykštės gražumas? iš kur joje toks spalvų įvairumas? Mokslavyriai sako, kad tai padarą vandens lašeliai debesyje nevienokiai atmušdami saulės spindulius; vieni, mat, atmuša tik raudonus, kiti geltonus, treti žalius, ketvirti mėlinus ir t.t. Iš to ir pasidaro vaivorykštės spalvos, pagal tam tikro gamtos įstatymo.</p>
<p>Kasžin, ar nėr tik panašaus įstatymo ir žmonijos gyvenime? Kasžin, ar žmonių protai, lyg vandens lašeliai, atmušdami nevienokiai amžinos Tiesos spindulius, nenusidažo patįs įvairiomis pažiurų spalvomis ir nepadaro dar augštesnės ir gražesnės dvasiškos vaivorykštės? Tiesa, męs jos nematom. Bet kasžin. benedžiugina jį tik Dievo ir dangaus gyventojų?...</p>
</div>
 <div type="chapter">
            <head>III. Pašnekesys su Lietuvos „lenku“</head>

<p>Kaž-kas pajuokdamas Rosijos tvarką pasakė, buk kiekvienas rusas esąs sudėtas iš kuno, dušios ir... pasporto.</p>
<p>Šitas nutarimas truputį permainytas galima pritaikinti ir prie musų Lietuvos, kuri, anot tulo mano draugo, susideda iš „nykštukų“, „didvyrių“ ir... „lenkų“.</p>
<p>Nykštukų ir didvyrių pažiuras jau matėme, pasilieka tat arčiau prisiveizėti „pasaulėžvalgai“  musų ponų „lenkų.</p>
<p>Kad kas kartais neįtartu, buk autorius visa, ką čia paduoda, yra iš piršto išlaužęs, turiu pasakyti iš augšto, jog aš meluoti nemoku; ką rašau, viskas tai yra gryna, faktiška tiesa, tokia pat beveik, kaip kiekviename „protokole“. Todėl teikkis, skaitytojau dovanoti, pradėsiu pasakojimą nuo pat pradžio.</p>
<p>Buvo tai Kaune 28 dienoj Kovo mėnesio 1906 metų, į dvi dieni po atstovų rinkimų į Dumą. Kaip visiems žinoma, lietuviai rinkikai, nesulaukę paskirtame laike prižadėtojo ponų „lenkų“ atsakymo, buvo priversti susidėti rinkimuose su žydais. Taip padarę, lietuviai pilnai laimėjo, o ponai „lenkai“ pilnai prakišo. Dėlei tos priežasties „lenkų“ įnirtimas buvo neapsakomas. Jie, kurie pirm kelių mėnesių „Krajuje“ garsino, kad iš Kauno gub. galėsią įvesti į lenkiškąjį ratą (Koło polskie) Dumoje ko ne penkius atstovus, dabar gavę tik vieną ir tai tokį, kurį ne ponai, bet patįs lietuviai išrinko, stačiai nežinojo ką bedaryti. Nekurie iš to susikrimtimo buvo net susirgę ir per ištisą mėnesį nei šnekėti ramiai apie tai negalėjo. Doresni gi stačiai verkė, matydami patįs savo senovišką paklydimą tautiškame klausime.</p>
<p>Kaipo lietuviui, man buvo malonu, kad lietuviai rinkimuose laimėjo. Bet iš antros pusės —ponų žlugimas nei kiek manęs nedžiugino. Nes musų ponija visgi yra nemaža medžiagiška ir protiška spėka. Jeigu ponija butu susipratus, lietuvių idealais persiėmus, lietuviams tarnavus, lietuviško kulturiško judėjimo netrukdžius, bet jį kiek galėdama šelpus, musų tauta be abejo butu jau pasiekus augštesnį kulturos laipsnį, butu tapus tvirtesnė, šviesesnė ir išlavintesne, neg dabar kad yra. Susivienijus su lietuviais tautiškai musu ponybė butų žymiai sustiprinus ir savę ir Lietuvos inteligentiją ir visą lietuvių tautą. Nes vienybė tai galybė, kaip tai aiškiai matome politiškame gyvavime čekų, vengrų ir kitų svetimtaučių, kur ponija nesiskyria nuo šiaipjau žmonių, bet išvien su jais eina, vienaip jaučia, vienaip kalba, tą patį tautišką darbą varo ir t.t. Kaipgi gaila, kad pas mus to nėra! Ponai sau, žmonės sau. Vieni „lenkai“, kiti lietuviai. Vieni kitų nesupranta, vieni kitiems neužjaučia, vieni kitiems neįtiki, vieni kitų bijos, tarsi butu ne to paties krašto piliečiais, ne broliais kaimynais, bet tikrais vieni kitų neprieteliais...</p>
<p>Taip galvodamas išėjau pavakaryj ant Nemuno kranto pasivaikštinėti. Nuo troškaus oro, nuo triukšmingų šnekų ir ginčų kelias naktis beveik nemiegojęs, jaučiau savyje nemažą kurio nuovargį. Malonu tat man buvo grynu oru atsigauti, puikiais Nemuno reginiais pasigerėti. Tarpo lietuvio ir Nemuno yra kaž-koki slaptinga artimybė. Abu mat grait sukibta ir grait atsileidžia. Neperseniai, vos mėnuo tam atgal, tas pats ramus dabar Nemunas buvo užliejęs beveik visą Kauną, tarsi norėdamas nuplauti nuo to Lietuvos miesto amžiną neteisybę ir jsišaknyjusį čia nuo senovės lietuvystės paniekinimą. Viskas svetimas visada čia su noru buvo priėmamas, vienai tik lietuvystei neatsirazdavo čia vietos; ji nuolat iš čia buvo lauk vejama ir tramdoma. Supyko už tai senelis Nemunas, sukėlė savo Vilnis, užpylė sulenkintą Kauną, norėjo nuplauti lenkystės maurus, bet tarsi pamatęs, kad susyk da negalima jų visų nuversti, atidėjo tai tolesniam laikui ir vėl į seną lovį sugrįžo ...</p>
<p>Taip bedumodamas ir bevaikštinėdamas susitikau su vienu į rinkimus, atvykusiu ponu. Neperjaunas, nepersenas, nepermokytas, nepertamsus — buvo jisai typiškuoju Lietuvos „lenku“, lenkiškomis pažiuromis, lenkiškais idealais gyvai persiėmusiu. Apie lietuviškąjį klausimą išgirdo jis vos tik pastarame laike, perskaitęs p. Sargo brošurėlę, kurios išrodimus priėmė kaipo švenčiausią tiesą.</p>
<p>Anot patarlės: „kas kam skauda, tas apie tai ir šneka“—mano draugąs ėmė tuojau kalbėti apie tik ką pasibaigusius rinkimus ir plusti ant lietuvių už jų susidėjimą su žydais.</p>
<p>— Niekados nesitikėjau—šaukė jis, kad lietuviai pasirodys tokiais apjakeliais ir taip žemai doriškai nupuls. Atsiskirti nuo musų, kurie vieną tikėjimą išpažįstam, vienoj bažnyčioj meldžiames, kurie lietuviams gero velyjam ir užjaučiam —ir Susidėti su žydais, amžinais krikščionybės priešais, lietuvių didžiausiais eksploatatoriais, na, kaip sau norite, mums tai dvigubai griaudu ir liūdna! Mes turėjom ikšiol daug geresnę nuomonę apie lietuvių protą, ir dorą, laikėm juos tikrais (kaimynais piliečiais, o dabar su širdies skausmu persitikrinome, kad lietuviai—tai žmonės be jokių augštesnių pažiūrų, be jokios doros, tikri žydberniai, daugiau nieko... Dovanok man Tamsta, kito vardo aš jiems nerandu!...</p>
<p> Tai Tamsta skaitai lietuvių pasielgimą rinkimuose už dorišką nuodemę, nemažesnę už žmogžudystę, paleistuvystę, vagystę ir kitas joms panašias nedorybes?!, paklausiau aš pradėjusio jau matomai karščiuoties lenk.</p>
<p>—	Aš ne teologas—atsakė jis man—nuodemių didumo-moksliškai negaliu aptarti, bet visgi man matas, jog lietuvių pasielgimas rinkimuose buvęs stačiai nedoras: Man tai aišku kaip dien.</p>
<p>—	O man tas visai neaišku—atsakiau. Aš tame lietuvių pasielgime nematau jokio prašižengimo prieš dorą. Buvo čia vien politikos dalykas, daugiau nieko. Na, o politika, pati savyje, nėra dar nedoru darb.</p>
<p>—	Tai gal Tamsta pasakysi, kad jusų darbas buvo dodoras ir švarus?—paklausė nekantriai „lenkas.</p>
<p>—	Švarum aš jo nepavadinsiu. Jei Tamsta nori, jis nėra švarus, bet nėra taipogi ir nedoras. Yra tai paprastas, kasdieninis, naudingas ir reikalingas darbas, prie kurio ideališkas užlaikyti švarumas nėra galima. Yra tai darbas panašus į namų statymą, griovių kasimą, geležinkelių tiesimą ir į kitus civilizacijos reikalavimais iššauktus žmonių veikimus. Ir murininkai ir grioviakasiai ir reisų tiesėjai niekados prie savo darbo nesirėdo poniškai; jų rankos paprastai juodos, jų rubai purvini. O vienok ir Tamsta be abejo pripažinsi, kad jų darbas, nors ir nešvarus, bet visgi draugijai butinai reikalingas ir naudingas. Nes, ačiu tik vien aniems nešvariems darbininkams, męs ir švariuose kambariuose gyvenam ir dailiai įtaisytuose vagonuose keliones atliekam ir t.t. Pritaikinkim visa tai prie politikos ir tuojau pamatysime gana artimą analogiją. Nes kas tai yra nauja tvarka, kurios per atstovus reikalaujame, jei ne naujas visuomenės rumas, rengiamas vietoj senojo sugriautojo? Arba, kas tai yra nauji įstatymai, kurių laukiame išsiilgę, jei ne naujas gyvenimo kelias, kuriuo žengs nauja karta prie geresnės ateities? Jųs čia Lietuvoje piktinates, kad statant naują visuomenės butą, vedant naują gyvenimo kelią, musų tautiečiai neužlaikė pilno švarumo! Bet visi šitie jusų aimanavimai yra tuščias sentimentalizmas— daugiau nieko! Lietuviai Kaune pasielgė nei kiek neblogiau už jųsų brolius lenkus Minske. Ten susitarę su žydais, lenkai įvedė Dumon savus atstovus, prašalinę rusus; eidami išvien su žydais—Kaune, męs įvedėme Dumon didesnį lietuvių skaičių, prašalindami negeistinus mums Lietuvos „lenkus.</p>
<p>Nėr‘ čia už ką ant musų pykti. Politikoje kaip lošime: šiandiena viens laimi, rytoj —kitas. Taip buvo seniau, taip pat bus ir toliau. Bergždi aimanavimai nieko čia nemačys ir nepermainys...</p>
<p>—	Bet prašalindami iš Dumos mus ponus, jųs lietuviai netik mus nuskriaudėt, bet dar patįs sau nemaž užkenkėt, atkirto man „lenkas.</p>
<p>—	Kokiu bud.</p>
<p>—	O gi tokiu, jog jusų pačių reikalai blogai bus ginami Dumoj. Nes kokius gi jųs išrinkote atstovus? Lopą. Kubilį, Sabalį! Kas jie per vieni? Visi—jauni vyrukai, mažo mokslo, mažo pritirimo, nežinantieji gerai žmonių padėjimo nei gyvenimo reikalavimų. Toliaus, ką dar išrinkot.</p>
<p>Kun. Jarulaitį! Nieko aš prieš jį neturiu; bet ir jis, kaipo mažo mokslo žmogus ir kunigas, be abejo neturi jokių platesnių pažiurų. Todėl jei ir bus Dumoje geru apginėju, tai negut vien tikėjimo dalykuose, o ne šio krašto gyventojų reikaluose! Tuotarpu musų atstovai, k. a. Mantvilas, Meištaviče, jenerolas Babianskis ir k., kuriuos jųs apjakę iš Dumos prašalinote, butų galėję kur kas geriaus rupinties šio krašto reikalais, nes visi jie yra vyrai plačiai žinomi savo augštu mokslu, žmonės pilni pritirimo, seni draugijos veikėjai, nemaž gero šiam kraštui padarą ir daug triuso padėję. Jų tatai pakeitimas įvairiais Lopais, Kubiliais etc., maž ką teišmanančiais, nieko gero draugijai dar nepadariusiais, jokių viešų nuopelnų neturinčiais,—kaip sau norite, yra netik neteisingas, bet ir negudrus ir net stačiai visam Lietuvos kraštui pragaištingas. Patįs gal neužilgo gailėsites taip padarę, bet bus per vėlu!...</p>
<p>—	Tas gal but- atsakiau,— bet jei išrinktieji musų atstovai ir pasirodytu netikę ir priseitu rinkti nauji, visgi lietuviai niekados neišrinktu vyrų, panašių į jusų peršamuosius mums kandidatus... Tame aš esu pilnai persitikrinę.</p>
<p>—	Bet musų kandidatai—visiems žinomi draugijos veikėjai! ..</p>
<p>—	Taip, bet Tamsta užmiršai pridurti kad jie Lenkijai, o ne Lietuvai tarnauja... Tame visa svarba! Todėl rinkti juos į savo atstovus Dumon męs lietuviai jokiu budu negalim, nes jie musų tikrų reikalų taippat nesupranta, kaip ir musų kalbos. Męs jiems, jie mums visai svetimi. Kas mums rupi, jiems tai negalvoj; ko jie trokšta, apie ką svajoja, musų tai visai nešildo. Jų interesai yra priešingi musų interesams... Kokiais gi tat jie butu musų atstovais?! Jie gintu vien ponijos nepaliečiamybę, o musų reikalus vargiai tesuprastu, jei ir panorėtu. Be to, ar gali sveikas pagal sąžinę pasakyti, kad tarp jusų ponų esama daug vyrų, kurie butu neapkerpėję konservatistai, kurie naujos gadynės reikalus gerai išmanytu, apie socijologiškus klausimus turėtu bent kiek aiškesnį supratimą?... Man matas, kad tokių pas jus visai maž tėra. Daugumas gi susideda iš žmonių, kurių visas rupestis palaikyti tai, kas yra, o ne tai, kas po teisybei reikėtu. Todėl visi jų idealai ne ateityje, bet praeityje; visą Lietuvos išganymą mato jie vien tik jos aplenkime ir sulypdime su Lenkija. Per tai—į visą kas yr lietuviško žiuri jie su neužsitikėjimu ir kad galėtu,—be abejo su mielu noru nusikratytu nuo viso, kas primena jiems aną nemielą lietuvystę... Tamsta sakysi gal, kad taip nėra, kad tai netiesa... Su mielu noru prisipažinčiau prie paklydimo, jeigu pamatyčiau musų ponų darbus, aiškiai parodančius prielenkumą lietuvystei... Bet tokių darbų man ikšiol neatsėjo niekur pamatyti. Todėl, tegu sau musų išrinktieji atstovai ir netur garsingo vardo, nei augšto mokslo, nei didelio gabumo, nei didžio pritirimo ir t.t., vienok jie bent tuomi geresni už ponų kandidatus, jog kaipo kaime gymę ir augę, brangina musų kalbą, myli musų žmonės, kur kas geriaus už ponus žino ir atjaučia kaimiečių vargus, o kaipo patįs ukininkų sunųs, be abejo visa širdimi sieksis apginti Dumoj ukininkų reikalus ir padarys tai daug geriau, negu butu padarę ponai Lietuvos „lenkai“. Be to, kaipo jauni žmonės ir iš persitikrinimo demokratai, musų atstovai lengviau galės susiartinti ir susišnekėti sn atstovais kitų tautų ir partijų ir graičiau atjausti naujus gyvenimo reikalavimus; jie nueis ir į darbo partijos kuopą, ir pas socijalistus ir pas autonomistus, išklausys kantriai, ką kiti sako, sulygins girdėtuosius vienų ir kitų sumanymus ir priims tuos, kurie pasirodys musų kraštui naudingesni. Nuo ponų gi to tikėties nėra galima, nes jie kaipo suvaržyti tradicijomis ir nepratę nemalonių šnekų klausyties, vargiai mokėtu dalyvauti priešingų partijų susirinkimuose. Dėlei tos priežasties netik pas mus, bet ir vidurinej Rosijoj ukininkai rinko atstovais savuosius kaimo žmones, o ne ponu.</p>
<p>—	Tegu bus ir taip, kaip Tamsta kalbi, perkirto manę „lenkas“, bet visgi jųs, prašalinę iš Dumos musų atstovus, nuskriaudėte mus Lietuvos lenkus, nes jei, anot Tamstos, atstovai-ponai nemokėtu ar nenorėtu rupinties kaimiečių lietuvių reikalais, tai jusų išrinktieji atstovai-ukininkai ponų reikalais nesirupins nei to tiek. Anaiptol, jie, rasit, dar stengsis musų padėjimą Lietuvoje apsunkinti, o gal net ir visus mus lauk iš Lietuvos išvaryti, kaipo lenkus. Ak, jųs visi baisiai neapkenčiate musų, kaipo lenkiškumo palaikytojų, nes svajojate, Lietuvoje kitiems gaivalams nesant vietos, tik vienam lietuviškamjam. Todėl, jei galėtumet, tuoj iš Lietuvos išvytumet visus, kas tik savę skaito lenku, ir nenori išsižadėti lenkiškos kulturos ir dailios lenkų kalbos. Argi netai.</p>
<p>—	Toli ne taip, atsakiau „lenkui“,—Tamsta kalbi, lyg tas, kuriam iš baimės kažkas vaidenas. Musų tautos veikėjai nei vieno dar pono dėl lenkiškos kalbos iš Lietuvos neišvijo. Nei Tamsta, nei kitas kas-nors negalite juk nurodyti jokio panašaus fakto. Anaiptol, keturi metai tam atgal, kaip sveikas, rasit, esi girdėjęs,—musų veikėjai atsišaukė viešai į visus Lietuvos ponus ir bajorus, kviezdami juos talkon prie musų tautiško darbo. Kaip gi jųs priėmėte tą „Lietuvių balsą“? Kokius jausmus sukėlė jumyse tas ramus „Głos litwinów“? Vien pyktį, neapykantą, ir nežmonišką įnirtimą ant „papaikusių litvomanų“. Ką-gi jųs atsakėte ant musų „Balso“? Kokiu žodžiu prabylote į mus? Jųs nutarėt amžiną tarp musų ir jusų skirtumą, atmetėt ant visados vienybę. „Przenigdy“! Tai buvo jusų paskutinis žodis! Juo jųs atvirai pasakėte, jog niekados neisite su mumis išvien, nepripažinsit musų idealų, neišmoksit musų kaltos, neprisidėsit prie pakėlimo musų kulturos, niekados nebusite lietuviais, bet eisit amžinai su lenkais, jų idealams tarnausit, jų kalbą Lietuvoje platinsit ir viską darysit ad majorem Poloniae gloriam... Liudna buvo lietuviams tai girdėti ir gaila darės matant, tiek dvasiškų spėkų viso beveik augštesniojo Lietuvos luomo lenkams teksiant. Bet Dievas mus suramino: susilaukėm spaudos. Tuomet nudžiugę tarėm sau: ponai nenori mums padėti, nežada eiti išvien su mumis, pasakė mums savo paskutinį žodį „Przenigdy”,—na, tesižino sau, teeina savuoju keliu! Męs ir be jų, rasit, apseisim ir, Dievas duos, nepražusim. Šokometat vieni patįs prie musų vienatinio ginklo—plunksnos, na, ir kaip Tamsta matai, šiaip-ne-taip krutame, varome kulturišką darbą ir, ačiu Dievui, ne be pasekmių. Knygelėmis, laikraščiais, viešomis kalbomis ir privatiškais pašnekesiais keliame lietuvių liaudėje tautišką ir luomišką susipratimą, pilietiškų teisių pažinimą ir politišką subrendimą. Tiesa, darbas sunkus, vos tepradėtas, bet pasekmės jau gana žymios. Kauno ir Suvalkų rinkimai gan aiškiai tai parodė. Rinkdami Dumon vietoj ponų Mantvilų, Meištavičių, Gavronskių ir k.—įvairius Lapus, Kubilius, Girnius ir k. lietuviai ukininkai davė jums Lietuvos „lenkams“ pirmutinį savo atsakymą ant jusų „Przenigdy“. Atsakymas skaudus, bet teisingas ir logiškas. Jųs, nenorėdami rupinties lietuvių reikalais, šukterėjote „Przenigdy“ ir nuėjote sau... Kas gi mums beliko? Nieko kito, kaip tik pasakyti: likkite gi sveiki, ponučiai! ir jieškoti naujo kelio. Męs, lietuviai, tai ir padarėme, ir nei kiek nesigailime. Gailisi tik vienas antras ir tarpo jusų ir norėtu dabar su mums susiartinti. Pasakyti, kad tas susiartinimas jau nebegalimas, butu ne tiesa; jis galimas, nors ir daug dabar sunkesnis, negu buvo pirma, prieš aną nelemtąjį „Przenigdy“. Priimsime talkon kiekvieną iš jusų, kas tik panorės iš geros valios prisidėti prie musų tautiškai—kulturiško darbo, nes to darbo pas mus be galo daug, o darbininkų vos burelis..</p>
<p>— Vis tai gražųs žodžiai,—atkirto man „lenkas“,—bet uose slepiasi biauriausis turinys! Męs tai gerai žinome iš jusų „Glos’o“ ir iškitur. Nės kogi ištikrųjų jųs reikalaujate, kviezdami mus ponus prie savo kulturiškojo darbo? Jųs reikalaujate, kad męs, Lietuvos ponai ir bajorai pilnai ir tuojau susilietuvintumem, metę senovišką lenkišką kulturą, paliovę lenkiškai šnekėję, ir net savo žemę Lietuvos ukininkams atidavę!... Na, kaip sau norite, statyti mums tokius reikalavimus—yra tai stačiai tyčioties iš musų tradicijų, iš musų idealų, iš viso, ką męs papratom garbėje laikyti, kaipo brangiausią praeities liekaną. Lietuvos ponija ir bajorija yra lenkiška, ji neketina ir nenori mainyti savo prigimtos kalbos ir senoviškos kulturos. Yra tai faktas, kurio tik vieni jusų raudoniausieji litvomanai suprasti nenori ar negali. Jie nuolat klykia ir šaukia: Lietuvos ponai tevirst lietuviais, arba teein sau lauk iš Lietuvos! Bet męs tų klyksmų nesibijom, nes turėjom gana laiko su jais apsiprasti. Pagaliaus Lietuva ne iš vienų litvomanų tesusideda; yra joje nemaž išmintingesnių lietuvių, k. a. p. Gerbačauskas, kun. Jarulaitis ir k., kurie viešai pripažįsta mums teisę pasilikti kuo esam, kalbėti kaip norim, gyventi kaip gyvenom, tai yra buti Lietuvoje lenkiškos kulturos palaikytojais ir atstovais.</p>
<p>Tai turęs mano lenkas, lyg pasididžiuodamas pažvelk gė iš augšto į manę, tarsi norėdamas pasakyti: gėdykis, t.</p>
<p>Ar jie gina mums laikyties lenkiškumo?! Nei kiek! Jie pripažįsta mums teisę pasitikti lenkais ant visados! Tokius lietuvius, ir męs garbėje laikome. O jųs-ne lietuviai, bet „litvomanai“! ...</p>
<p>Nemalonu man buvo girdėt Lietuvos „lenką“ prisidergiant vardu dvieju musų žinomujų veikėju. Abudu tuodu— garbės vertu vyru turėjo kuogeriausius norus; jiem dviem rodėsi, vienybės ir meilės idealą graičiaus Lietuvoje įvyksiant, jeigu lietuviai neragins ponų pamesti lenkystę. Pagailėtinas paklydymas, paremtas vien ant politiško sentimentalizmo. Todėl, norėdamas bent kiek atitaisyti padarytą p. Gerbačausko ir kun. Jarulaičio klaidą, tariau mano „lenkui“: — Klysti Tamsta, pasiremdamas ant autoriteto vieno antro musų veikėjo. Ką parašė p. Gerbačauskas, ar pasakė kun. Jarulaitis—vis tai mažką tereiškia, nes yra privariškų asmenų nuomonės. Ant galo ir tuodu Tamstos autoritetu nera jau taip absoliutišku, kaip sveikam išrodo. Kun. Jarulaitis, nors ir toleruoja lenkišką kalbą Lietuvos dvaruose, bet visgi nesutinka su tuo, idant tie dvarai butu ir tolesniame laike polonizacijos lizdais; reikalauja tat, idant musų ponai ir patįs mokėtu lietuviškai ir tarnaujaučius dvarų administracijose laikytu vietinius lietuvius, o ne lenkus, pertrauktus iš Galicijos arba Poznaniaus, kaip dabar kad yra. Taipogi ir p. Gerbačauskas, nors ir negina Lietuvos ponijai laikyties lenkiškos kulturos, tečiaus ir jis nurodo gan aiškiai, jog musų ponai neprivalo ignoruoti visai Lietuvos reikalus, jog turi reališkas priedermes —susiartinti sn žmonėmis, tarp kurių nuo senovės gyvena, išmokti jų kalbos, tarnauti Lietuvos kraštui ir t.t: Matai tat, sveikas, jog tame dalyke visi męs lietuviai sutinkame. Čia nėra jokia skirtumo tarp „litvomanų“ ir nelitvomanų. Visi męs reikalaujame, idant Lietuvos gyventojai butu naudigais Lietuvai piliečiais, o ne parazitais. Kas drįstu pasakyti: aš gyvenu Lietuvoj, bet jos nemyliu, lietuvių reikalais nesirupinu, jų kalbos nekenčiu, nes visa širdimi esu atsidavę.</p>
<p>Lenkijai, jai vienai tarnauti tenoriu, lenkus vien savo tautiečiais tepripažįstu, jų kalbą vien tebranginu.—na, toksai be abejo neišgirstu gero žodžio nei nuo vieno lietuvio, anaiptol—visų ir visur butu vadinamas ne kitaip, kaip tik: svetimtaučiu, atėjunu, parazitu. Ir tie vardai butų tikrai teisingi, Ar gi ne tiesa?.</p>
<p>Paraudęs truputį „lenkas“ atžėrė man gan nekantriai, lyg pasiteisindamas.</p>
<p>—	Matau, matau, į kurią pusę sveikas kreipi... Bet pasakyk man, susimildimas, kuo aš kaltas, kad mano tėvai ir proseniai, nors Lietuvoje gyveno, tečiaus vien lenkiškai tekalbėjo, vieną Lenkiją temylėjo, ir vienus tik lenkiškus idealus težinojo?! Ak, jusų dabartinieji lietuviški idealai vos tik neseniai da teatsirado; seniau, pirm kelių dešimtų metų, apie tą jusų dievaitę—lietuvybę nieks nei kalbėjo, nei rašė, nei svojote ne svajojo!.. Tai faktas. O tuotarpu jųs lietuviai nepaliaulat ikšiol mus kaltinę: ponai nuo lietuvybės atsitraukė, ponai lietuviškų idealų išsižadėjo!.. Susimildami, paaiškinkit man, jei galite, kaip męs ponai galėjom nuo lietuvybės atsitrauki, jei jos visai da nebuvo; kaip męs galėjom lietuviškų idealų išsižadėti, jei jie vos tik vakar teatsirado?!... Stebėtina pas jus lietuvius logika!..</p>
<p>—	Kieno logika keistesnė, ar lietuvių, ar Lietuvos lenkų, ginčą apie tai palieku kitam laikui,—atsakiau,—dabar-gi nurodysiu čia Tamstai tik vieną faktą: męs lietuviai einam kulturiškai pirmyn. Buvę ikšiol kitų tautų užpakalyje, norim dabar jas bent kiek privyti. Einame tat ne rupvežės budu, bet šuoliais su paskubiu. Tiesa, kelias vargingas, bet už tai tiesus ir neklaidus. Juo eidami, žinom, jog atgal nebegrįšime. Juoda tamsi praeitis pasiliko užpakalyje, prieš mus žiba geresnės ateities aušra. Ji da gana toli, bet męs nuolat prie jos artinames, kasdien vis tolyn ir tolyn žengdami. Ir galiu Tamstai atvirai pasakyti, jog tos musų tolyneigos nebesūlaikys nei rusų biurokratija, nei jusų polonizacija, nes kįla jau visa lietuvių tauta. Tas musų tautiškas kilimas jums ponams išrodo visai nauju dalyku: jųs tarp lietuvių pirma to nematėte, nes toli nuo musų tautiško judėjimo stovėjote. Jei butumet ankščiau su lietuvias susiartinę, be abejo butumet jau seniai išvydę, kaip, gyvenimo sąlygos Lietuvoje metas nuo meto vis mainėsi, kaip išdygo lietuvystės idėja, kaip ji augo, plėtojosi ir tvirtyn ėjo. Bet jųs per lenkystės akystiklius į gyvenimą žiurėdami nieko nepatėmijote. Viskas aplink jus mainėsi, tik jųs vieni nenorėjote mainyties, prie naujų sąlygų taikinties, nei jų suprasti. Kieti kaip akmuo, manėte, jog menka lietuvystės banga neįstengs iš vietos pajudinti suakmenėjusios jusų senos tvarkos. Raminote savę tuo, jog jųs tvirti savo, turtu, apšvietimu, savo istoriškomis lenkystės tradicijomis, o lietuviai tamsųs, beturčiai, prispausti ir per tai niekados nedrįs paklausti jusų: ką jųs čia ponai Lietuvoj beveikiate?! O, kaipgi apsirikote! Anie tamsųs ir bailųs lietuviai pajuto savo galę, suprato, jog jų yr milijonai, nors ir trįs; ėmė tat jieškoti prigulinčių jiems žmogiškų teisių, ėmė žiurėt į gyvenimą ir pamatę pirmučiausiai jus kaimynus, pradėjo teirauties ir klausinėti: ką gi jus ponai mums gero padarėte? Kuo musų Lietuvai vargšei patarnavote? Parodykit savo darbus! Kame jie yra?... Negirdėję nuo lietuvių per tiek amžių nieko panašaus, jųs pabugote ir nebežinote, ką atsakyti, kuo išsiteisinti. Geriausias atsakymas butu jusų darbai Lietuvos labui pavesti. Bet, ant nelaimės, jų nesama. Lenkijai daug ko paaukavote, Lietuvai nieko. Ir netik nieko gero nepadarėte, bet ir padaryti nenorite. Vis dar svajojate apie senovę, senovinių sąlygų gailites ir naujo gyvenimo pradėti neketinate. Kaip žmogus tamsoje, patįs nežinote, ką čia daryti, kur eiti: ar apsiskelbti galutinai atėjunais iš Lenkijos lenkais ir pasakyti stačiai lietuviams: jųs mums svetimi,— ar prisitaikinti prie naujų sąlygų ir imti Lietuvai tarnauti. Malonėtumet pasilikti lenkais, bet Lenkija toli, o čia aplink visur kruta lietuviai ir šnairuoja neprielankųs lenkystei litvomanai. Ir jus baimė ima... Susidėti su lietuviais... Dar baisiaus... Juk tai žmonės nekulturiški, neišlavinti, tamsųs, vartojantieji barbarišką kalbą godųs ant svetimos žemės... Ir taip bloga ir taip negera. Ką čia daryti? Bandote teisinties tuomi, kad jųs nekalti, jog užgymėte iš tėvų lenkystės idealais pilnai persiėmusių, jog papratote skaityti savę lenkais, jog lietuvystės idealai ne-neseniai teatsirado ir per tai esą neteisinga ir nelogiška kaltinti jus už neprielankumą lietuvystei. Pasiteisinimas menkos vertės! Kalti ir jusų tėvai, kalti ir jųs patįs. Kalti tuo, jog budami krikščionįs—katalikai, negyvenote krikščioniškai. Jei butumet buvę geri krikščionįs, tikri Kristaus pasekėjai, tai butumet lietuviams daug gero padarę, butumet perėję per gyvenimą gerai darydami, taip kaip yra pasakyta šv. Rašte apie Kristų, jog jis „perėjo gerai darydamas“ (Pertransiit benefaciendo). O darydami gerai savo kaimynams lietuviams, butumet kaskart labiaus su jais susiartinę, juos geriaus pažinę, jų reikalus supratę, na, tuomet ir lietuvystė nebebutu jau jums tokiu baisiu daiktu, kaip dabar kad yra. Iš to gi matai jau Tamsta, jog męs lietuviai kviezdami jus ponus prie musų viešo kulturiško darbo, darome tai ne vien vardan lietuvystės, bet ir vardan krikščionystės. Ant reikalavimų vardan lietuvystės galėtumet pasakyti: męs lenkai, o jųs lietuviai, žinokites sau; bet ant musų reikalavimų vardan krikščionystės, jau to pasiteisinimo nebegalit vartoti. Nes ir jųs ir męs—žmonės; ir jųs ir męs—krikščionįs; todėl netik galite, bet ir turite eiti išvien su mumis, musų teisingiems reikalams prijausti, mums padėti ir t.t. Jeigu tai butumet savo laike padarę, tai ir socijalistai nebutu sau radę Lietuvoje atsakančios dirvos; ukininkai ir darbininkai, dvarų neskriaudžiami, visai nebutu klausę socijalizmo apaštolų; butu stačiai jiems pasakę: meluojat, nes musų ponai geri, mus myli ir šelpia, apie mus rupinas, su mumis žmoniškai pašneka, musų vaikus lietuviškai mokina; gyvena su mumis kaimyniškai, niekados musų neskriaudžia, po teismus netąso... Eikit tat sau kitur su savo atsišaukimais ir „pamokslais“ Jųs čia visai nereikalingi, nes musų ponai gyvena su mumis krikščioniškai, su teisybe,—todėl ir męs norim su jais gyventi pag.</p>
<p>Kristaus mokslo, o ne pagal socijalizmo teorijų!... Taip ar panašiai butu be abejo atsakę musų žmonės socijalistams kurstytojams. Meilė ir vienybė tarp kaimiečių ir ponų butu gyvas faktas. Jeigu dabar tos vienybės nėra, jeigu socijalistai agitatoriai surenka nesyk klausytojų burį iš dvaro kumiečių ir šiaipjau ukininkų, tai tame ne vieni lietuviai kalti...</p>
<p>—	Tegu sau ir taip—perkirto ,,lenkas“—tegu męs ir nepadarėm ikšiol dėl lietuvių, ką galėjom padaryti. Bet tą klaidą matom gerai ir patįs ir dabar stengiames kiek galėdami ją prašalinti. Neperseniai vienas iš žymesniųjų Lietuvos lenkų p. Mateušas skaitė man rankraštyje savo brošurėlę, kurioje ragina mus ponus susiartinti su lietuviais, rupinties jų gerove, šelpti lietuvių mokyklas, ligonbučius ir t.t. Męs nuo to neatsisakom, darysim, ką galėsim. Bet iš antros pusės draugiai su p. Mateušu nepaliausime šaukę ir raginę kits kitą; broliai, nesiduokime sulietuvinti! Esam lenkai, lenkais, ir pasilikkime! Jeigu lietuviai draudžia mums polonizaciją, tai tegu ir patįs atsisako nuo lietuvinimo Lietuvos lenkų. Nes iš lenko virsti lietuviu—yra taip pat biaurus dalykas, kaip iš lietuvio virsti rusu ar žydu!... Argi tai neaišku?!..</p>
<p>—	Pilnai sutinku su Tamsta—atsakiau „lenku“; jeigu Tamsta esi grynas lenkas, atvykęs Lietuvon iš Lenkijos, tai ir gali sau pasilikti lenku, taippat kaip atvykęs Lietuvon vokietys ar rusas turi teisę pasilikti vokiečiu ar rusu. Tą teisę svetimtaučiams visi lietuviai pripažįsta, net ir tie kuriuos Tamsta vadini „litvomanais“. Jei sveikas norėtumei-persitikrinti tame dalyke, teikkis perveizėti brošurėlę: „Jednošč czy separatyzm“. Ten ant p. 15—16 yra aiškiai apie tai pasakyta. Prie svetimtaučių tat nevienas lietuvys neturi, kaip tai sakoma, jokios „pretensijos“. Bet suvis kas kita su musų sulenkėjusiais lietuviais iš ponų ir bajorų. Jie visai nėra svetimtaučiai; jų daugumas pagal pavardes ir kilmę yra tikri lietuviai, tiktai užmiršę prigimtą Savo kalbą. Jeigu tat, anot Tamstos, lenkui virsti rusu ar lietuviu yra nešlovė, tai lygiai ir lietuviui —nešlovė virsti lenku; ir jeigu lietuvystė, anot Tamstos, sušmeižia gryną lenką, tai taippat ir lenkystė subiauroja tikrą lietuvį. Na, o susibiaurojus kas gi belieka, jei nenusivalyti. Todėl męs ir sakome musų sulenkėjusiems broliams: nusivalykite nuo lenkystės dulkių, apsivilkkit lietuvystės rubą, tuomet priimsime jus su ištiestomis rankomis kaipo tikrus savo brolius lietuvių draugijon. Neišmintingas butu žmogus, kurs susitepęs kokiu biauriu daiktu, vaikščiotu nevalieju ir nesirupintu apsikuopti. Negudrus taipo-gi butu ir lietuvys sulenkėjęs, kurs nenorėtu nusivalyti nuo lenkystės dulkių. Išmintingesni iš Lietuvos lenkų pradeda jau patįs tai suprasti ir ragina Lietuvos bajoriją pagalvoti apie jos prabudimą ir grįžimą prie lietuvių tautos. Kad tas ištautėjusios bajorijos prie savo tautos grįžimas nieko netur savyje priešingo nei dorai nei istoriškoms tradicijoms, vargiai kas drįs tame dalyke prieštarauti. Nes kam gi nėra žinomas čekų ir vengrų bajorijos gyvas paveizdas. Abi tiedvi bajoriji buvo per ilgą laiką pilnai suvokietėję, bet pagaliaus susiprato ir nusikratė nuo vokietystės. Ir ar peikė kas jiedvi už tai? Niekas! Dabar panašų faktą matome Augštoje Silezijoje. Ten lenkiškoji liaudis irgi nuo senovės buvo gerokai suvokietėjus. Bet dabar, kįlus tautiškam judėjimui, pradeda susiprasti ir grįžti prie lenkystės. Paskutiniuose rinkimuose į Reichstagą Silezijos lenkams pasisekė į atstovus išrinkti lenką Adomą Napieralskį, „Kataliko“ redaktorių. Tas faktas neapsakomai pradžiugino visą Lenkiją, o peterburgiškis „Krajus“ patalpino net entuzijastišką straipsnį: „Liaudis-milžinas“, kur tarp kitko išsitarė taip: „Ištikrųjų, liaudies dvasia stebuklingus sutvėrė dalykus. Nenustojame vilties, kad tolesniam-jame išsiplėtojime sugrąžins ji lenkybei taipogi ir į vokiečius išvirtusią bajoriją, kurios ainiai, pajutę galingajį tautos kvėpavimą, patraukti musų judėjimo vilnimi, pasijus pagalios esą krauju iš kraujo, kaulu iš kaulų lenkų tautos“. Męs lietuviai tame dalyke pilnai lenkams prijaučiame ir iš visos širdies linkime, idant suvokietėję Silezijos ponai ir bajorai susiprastu ir metę vokietystę vėl lenkais taptu. Bet ir lenkai tegu mus paliauna kaltinę už tai, jog męs trokštame, idant sulenkėjusioji Lietuvos bajorija sugrįžtu prie musų tauto.</p>
<p>— Aš su tuo ne visai sutinku—atsakė „lenkas“ , ka.</p>
<p>Silezijos suvokietėję bajorai sugrįztu prie lenkystėstas butu gera, nes vokietystė tikrai lenką ištautina; bet musų lenkiškumas nei kiek nekliudo mums buti lietuviais. Nes jau nuo amžių ant viso Lietuvos ploto lietuviai ir lenkai rišosi tarp savęs krauju—giminystėmis Todėl lenkiška kalba Lietuvoje turi tas pačias teises, kaip ir lietuviška.. Jiedvi tik tuomi skyriasi. kad lenkiška kalba tarnavo apšviestesniamjam luomui ir miestelėnams, lietuviškoji gi ir baltgudiškoji—liaudžiai. Be to žinomas yra faktas, kad Didžioje Lietuvos Kunigaikštystėje bendros kulturos vadovu buvo-lenkiška kalba. Dabar jųs užsigeidėt, kad ir lietuviška kalba taptu kulturos įrankiu. Tegu bus ir taip, tegu lietuviška kalba greta su lenkiškaja esti vartojama kulturiškam išlavinimui bendros musų tėvynės Lietuvos. Kalbų skirtumas negali kliudyti mums vadinties sunumis tos pačios tėvynes. Gyventojai nuo Palangos, Kauno, Aukmergės, Šventėnų ar Vilniaus, nuo Gardeno, Naujamiesčio ir net nuo Minsko visados esti lietuviais, visai nepriegulmingai nuo to, ar jie kalba lietuviškai, ar lenkiškai, ar baltgudiškai; jų viso gyvenimo budas, jų papročiai ir visas jų gyvavimo turinys taip yra vienadas ir taip visur panašųs kad apart kalbos jokio kito nėra tarp jų, skirtumo; tas gi nurodo, jog visą istoriškąją Lietuvą apgyvena viena tauta, it cementu sulipyta daug amžių laike pralietų lietuvių, lenkų ir baltgudžių krauju. ... Todėl męs lietuviai negalime ir neturime tiesos išsižadėti lenkiškos kalbos, tiek amžių tarnavusios mums už vadovą kulturos tarp musų, męs negalime išsižadėti garsingų musų vientaučių, kurie lenkiškai skelbė moksliškas ir doriškas tiesas... Mylėkime musų gražią kalbą, šelpkime lietuvišką raštiją, išleidinėkime rankvedžius ir moksliškus veikalus lietuviškoje kalboje, bet nepaminkime musų kulturiškų padavimų, tampriai su lenkiškaja kalba susirišusiųjų. Ne tėvynės meilė, bet partijinis apjakimas ir fanatizmas tegali atmesti lenkiškos kulturos vienybę su lietuviškaja ir tai vien dėlto, kad ji, toji kultura, įvesta tapo su pagalba lenkiškos kalbos. Reikia buti tikrai apjakusiam ir be proto ar menkos širdies ir valios, kad visą lietuvių inteligentiją, lenkiškai kalbančiąją, laikyti už atėjimus ir dargi iš „lenkų priešų“ puses. Ant galo, jei šitų teoretiškų nurodymų, Tamstai neužtenka, pažiurėkim kaip kitur žmonės gyvena. Imkim paveizdan Suomiją. Ką ten randame? Randame dvi tauti: švedus ir suomius. Suomiai moka švediškai, švedai suomiškai. Gyvena ramiai, nesipeša; švedai garbėje laiko suomių kalbą, suomiai nereikalauja nuo švedų, idant jie susisuomintu. Taip yra Suomijoj—ir gerai. Dėlko gi taip negal buti Lietuvoj? Dėlko Lietuvos lenkas negalėtu pasilikti prie brangios jam lenkystės, bet turėtu butinai susitietuvinti. Aš to nesuprantu. Tai yra tautiškas apjakimas, daugiau nieko.</p>
<p>—	Ar jau Tamstą viską pabaigei? paklausiau „lenko.</p>
<p>—	Visk.</p>
<p>— Na, tai teikkis paklausyti ir mano atsakymo. Kad kartais ko neužmirščiau, pradėsiu nuo galo, nuo Suomijos. Tiesa, ten yra suomiai ir švedai. Bet iš kur ten tie švedai atsirado? Jie atėjo Suomijon iš Švedijos, ištolo, iš užmario. Suomiams jie tat svetimi ir dėlto suomiai ir nereikalauja nuo švedų, kad jie susisuomintu. Bet iš antros pusės, tie patįs suomiai, susipratę tautiškai ir išsilavinę kulturiškai, jau nebesiduoda švedams vadžioti už nosies. Jie sako švedams: už tai, ką mums padarėte ikšiol gero, ačiu; bet toliau— senovinės jusų globos jau mums nebereikia. Męs suomiai, todėl visa Suomija musų: ikšiol viešpataujančiu luomu buvote jųs, dabar galite sau pasilsėti; valdysimes męs patįs, be jusų pagalbos. To reikalauja teisybė, nes musų apie du milijonu, o jusų vos saujalė!.... Na ir be abejo už kelių ar keliolikos metų suomiai viską paims į savo rankas ir Suomija bus tikrai Suomija, o ne Švedo-suomija, kaip dabar kad yra. Suomiška kalba viešpataus visur, pradedant nuo pradedamųjų mokyklėlių ir baigiant Helsingforso universitate ir senatu. Švediškumo žymės pasiliks visur ištrintos. Tas darbas jau ir dabar pradėtas. Neperseniai, pirm kelių mėnesių Suomiai išleido tam tikrą pavardžių žodynėlį. Jame nurodytos švediškos pavardės, o šale jų padėtos — atsakančios grynai suomiškosios. Minėtasai žodynėlis atspaudintas tapo didiliame egzempliorių skaičiuje ir išdalintas dykai tarp suomių. Neužilgo po to laikraščiuose buvo pranešta jog daugumas suomių metė sušvedintas savo pavardes ir pradėjo vadinties grynai suomiškai. Iš to gali Tamsta matyti, kad Suomijos paveikslas nesuvis tinka Tamstos teorijai patvirtinti. Jeigu lietuviai pradėtu Lietuvoj taip elgties kaip suomiai Suomijoj, nelabai tas, rasit, Lietuvos lenkams patiktu. Be to Tamsta užmiršai, jog Lietuvos lenkų Padėjimas negalima lyginti su padėjimu Suomijos švedų. Tie atėjo Suomijon iš užmario, o musų Lietuvos lenkai iš niekur neatėjo, bet buvę pirma grynais lietuviais, virto paskui ,,lenkais”. Todėl męs ir nevadinam Lietuvos lenkų atėjunais iš Lenkijos, bet tikrais lietuviais, tiktai sulenkėjusiais. O pripažindami juos lietuviais sulenkėjusiais, męs įr reikalaujame, kad bent jaunoji jų karta sugrįžtu prie lietuvių tautos ir Lietuvai patarnautu. Kad lenkiška kalba buvo Lietuvoj kitados kulturos kalba, aš tai pripažįstu; bet pasekmes, kurios, sveikas, iš to fakto išvedi, yra visos klaidingos. Nes taip sanprotaujant, kaip Tamsta, galima būtu šale lenkiškos ir lietuviškos pripažinti taipogi Lietuvoje ir trečiąją kulturos kalba—lotiniškąją, nes ji senovėje irgi viešpatavo Lietuvos mokyklose ir nevienas lietuvys joje skelbė moksliškas ir doriškas tiesas. Jeigu tat lenkai nebepri pažįsta lotiniškai kalbai lygių teisių su lenkiškają, nors ir turėjo savus garsingus rašytojus latinistus k. a. Sarbievskį, Simonavičę ir k., tai dėlei tų pačių priežasčių negali ir lietuviai pripažinti lenkiškos kalbos Lietuvoj už antrąją kulturos kalbą. Kad tarp gryno „palioko“ ir Lietuvos lenko yra nemažas skirtumas, tai irgi tiesa. Kad Lietuvos lenkas yra rimtesnis, gilesnės ir simpatiškesnis už Varšuvietį visi tai pripažįsta. Bet koks mums lietuviams iš to pelnas? Jokio! Nes kol Lietuvos lenkas nekalba lietuviškai, nesirupin lietuvių gerove, neplatin musų raštų, nešelpia musų mokyklų, bet anaiptol gyvuoja vien lenkystės idealais, lenkiš. kai jaučia, šneka, skaito ir mano,—toksai Lietuvai yra visai nenaudingas ir negeistinas, nes jis nei kiek Lietuvai netarnauja..</p>
<p>—	Kaip tai nenaudingas? Kaip tai netarnauja? sušuko „lenkas“,—jis naudingas ir tarnauja, tiktai ne jusų naujai, siaurai, etnografiškai Lietuvai, bet senai, plačiai, istoriškai, turinčiai savo 9 gubernijose apie 15 milijonų gyventojų, kurie susideda iš lenkų, lietuvių ir baltgudžių..</p>
<p>—	Ir žydų—priduria.</p>
<p>—	Na, ir žydų,—traukė toliau lenkas,—visos tos tautos turi teisę vartoti savo prigimtąją kalbą, bet neprivalo tarp savęs pešties, nes visas jas Lietuva laiko savo globoje; Lietuva visų jų yra motyna—tėvynė. Tatai ir jųs lietuviai ir męs lenkai ir musų kaimynai baltgudžiai—visi esame vienos musų motinos Lietuvos sunųs. Visi ją mylime, vis jai saviškai tarnaujame, visi privalome vienybėje gyventi. Kas tą vienybę ardo, tas yra Lietuvos priešas, tas tramdo kulturos darbą, tas netik žemina Lietuvą, bet ir trigubai ją mažina ir iš plačios musų tėvynės padaro kažkokią siauručiukę „Lietuvėlę“ su viena tauta, su viena kalba ir net su viena nuomone. Tokios Lietuvos aš nepripažįstu. Tai Lietuva išsvajota, netikr.</p>
<p>—	Klysti sveikas, atsakiau „lenkui“,—ne musų, bet jusų Lietuva yra išsvajota. Jųs lenkai padarę sau iš Liublino unijos dievuką, vis nepaliaujate žiūrėję į Lietuvą per senovės akystiklius. Seniau buvo lenkų karalystė ir Didžioji Lietuvos kunigaikštystė, na, jums matas kad ir dabar jiedvi tebėra. Seniau jiedvi buvo susivieniję vienon viešpatijon, na, apie tą vienybę jųs ir dabar nuolat sapnuojate. Tuo-tarpu nuo lenkų karalystės ir Didžiosios Lietuvos knnigaik-štystės viens vardas teliko; faktiškai jiedvi seniai jau nustojo politiškai gyvavę. Tiesa lenkų karalystė gal atgyti, nes tebėra gyvuojanti lenkų tauta. Bet Didžioji Lietuvos kunigaikštystė, kaipo atskira viešpatija, jokiu budu nebeatgys. Tai aišku kiekvienam, kas bent kiek supranta politikos dalykus. Todėl jųs, stodami už istoriškąją Lietuvą, esate tikri svajotojai, nes imate savo globon dalyką nebėsantį ir net negalimą. Męs gi kovodami už etnografišką Lietuvą, galime pasiekti savo tikslą, nes lietuvių tauta tebėra gyva, todėl ir etnografiška Lietuva yra tikra Lietuva, o ne išsvajota, kaip jusiškoji. Dėlei tos pačios priežasties męs ir ne svajojam apie 9 gubernijas, nes nenorim panešėti į aną neišmintingą medžiotoją, kurs devynius zuikius ant syk bevaikydamas nei vieno nepagauna. Tegu musų etnografiškoji Lietuva ir nėra taip plati, kaip jusų ištoriškoji, bet už tai ji yra tikra musų nuosavybė, nes joje gyvena tikri lietuviai, mylintįs savo kalbą, savo praeitę ir savo kulturą. Kitoms tautoms, prigulėjusioms istoriškaijai Lietuvai męs paliekam pilną liuosybę. Jeigu jos norės su mumis eiti išvien gerai; jeigu ne, irgi gerai. Atmetę lenkų hegemoniją Lietuvoje, mes nenorime antmesti savo hegomonijos nei lenkams nei baltgudžiams. Ypač tiems paskutiniemsiems iš visos širdies užjaučiame ir nuoširdžiausiai trokštame pasisekimo vos tik dabar tepradėtame jų kulturiškame darbe. Iš to matai Tamsta, jog męs visai netramdome kulturos darbo, anaiptol geidžiame, idant kultura visur kiltu augštyn, net ir ten, kur ji, ačiu lenkiškai kalbai, visai beveik nebuvo ikšiol apsireiškus, kaip antai pas baltgudžius. Ir Dievas duos, tie musų lukuriavimai išsipildys: susipras tautiškai ir baltgudžiai. pareikalaus baltgudiškai kalbai prigulinčių jai teisių, sutvers baltgudišką raštiją, įves baltgudišką kalbą bažnyčion... Jųs, žinoma, iš to nesidžiaugsite, anaiptol pyksite ant baltgudžių, vadinsite juos manijakais, separatistais, ir t.t. Mums gi tas faktas bus labai malonus, nes galėsime pasakyti: štai dar viena tauta buvo prapuolus, o atsirado, buvo numirus, o atgijo ... Dieve jai padėk! ..</p>
<p>Na, matau, su Tamsta negalima susišnekėti, tarė „lenkas“, esi neapsakomas lenkų priešas; viso kas lenkiška Tamsta neapkenti, o mėgsti vien, kas tik nelenkiška. Bet tai yra manija, daugiau nieko. Rašykit ir šaukkit jųs, litvomanai, kaip sau norite, o męs pasiliksime lenkais kaip buvome. Nes „Lietuvos žemė“—tai lenkiskas kraštas, ir „tikrieji“ lietuviai niekados nepertrauks ryšio su Lenkija, baltgudžiai-gi visada stos už lenkiškąją kulturą, o lenkai Lietuvoj gyvenantieji niekad neišsižadės savos tautystės. Tai pripažįsta net ir patįs lietuviai nešovinistai,kaip antai kun. Peliksas Mieškis, kurs man neseniai skaitė rankraštyje savo puikų veikalėlį, pavestą lietuviško klausimo išaiškinimui.  Ačiu Tamstai, atsakiau,—kad priminei, man kun. Meškį ir jo veikalėlį. Man irgi atsėjo skaityti tą brošurėlę rankraštyje. Iš jos kiekvienas lietuvys kuogeriausiai gali pamatyti, kuo paverčia lietuvį kariaujančioji Lietuvoj lenkystė. Kun. Meškis, kaip parodo jo pavardė, yra lietuvys, bet. kaip tikrai žinome, yra visai ištautėjęs, nes nei žodžio nemoka lietuviškai. Budamas Vilniaus seminarijoje ir turėdamas nemaž draugininkų lietuvių butu galėjęs puikiai išsimokyti lietuviškos kalbos, jei tik butu norėjęs; bet jis to nenorėjo, nes skaitė savę lenku ir begerdamas kasdien didžiais gurkšniais lenkystę, virto pagaliaus užbaigtu lenkomanu. Parodo tai aiškiai augščiaus Tamstos privestas jo išsitarimas, kad ,,Lietuvos žemė—tai lenkų kraštas“ ir kad lietuvių tautos pirmalakai tai lenkai. Iš to vėl jau pigu įspėti, kad pas tą žmogų nerasi logikos nei už skatiką. Su kitais lenkiškai rašiusiais apie lietuvišką klausimą k. a. su p.p. Futurusu, Ro-muntu, Gerbačauskiu, Mateušu, i. p. galima principijališkai nesutikti ir rimtai polemizuoti. Su kun. Meškiu jokia polemika nėra galima, nes jo brošuroje tėra vieni tik plepalai. Nelyginant tuščias vėjo malunas: terška, pyški, o turinio jokio. Taip ir noris iš visos burnos nusispjauti ir tarti: tai parašė ne kunigas, bet kažkoks kvailas niekšas ir prie to da šnipas-skundikas. Nes ką gi ištikrųjų randame tame kun. Meškio raštpalaikyje?—Vietoj rimtų protavimų —vien dekadentiškai-psychopatiški klyksmai ir pravardžiavimai; vietoj žmoniško ginčo—biaurus lietuvių kunigų apšmeižimas ir net  žandariška denuncijacija Rymui . Klysti tatai Tamsta, jei lauki lietuviškojo klausimo išrišimo nuo kun. Meškio ir jam panašių tautiškų išgamų. Nieko jie išrišti negali, nes jų protas sunykęs. Norint kokį klausimą išaiškinti—reikia mokėti logiškai galvoti,—o jie moka tik psychopatiškai karščiuoties ir pravardžiuoties. Anot Mickevičiaus, tokie išgamos paneši ne į žmogų, bet į šunį, prikaltąjį retežiu prie budelės, kurs taip jau yra apsipratęs su savo geležies apykaklę, kad net kanda ranką, kuri jį nori nuo retežiaus paliuosuoti. Kad tokie išgamos atsiskiria nuo musų tautos ir virsta lenkais, mums to nei kiek negaila. Anaiptol galime tuo vien tepasidžiaugti, nes tokiu budu niekšų skaitlius pas mus mažinasi. Ar džiaugias lenkai įgiję tokį „išminčių“ kaip kun. Meškis, męs nežinome. Tiek tik čia tegalime pasakyti, jog lietuvišką klausimą išriš ne dekadentai à la Meškis, bet rimti lenkų publicistai, turintieji ir mokslą ir logiką, k. a. p.p. Futurus, Romuntas, Mateuš’as, poni Ochenkowskienė ir k. Nekurie iš jų jau ir dabar tuluose dalykuose prie to išrišimo žymiai prisiartino, kaip tai matas iš tokių nutarimų k. a., jog „atsiskyrimo Lietuvos bajorų nuo liaudies sąžinė nepagirsiariti“, arba kad „Lietuvos bajorija, duodant apšvietimą, privalanti taikinties prie vietinės liaudies geismų, nors tie geismai ir nesutiktu su politiškais geismais pačios bajorijos kaip tai yra etnografiškoje Lietuvoje“ ir t.t. Iš to matai Tamsta, kad net ir patįs Tamstos broliai Lietuvos lenkai pradeda jau suprasti savo priedermes kas link musų krašto ir apgyvenančios jį liaudies. Jei Tamsta sakaisi, esąs grynu Lenku ir norįs lenku pasilikti, męs Tamstos prie lietuvystės neverčiame. Bet jei gyveni Lietuvoje, jei skaitaisi jos piliečiu, tai ir pildyk piliečio priedermes. Mylėk musų žmones, užjausk jų vargams, nenešk Lietuvoje pelnyto skatiko ant svetimo aukuro į Varšuvą, arba į užsienį. Jei Tamstai, kaipo ateiviui iš Lenkijos, lenkiška kalba meilesnė negu lietuviškoji, gali sau privatiškame gyvenime kalbėti lenkiškai kiek tik nori; bet niekur ir niekados neniekink ir musų lietuviškosios. Šale lenkiškųjų knygų ir laikraščių skaityk ir lietuviškus raštus, šelpk lietuviškas mokyklas, labdaringas draugijas ir kitas panašias kulturiškas musų įstaigas. Tuomet nei lietuviai nežiurės į Tamstą, kaipo į svetimtautį kolonistą, vien tik savo egojitiškus interesus bevarantį, nei sveikas pats nesijausi svetimas tarp lietuvių. Tuomet tai suprasi, kad Lietuva, nors ir nėra lenkų kraštas, bet visgi ji Tamstai bus taip miela, kaipo ir tikra sveiko tėvynė; o draugiai ir lietuviai kaimynai sakinės tuomet kits kitam apie Tamstą: nors jis ir vadina savę lenku, bet visgi jis yra musų ponas, nes daro mums daug gero!... O Tamstos vaikai, rasit, pažengs dar toliau ir tars atvirai: musų tėvai skaitė savę lenkais; męs gi tarp lietuvių gymę ir užaugę, su lietuviais draugiai į mokslus ėję, lietuviškai kalbėti ir skaityti papratę, esame faktiškai tikri lietuviai; Lietuva—musų tėvynė, kitos męs neturime ir nejieškome. Tokiu budu ir lenkiškas klausimas Lietuvoje pasiliks savaimi išrištas ir nebereikės musų ir lenkų laikraščiams talpinėti ilgų straipsnių apie prietikius tarp lietuvių ir lenkų Lietuvoje... Iš čia tat matai Tamsta, kad męs visai, neketiname Lietuvos lenkus lauk varyti, nei jų skriausti, nei varu versti prie lietuvystės. Męs tik statom jiems teisingus reikalavimus. Taip-pat nežadame priverstinai spirti ir sulenkėjus musų ponus ir bajorus prie umo susilietuvinimo. Jeigu jie ne mokėjo ir neišmoko lietuviškos kalbos, tegu sau kalba savo dvaruose lenkiškai ar prancuziškai; męs už tai jų dar nekaltinsime. Ale prisilaikydami ik laikui lenkiškos kalbos privatiškame gyvenime, tegu neskriaudžia musų krašto, tarnaudami Lenkijai o ne Lietuviai,—tegu neniekina savo prosenių kalbos, kuri buvo lietuviška, tegu jos išmokina savo vaikus, tegu lietuviams gero velyja ir tą mums prielankumą tie žodžiais bet darbais parodo. Kai tas jų prielankumas ir užjautimas pradės aiškiai apsireikšti viešame musų gyvenime, be abejo prietikiai tarp musų kaimų ir dvarų ims kaskart geryn eiti ir ilgainiui taps tokiais, kokie paprastai būna tarp gerų krikščionių kaimynų. Tuomet vietoj dabartinių nesusipratimų ir šnairavimų atsiras iš abieju pusiu pilnas užsitikėjimas ir krikščioniška meilė, o su meilę draug įvyks ir pageidaujama vienybė, kuri sujungs abu Lietuvos luomu: augštesnįjį ir žemesnįjį vienan tautos kunan ir įkvėps abiem vieną tikrai tautišką lietuvišką dvasią..</p>
<p>Taip mumdviem bešnekant, prisiartino dar vienas Lietuvos „lenkas“. Jis pranešė manamjam oponentui, kad šį vakarą viename iš geresniųjų Kauno viešbučių busią ponų tarybos, kurios pasibaigsią gardžia vakariene su šampanu, „nupuolusiai rinkimuose lenkų dvasiai pakelti“. Ragino tat draugą nurodyton vieton paskirtame laike butinai atvykti. Nenorėdamas jiemdviem kliudyti intimiško pašnekesio, pasiskubinau atsisveikinti ir grįžau namon.</p>
<p>Buvo jau suVis vakaras. Tylus oras, be jokio vejelio, it koks milžino-kerėtojo kvėpimas, traukte traukė gamtą prie nakties atilsio. Nuo besileidžiančios Nerhunan saulės spindėjo langų stiklai, ugnimi žėrėjo lygus it stiklas upės paviršis, o augštai ore it žvaigždės tvyskėjo ant buvusių kitados pranciškonų ir jezavitų bažnyčių pravoslaviški aukso kryžiai. Žiurint į tuos kryžius griaudu man pasidarė. To.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
