<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="LIT00018" xml:lang="lt">
   <teiHeader>  <fileDesc>   <titleStmt>    
      <title> Eglė žalczių karalienė ir Iszgriovimas Kauno pilies 1362 m.: ELTeC edition  </title>    
      <author> Fromas-Gužutis, Aleksandras (1822-1900)   </author>  
      <respStmt> <resp>editor</resp>   <name>Saulius Keturakis</name>    </respStmt>   </titleStmt>   
      <extent> <measure unit="words">21308</measure>  <measure unit="pages">101</measure>    </extent>   
      <publicationStmt> <p></p>  </publicationStmt>   
      <sourceDesc>    <bibl type="digitalSource">   <ref target="https://www.epaveldas.lt/object/recordDescription/LNB/C1B0002982849"> Eglė žalczių karalienė ir Iszgriovimas Kauno pilies 1362 m. </ref>   <publisher>Martynas Mažvydas National Library of Lithuania  </publisher>    </bibl>  <bibl type="firstEdition">   <title>Eglė žalczių karalienė ir Iszgriovimas Kauno pilies 1362 m.</title>   <publisher>Spaustuvėje Juozo Paukszczio</publisher>   <pubPlace>Plymouth, Pa.</pubPlace>   <date>1893</date>  </bibl>  </sourceDesc>  </fileDesc>  
      <encodingDesc n="eltec-1">
         <p></p> </encodingDesc>
      <profileDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">  <langUsage>   <language ident="lt" usage="100"/>  </langUsage>  <textDesc>   <e:authorGender key="M"/>  <e:size key="short"/> <e:canonicity key="low"/>      <e:timeSlot key="T3"/>  </textDesc>  </profileDesc> 
      <revisionDesc> <change when="2020-02-10">Saulius Keturakis added header  </change>  </revisionDesc> </teiHeader>
   <text>
      <front><div type="titlepage">
         <p>EGLĖ </p>
         <p>Žalczių karalienė</p>
         <p>Dramatas penkiuose apsireiszkimuose</p>
         <p>Paraszytas isz mitolodiszko </p>
         <p>Senovės lietuvių padavimo</p>
         <p>Iszgriovimas</p><p> Kauno pilies 1362 m.</p>
         <p>Dramatas keturiuose apsireiszkimuose</p>
         <p>Paraszytas iš Lietuvos dejų</p>
         <p>Aleksandro Gužuczio</p>
         <p>Plymouth, Pa. </p>
         <p>Kasztais Raszliaviškos Draugystės ir Juozo Paukszczio</p>
         <p>Spaustuvėje Juozo Paukszczio</p>
        
         <p>1893 m.</p>
        
         </div></front>
      
      <body>
         <div type="group">
            
         
         <div type="chapter">
         <head>ŹMOGYSTOS. </head><p>Żaltys — Żalczių karalius, vandeninis dievaitis. </p><p>Gulbi-dievaitais — sergėtojas žmonių, Żalczio prietelius. </p><p>Vaidevutis — senas ukininkas. </p><p>Audronė — jo pati. </p><p>Rustulis  </p><p>Vainis  {Vaidevuczio sunus.</p><p>Auskė </p><p>Graźutė	{	Vaidevuczio dukterys.</p><p>Eglė — Žalczio pati </p><p>Szviesutis 11 metų </p><p>Anžůlis  7  „  { Žalczio  sunus.</p><p>Mildė —  9  „  Žalczio  duktė.</p><p>Simonas — senas vaidelytis. </p><p> Baniutė — aukintoja  dievaiczio Vaizgamczio.</p><p>Kaimėnai ir Kaimenės. </p><p>Dėjosi senovės Lietuvoj’. Parednės lietuviszkos. </p><p>Tiesą perguldymo ant svetimų kalbų raszytojas sav palieka. </p></div>
       
         <div type="group">
         <head>Apsireiszkimas I. </head><p>Teatras rodo lietuviszką triobą, isz abiejų pusių kurios giria. Po medźiu stovi apeinamas stalas.  Rytmetys, pradeda auszti.</p>
            <div type="chapter">
         <head>REGYKLĖ.  1.</head><p>Vaidevutis, Audronė ir Rimonas. </p><p>Vaidevutis (įeidamas su Audrone). Czionai viduje kaimo lauksime grażiųjų mųsų mergelių, kurios kaip blezdingės linksmu savo gvėravimu apreiksz mums meilingą pavasarį. </p><p>Audronė. Szventė pavasario deivės Pergrubės yra linksmiausia szvente, nės apskelb mums netikt praėjimą speigůtos żiemos, bet ir ateinantį laiką, kuriame atgaivintas prigimimas pasidabins rubais neapsakomos grożybės. </p><p>Vaidevutis. Isztiesų meilingas pavasaris, kurs kożną metą grįżta, bet meilingesnė yra jaunystė, laiminanti mumis vieną kartą amżiuje; nės, kaip iszleista isz kilpinės vilyczia atgal negrįżta, taip ir praslinkusi jaunystė negrążinamoji. </p><p>Audronė. Brangiausias vyreli! ar atmeni aną dorą Vaidevutį, dailiausią jaunikaitį mųsų apygardoj’? </p><p>Vaidevutis. O tu, Audronyte, ar meni tą laiką, kada buvai grażiausia tarp visų pasaulės mergaiczių? </p><p>Audronė. Oi! dėlko toji valanda yra negrążinama? </p><p>Vaidevutis. Brangiausioji mano! kaip vandů bėganczios upės, taip ir praeitė negal sugrįżti, — tai neatmainomas prilikimas, vienok galim’ dżiuginti savę mislia, kad, atsigimę kudikiůse, nekuriůmi budu netik atsijauninam’, bet ir pastojam’  nemirsztancziais  savo  vaikůse.</p><p>Audronė. Teisybę isztariai, nės liudna ir be lukesczių yra senatvė tiems, kurių dievai nepalaimino vaikeliais. </p><p>Rimonas  (įeidamas  įnesza  viedrą  alaus).  Dievams</p><p>garbė!</p><p>Vaidevutis ir Audronė. Garbinam‘  dievus!</p><p>Rimonas (statydama viedrą ant stalo). Labą rytą jums, dorus kaimynai. </p><p>Vaidevutis.  Dėkui  uż  labą  rytą  ir  tamsta  anksti  pasirengiai.</p><p>Rimonas.  Tarnas  dievų  tur  buti  rupiumi  savo  apżadůse.</p><p>Audronė. Tůjaus iszgirs‘me mųsų mergelių giesmę. (Antstogiais triobų pasirodo saulė). </p><p>Rimonas. Jau saulutė sveikin‘ żemę, iszgirs‘me balsą grażių pavasario pranesztojų. </p></div>
            <div type="chapter">
            <head>REGYKLĖ 2. </head><p>Tie patys, Auskė, Grażutė, Eglė ir trys mergaitės. Visos lengviai parėdytos; spalva pancziakų nudůd‘ basumą kojų. Įsz tolo girdėtis artinantysi  giesmė.</p><p>Einam‘ mes, einam pavasarį sutikti, </p><p>Deive Pergrube laimink mums tą atlikti! </p><p>Mergaitės įeina ir gieda. </p><p>Saulutė mielą szilumą żemei dalin‘, </p><p>Speigai ir sniegynai tegul nyksta szalin! </p><p>Laike dainavimo įeina keliatas kaimėnų ir kaimėnių. </p><p>Sprogs lapeliai, iszdygs żolė ir kvietkelės, </p><p>Kuriais pasidabins Lietuvos mergelės. </p><p>Pamażėli eidamos į antrą pusę regyklės Eikim‘ pasiuntinį Pergrubės sveikinti, </p><p>Linksmą pavasarėlį svietui garsinti! </p><p>Paskutinės dvi eilės atsikartoja — giesmė kas kart‘s tolinasi ir nutylsta. </p><p>Kaimėnė. Tai pragydo gegużėlės mųsų! </p><p>Rimonas (atsistojęs į skůmę pecziais, o visi stojas prieszais jo, szonais į publiką). Maldingi garbintojai Lietuvos dievų! koliai pranesztojos pavasario pereis visą kaimą ir pagrįsz prie mųsų, iszguldysiu jums żenklybę giesmės, kurią dainůs parėjusios mergelės. </p><p>Visi. Praszome sakyti, noringai klausysim‘! </p><p>Rimonas. Seniai, labai seniai, kada prabocziai mųsų gyveno anoj‘ palaimintoj‘ rytinėj‘ szalyje, kur nėra szaltos żiemos ir tver‘ amżina vasara, visůmet żyd‘ prajovingos kvietkos ir medżiai, tada Mėnů vedė paczią Saulę. Saulutė anksti guldavo, o Mėnużėlis per naktis vienas vaikszcziodamas įsimylėjo grażią Auszrą, Saulės dukrelę, uż ką użsirustinęs dievas  Perkunas  perkirto  kalavijumi  Mėnesį  ant  dviejų  dalių.</p><p>Prie to pasakojimo klausantiejie rodo pasistebėjimą. </p><p>Vaidevutis. Mat, viltvilis Saulę apleido, o supaikino Auszrutę. </p><p>Audronė. O Saulė ar nerustavo ant Mėnesio ir savo dukters ? </p><p>Rimonas. Noris rustinos, bet kaltiems neatkersztavo. Ne taip buvo su smarkiu Perkunu, kurs laike svodbos pakeltos per Auszarą, įjojęs per angą, nutrenkė żalią arżůlą, isz kurio isztyszkęs kraujas apszlaksztė Auszros rubus ir vainiką. </p><p>Kaimėnai. Szitaip — tai dyvai! </p><p>Rimonas. Nemitusi Auszrutė verkdama tris metus rankiojo pavytusius aržůlo lapelius ir klausė motinėlės Saulės: „kur rubus iszmazgoti? kur anůs iszdżiovįti ir kada galės apsivilkti“? — Saulė atsakė: „dukrele mano, rubus iszmazgosi tam eżerelij‘, į kurį tek‘ devyni upeliai, iszdżiovįsi darżelij’, kuriame żydi devynios rożelės, o apsivilksi toj‘ dienoj‘, kurioj‘ szvies devynios saulės“. </p><p>Vaidevutis. Tas gudrus atsakymas Saulutės aiszkina, kad Auszra niekůmet nedėvės rubų pirmosios grożybės. </p><p>Rimonas. Tas paveikslas mokin‘ mumis sergėti prisakymus dievų, nės perżangą suteptų dvasių nepigu nuvalyti. </p><p>Visi. Pildysime mųsų dievų prisakymus! </p></div>
            <div type="chapter">
               <head>REGYKLĖ. 3. </head><p>Tie patys, Rustulis, Vainis ir keturi jaunikaicziai. Mergaitės grįżt‘ apsiavusios. Uż regyklės girdėtis jůkai, plojimas rankoms ir szauksmas: </p><p>Pavasaris! pavasaris! </p><p>Mergaitės  (įbėgusios,  szokinėdamos  ir  plodamos  rankomis). Pavasaris! pavasaris! jau atėjo linksmas pavasaris. Visi.  Dėkui  jums,  dėkui  uż  linksmą  naujieną!</p><p>Muzika grajija galiopadą, o mergaitės, pasiėmusios uż rankų, poromis aplinkui szoka, tů turpu Rustulis, Vainis ir keturi jaunikaicziai įbėgę pagrieb‘ mergaites  ir,  su  anomis  toliaus  apsuktinę  szokdami,  szaukia:</p><p>Oa! Oa! Oa! </p><p>Żiurintiejie plodami rankomis su pamėgimu: </p><p>Tai jaunůmene mųsų! daili jaunůmenė!</p><p>Mergaitės (pasibaigus szokimui gieda). </p><p>Kada Saulę vedė Mėnużėlis, </p><p>Tai buvo pirmas pavasarėlis, </p><p>Saulutė visad anksti guldavo, </p><p>O Mėnů toloj‘ pasislėpdavo. </p><p>Mėnů vienas naktį vaiksztinėjo, </p><p>Grażioj‘ Auszrelėj‘ įsimylėjo, </p><p>Uż ką Perkunas supykęs labai, </p><p>Perkirto ji kardumi visai. </p><p>Kam tu Saulės nedabojai? </p><p>Kam prie Auszrutės nujojai? </p><p>Kam Auszrelėj‘ įsimylėjai, </p><p>Kam vienas naktimis vaiksztinėjai ? </p><p>Rimonas. Pasidżiaugę pavasariu, atminkim‘ apie dievų, viso gero davėjų, garbę. </p><p>Visi. Garbiname Lietuvos dievus! </p><p>Rimonas (padeda ant stalo torielką, ant kurios pastato pripiltą alaus sidabrinę arba blekinę taurę su atlosztais krasztais ir paded‘ tris szmotelius důnos). Pagarbinsime deivę Pergrubę! </p><p>Visi. Garbė, garbė, deivei Pergrubei! </p><p>Rimonas. Palaiminta auka prasideda! (su żmonėmis sustoja prieszais skůmės (stalo), ant kurios pastato pripiltą taurę, o paskui apėjęs tris kartus aplink skůmę, kloniojas ir pradeda kalbėti maldą, kurią żmonės pasiklonioję pusbalsiu drauge kalba). Vieszpatiene mųsų,  deive  Pergrube!  Tu  szalin  varai  speigůtą  żiemą  ir  grążini mums pavasario meilingumą, per Tavę laukai ir darżai gauna gyvybę, o girios ir miszkai żaliomis szakomis apsidengia; mes Tavęs dabar praszom‘, idant mųsų javus, użsėtus ir kuriůs rengiamės sėti, apscziai pagarsintumei, kad derlingomis varpomis augtų, o visus kukalius Tu pati norėk sutrempti. (Pakėlęs balsą). Atneszkime auką deivei Pergrubei!</p><p>Żmonės. Tepriima auką maloningoji deivė! </p><p>Rimonas (suvalgęs gabalėlį důnos, pasilenkęs pagrieb‘ dantimis uż krasztų taurės ir, pakėlęs galvą, iszgeria alų, po to nuleidęs galvą żemyn, staigu pakėlimu anos permeta per savę taurę, kurią żmonės ant oro pagauna). Deivei Pergrubei auka atlikta! </p><p>Żmonės. Garbė dievams! </p><p>Rimonas. Antrą auką darysime dievui Perkunui. </p><p>Żmonės. Sudėsim‘ mųsų auką prie kojų galingo dievo Perkuno. </p><p>Rimonas (pastatęs pripiltą alaus taurę ant skůmės prieszais savęs ir, apėjęs tris kartus aplink skůmę, kloniojas ir kalba maldą, kurią żmonės pusbalsiu drauge kalb‘). Galingas dieve Perkune, kurio trenksmas sujudin‘ pamatus żemės ir ugniniai żaibai pasiekia rubeżių svieto, praszom Tavęs, nuramink smarkumą perkunijos, ledų kruszą, viesulas ir visas oro audras, baisybes oro, idant mums, gyvuliams mųsų ir laukams nekenktų, nės tikimės, jog esi galingas. Atneszkim‘ auką dievui Perkunui! </p><p>Żmonės. Teprijima maloniai! </p><p>Rimonas (suvalgęs gabalėlį důnos, pajima dantimis uż kraszto taurę ir, iszgėręs alų, permeta per savę aną, o żmonės ant oro ją pagauna). Auka dievui Perkunui atlikta. </p><p>Żmonės. Dievams garbė! </p><p>Rimonas.  Treczią  auką  darysime  dievui  Svaitiksiui.</p><p>Żmonės.  Dievui  Svaitiksiui  aukausime!</p><p>Rimonas (pastatęs ant skůmės prieszais savę pripiltą alaus taurę, apeina tris kartus aplink skůmę ir pasikloniojęs drauge  su  żmonėmis  kalba  maldą).  Galingas  dieve  Szvaitiksi, kurs szviesa savo apszvieti żemę ir gaivini visą prigimimą, nusiżeminę meldżiam‘ Tavęs, idant suteiktumei szviesą, szilumą ir giedrą, javų ir żolės ugiui reikalingą (suvalgo gabalėlį důnos, pasilenkęs pajima dantimis taurę, iszgeria alų, permeta per savę taurę, kurią żmonės ant oro pagauna). Dievui  Svaitiksiui  auka  atlikta.</p><p>Żmonės. Garbė dievams! </p><p>Rimonas. Żinote, broliai, kad pereiti metai buvo blogi, nės javai supuvo ant lauko ir nevienas pritruks maisto. Tą koronę apturėjom‘ uż nusidėjimus mųsų, dėlei to (kloniodamasi) iszpażįstame kaltybes ir praszom dievaiczio Anszlavio, ligonių ir nedagalinczių globėjo, idant użtartų mumis ir iszpraszytų nů dievų Pergrubės, Perkuno ir Svaitiksio gerus ir derlingus metus. </p><p>Żmonės. Galingi dievai! susimylėkit‘, atleiskit‘ kaltybes ir suteikkit‘ mums gerus metus.</p><p>Rimonas. Dieviszkoji tarnystė jau atlikta, dabar galite pasilinksmįti. </p><p>Vaidevutis. Pavasario pranesztojas ir visus podraugei praszau į mano namus, kur rasite szirdingą priėmimą. </p><p>Visi. Aczių, aczių tamstai, eisime. </p><p>Audronė. Kům turėsiu, pavaiszįsiu svetelius, o jaunůmenė pasiszoks. </p><p>Visi. Aczių, aczių! </p><p>Rimonas. Koliai atsitolįsime isz czia, teużgieda mergaitės deivės Pergrubės giesmę. </p><p>Eglė. Giedogim‘ sesutės! </p><p>Mergaitės. Giedokim‘ giedokim‘! (gieda). </p><p>Důk mums żiedų, důk Grubyte pasiskinti, </p><p>Grażius vainikėlius dėl savęs nupinti! </p><p> Neszyksztůkis deive savo dovanose,</p><p>Kurios pavasaryj‘ iszdygsta darżůse; </p><p>Tebun anos geros laimės burinįkais, </p><p>Terėd‘ plaukus mergelės kvietkų vainikais. </p><p>Muzika grajija galiopadą, vaikinai, pagriebę mergaites, </p><p>apsuktinę szoka, o po valandos szokimo. </p><p>Visi (apart Vaidevuczio). Eikim‘, eikim‘ pas Vaidevutį. </p><p>Vaidevucziai. Praszom‘? praszom‘! (Visi iszeina). </p></div>
            <div type="chapter">
               <head>REGYKLĖ 4. </head><p>Żaltys, Karalius Źalczių, su karuna ant galvos, apsiaustas karaliszku mėlynu ploszcziumi su iszsiutais ant ano jůdais źalczių paveikslais. Gulbi-dievaitis apvalkůse su paźibais, ant galvos graźi kepuraitė. </p><p>Żaltys (įeidamas su Gulbi-dievaicziu). Użslėpti nů regėjimo  żmonių  girdėjom‘  jų  maldas  ir  matėme  linksmybę.</p><p>Gulbi-dievaitis. Taip, karaliau, o daugiaus ką iszvydom‘,  tai  apie  tą  pakalbėsime.</p><p>Żaltys. Stebėtinas żmonių budas! noris visą amżį żųsta vargůse ir nelaimėje, bet randa linksmybės valandą, per nusijůkimus kurios ką tik nepermatomos yra aszaros, nės liudnas  prilikimas  żmogaus  daug  iszmanyti,  o  mażai  galėti.</p><p>Gulbi-dievaitis. Kad taip tikrai numanai buvį żmogaus, dėlei kogi nori sujungti savo dalį su moteriszke, kuri yra  apsireiszkimu  silpnybės  ir  nestangumo?</p><p>Żaltys. Dievas Okapirmas nusprendė likimą visiems, o tas nusprendimas neatmainomas. Tur buti prilikta yra, kad mylėcziau  ne  tik  prajovingai  grażią,  bet  ir  padorią  Eglę.</p><p>Gulbi-dievaitis. Mylimos visůmet prajovingai gražios ir padorios, bet paczioms tie privalumai retai yra pripažįstami. </p><p>Żaltys. Noris kalbos tavo tiesą gerai suprantu, bet myliu Eglę visą szirdies galybe, be jos nėra dėlei manęs laimės  visose  gėrybėse  dievaitiszko  buvio.</p><p>Gulbi-dievaitis (pats sav). Ui moteriszkės! baisi galybė gražių jųsų akelių. Kaip jums lengva nuvergti žmogų, kad ir dievaitis prilinksta jųsų galybei! (į Żaltį). Tegul taip labai myli Eglę ir be jos negali buti laimingu, tai ką czia ilgai mislyti; kaip tavo grażioji ateis maudytis į eżerą, pagriebk  aną  ir  nuvesk  į  savo  rumus.</p><p>Żaltys. Padaryti to negaliu, nės priverstina meilė lygi neapkantai. Meilė tai dangaus pauksztis, kurs ilsisi ant tinkamos szakelės ir gieda aną prajovingą giesmelę, kurios visas prigimimas mėgsta klausyti. </p><p>Gulbi-dievaitis. Kągi mislyji veikti? </p><p>Żaltys. Prilikimas norėjo, kad, budamas żalczių karaliumi, apsireikszcziau savo mylimai paveiksle żalczio; jeigu tada Eglė priżadės paczia mano buti, tai tu vażiůsi į pirszlius, o parveżtai mergaitei asz apsireikszsiu dabarnykszcziame grażaus  jaunikaiczio  paveiksle.</p><p>Gulbi-dievaitis. Budamas żmonių sargu nevieną kartą sergėjau jauną mergaitę ir visus jos szirdies jausmus macziau, dėlei to galiu sakyti, kad meilė moteriszkės paveidi oraryksztei,  kuri  nors  grażiai  szvieczia,  bet  greitai  nyksta.</p><p>Żaltys. Vis tai teisybė, bet Eglė yra nepaprastoji mergaitė,  o  jos  meilė  bus  amżina.</p><p>Gulbi-dievaitis.  Taip  kalba  visi  įsimylėjusiejie.</p><p>Żaltys. Ryto atėjusi į eżerą mergaitė nuspręs mano ir savo likimą.</p><p>Gulbi-dievaitis.  Tebun‘  tas  nusprendimas  laimingu!</p><p>Żaltys.  Laikas  namon  grįżti,  eikim‘!  (Abudu  iszeina).</p><p>Uźdanga nusileidźia. </p></div></div>
               <div type="group">
                  <head>Apsireiszkimas II. </head><p>Teatras rodo Vaidevuczio triobą. </p>
                  <div type="chapter">
                  <head>REGYKLĖ 1. </head><p>Vaidevutis ir Audronė, paskui Rustulis, Auskė, Graźutė ir Eglė. </p><p>Vaidevutis (kasżin ką taszydamas). Vakar mųs vaikai  atsiszoko  ir  atsidainavo.</p><p>Audronė (verpdama verpetumi). Gerai pasilinksmino  vaikeliai.</p><p>Vaidevutis. Dukrelė Eglė iszveiz‘ kaip karalienė. Daili  mųsų  mergytė,  verta  gero  vyro.</p><p>Audronė.  Grażios  jos  akutės,  dailus  veidelis  ir  iszkilmingas pavyzdis neturi sav lygių visoj‘ apygardoj‘; czia nepriskiriu  jai  vyro,  verta  karaliaus  mųsų  balandėlė.</p><p>Vaidevutis. Negerai mąstai Audronytė, apie karalius nėra ką mislįti, jie neatsiųs pirszlių; kad tik dukrelėms atsieitų geri ukinįkai, tai laimingesnės butų uż karalienes, kurių grażias akeles tankiai suvilgin‘ graudżios aszarėlės ir dėlei to, kad, saulei szviecziant, lyja, tai żmonės kalb‘, jog karalienė verkia. </p><p>Audronė.  Karalienės  yra  viso  pilnos,  ko  tur‘  anos verkti ?</p><p>Vaidevutis. Mano geroji, karaliai ir karalienės lygiai kaip mes turi savo vargus, nelaimes ir kanczias, o ateina tokia  valanda,  kad  nevienas  isz  jų  velytų  buti  mųsų  stovije.</p><p>Audronė. Karaliai, turėdami viso ko patektinai ir paskendę  meilybėse,  ar  galėtų  buti  nelaimingais?</p><p>Vaidevutis. Taip rodosi, vienok ir jie prilinksta kanczioms paprastųjų żmonių, o prie to naszta rėdymo pavaldiniais slogin‘ anůs, noras-gi praplatįti savo żemę ir padaugįti turtus  sunkiai  vargin‘  tůs  galingus  valdimierus.</p><p>Audronė. Kas gi yra laimingas ant svieto? </p><p>Vaidevutis. Tas tikrai laimingas, kurs kakdinasi savo buviu  ir  turtais,  o  negeidżia  to,  ko  negal  turėti.</p><p>Audronė. Tokiu budu mes laimingesni uż karalius, nės, rupiai dirbdami, nejaucziame vargo, negeidżiam‘ didelių turtų. </p><p>Vaidevutis. Taip, mano Audronyte!... Kas tai yra, kad  mųsų  mergelės  taip  ilgai  negrįżta  isz  maudyklės?</p><p>Audronė. Kad joms kokia nelaimė neatsitiktų — nerimastis manę ima. Żmonės kalb‘, jog regėjo iszeinantį isz isz  eżero  vieną  sykį  grażų  jaunikaitį,  o  kitą  sykį  didelį  żaltį.</p><p>Vaidevutis. Nesupaisysi żmonių kalbos, vienok butų laikas  pareiti  mergaitėms — bijau,  kad  kuri  nepaskęstų.</p><p>Audronė Mano baltosios lelijėlės plaukia kaip żuvytės,  nėra  ko  bijotis  paskendimo.</p><p>Vaidevutis.  Reikia  siųsti  pasiteirauti.  (Priėjęs  prie durių  szaukia)  Rustuli,  eik  szian!</p><p>Rustulis  (atsiliepia).  Girdżiu!  (įeidamas)  ką  sakysi tėveli ?</p><p>Vaidevutis. Mano vaike, eik pas eżerą ir pasiteirauk, dėlko  sesers  taip  ilgai  nepareina?</p><p>Rustutis.  Tůjaus  einu  (iszeina).</p><p>Audronė (sudėjusi rankas). Dievai, sergėkite mųsų mergeles! </p><p>Vaidevutis. Kada mergaitė pasirėmusi dumoja, duksauja, jos akelėse aszarėlės blizga, żiurėdama į neiszmatůtą erczią tarsi ko jieszko, tada mergaitei atėjo laikas tekėti. Tokius pat  żenklus  nutėmyjau  ir  pas  mųsų  dukreles.</p><p>Audronė. Vyru budamas isz kur taip tikrai żinai jausmus  moteriszkės?</p><p>Vaidevutis. Amżiaus datyrimu įsipażinau su szirdies paslaptimis. </p><p>Rustulis  (įeidams).  Jau  pareina  sesutės.</p><p>Audronė.  Aczių  dievams!</p><p>Auskė, Graźutė ir Eglė, pasirėdźiusios kaip prie maudyklės, įeina nusiminusios. </p><p>Vaidevutis. Użtrukimas jųsų rupino mumis. </p><p>Auskė. Mieliausi tėveliai, stebėtini prajovai mums atsitiko. </p><p>Eglė.  Ak!  asz  nelaimingoji....  Nusiminimas  atėmė man  kalbą,  kalbėk  Auske.</p><p>Vaidevutis ir Audronė. Dievai bukit‘ malonus! — Kas  jums  atsitiko?  kalbėkie  greicziaus.</p><p>Auskė.  Baisius  dyvus  pasakysiu — klausykite.</p><p>Audronė.  Kalbėk!  kalbėk!</p><p>Auskė. Neregėti prajovai! — ilgai maudydamos, skaistam‘ eżere plaukiojom‘ po didżiausias gilmes ir skynėm‘ żolynus vandeniniůse eżero darżeliůse, o kada, patektinai prisinarstę, norėjom‘ apsirėdyti, tai su didżiausiumi iszgąscziu ir stebėjimu iszvydom‘ marszkiniůse Eglės didelį żaltį, kurs, iszkiszęs  isz  rankovės  galvą,  geltonomis  savo  akimis  protingai  į mumis żiurėjo.</p><p>Vaidevutis, Audronė ir Rustulis (su pasistebėjimu). Iszvydote  żaltį!</p><p>Auskė. Taip żaltį, kuris nemislyjo szalin trauktis: sustojusios rodavojomės, kokiu budu tą nepraszytą svetį nů drabużių nuvaryti. </p><p>Rustulis. Reikėjo tą baisybę użmuszti. </p><p>Graźutė. Bijojom‘, kad żaltys paszokęs neapsivyniotų mums  ant  kaklo.</p><p>Vaidevutis.  Kalbėk  Auske,  kas  toliaus  buvo?</p><p>Auskė.  Dyvai!  żaltys  żmogaus  balsu  atsiliepė:	„asz tůjaus szalin pasitrauksiu, bet viena isz jųsų tur‘ priżadėti mano  paczia  buti“.</p><p>Audronė.  Dievai  malonus!  buti  żalczio  paczia.</p><p>Auskė. Padaryti tą nei viena isz mųsų nenorėjo, asz sakiau  Grażutei:	„tu  żadėkis“,  Grażutė  kalbėjo  Eglei:	„tu pritark“, o ant galo, kada żaltys neatsitolino, tai Eglė pasiżadėjo  jo  paczia  buti.</p><p>Audronė. Ak! nelaimingoji Eglele, dėl ko tůs priżadus padariai? </p><p>Eglė. Sesutės manę vertė, o asz, norėdama nusikratyti żalczio,  pasiżadėjau.</p><p>Auskė. Po isztarimo priżadų żaltys tůjaus pasitraukęs prakalbėjo:	„nebijok‘,  	mieliausioji  	Egle,  nebus  tav  baugus mano pavyzdis, busi laiminga ir tikrai mylima; parveżti tavę atsiųsių pirszlį“. Ką pasakęs żaltys isznyko, o mes namon greitai  parbėgom‘.</p><p>Audronė. Kas isz tų prajovų iszdigs? — Daugiaus neikit‘  į  eżerą,  dukrelės.</p><p>Mergaitės.  Neis‘me,  mamele,  neis‘me!</p><p>Vaidevutis. Gal tie monai pasibaigs niekais, bet ką darys‘me,  jeigu  atvažiůtų  pirszlys?</p><p>Rustulis. Ką czia rupįtis! pavelyk, tėvai, o mes su Vainiumi  tą  żaltį  nugalabįsim‘.</p><p>Vaidevutis.  Netik  nepavelyju,  bet  ir  smarkiai  użginu użmuszti nesuprantamą esybę, nės żaltys, żmoniszkai kalbantis, nėra paprastumi żalcziu, o tur buti eżero dievaicziu, użmusztojams kurio dievai atkersztautų ir ant visos mųsų gimines  baisias  nelaimes  użleistų.</p><p>Audronė. Kągi veiksime, kad żaltys atsiųs pirszlį ir pareikalaus  pasiżadėjusios  Eglės?</p><p>Eglė  (verkdama).  	Tėveliai  gelbėkit‘  manę  nelaimingą.</p><p>Audronė.  Nusiramink,  dukrele,  neprażudysim‘  tavęs.</p><p>Vaidevutis. Auske nueik prie burtinįkės Meliatos ir, apsakiusi jai visą veikalą, paklausk, ką mums reikia daryti, kad  żaltys  pareikalaus  Eglę?</p><p>Auskė.  Einu  tėveli  (iszeina).</p><p>Rustulis.  Tai  jums  lakstyti  į  eżerą! —  rutų  darże  ożį radot‘.</p><p>Grażutė. O tu kaip katinas, Kovo mėnesyj‘ bėgiodamas po viensėdžius, vietoj‘ padorios mergaitės piktą kiaukę rasi. </p><p>Rustulis.  Kad  bus  nelaboji,  tai  pasmaugsiu  szirdelę.</p><p>Vaidevutis. Vaikai! gana jůkų, żodżiai, tariami Rustulio lupomis, nepadorus yra, nės dievų galybė smarkiai koroja  użmuszėjus.</p><p>Audronė. Kokia tai atmaininga żmogaus dalis — ne  seniai laikėme savę laimingesniais uż karalius, o dabar baisus rupesnis  apie  Eglės  burtą*)  isznaikino  mųsų  laimę.</p><p>Vaidevutis. Żmogaus dalis paveidi yra saulei, kuri tekėdama grażiai szvieczia, o nusileidżiant tamsiůs‘ debesiůs‘ skęsta.  Ką  daryti ?  dievų  nulėmimui  reikia  prilinkti.</p><p>Auskė  (įeidama).  Jau  grįżtu  nů  Meliatos.</p><p>Vaidevutis.  Kągi  sakė  burtinįkė?</p><p>Auskė. Minė, kad kalbantis żaltys tur‘ buti dievaicziu, dėlto jam priesztarauti sunku; vienok verta mėgįti, ar nenu sidůs  prigauti — kad  żalcziai  atvyks  veżti  jaunąją,  tai  vietoj‘</p><p>*) Burta — liosas. </p><p>anos důti jiems baltą żąsį, o jeigu tas prigavimas nepasisektų, įdėti  į  veżimą  baltą  avį.</p><p>Vaidevutis (pats sav). Szirdis mano baidosi prigavimo; żmonės dėl iszplėszimo svetimų turtų ir atkersztavimo dasileidżia didżiausių apgavysczių, o asz dėl iszgelbėjimo mano kudikio priverstas esu paklausytį rodos burtinįkės ir tůmi dasileisti neapkencziamos neteisybės; (garsiai) koliai kas bus, tu, Rustuli, su Auske eikite pavartyti szieno ,mes su motina pridabosime spieczių, (Rustulis su Auske iszeina; Grażuei  ir  Eglei)  judvi  galite  namie‘  pasilikti.</p><p>Graźutė  Gerai  tėveli.</p><p>	Vaidevutis	ir Audronė iszeina.</p><p>Eglė (puldama į prieglobstį Grażutės). Sesutė brangioji! neiszreiszkiami jausmai narsto mano szirdyje, noris bijau neżinomos dalies, kurią sav suteikiau, priżadėdama żalczio paczia buti, bet kasżin kas traukia manę prie tos paslaptinės esybės, o vidurinis balsas sako: „nebijokie Egle, jisai ne żaltys,  bet  grażus  jaunikaitis,  kurį  visa  szirdies  galybe  numylėsi“.</p><p>Graźutė. Nusiramink, mano balandėle, asz norėjau tav sakyti, jogei tavo pasavintas nėra żalcziu, nės prie isznykimo jo tėmyjau, kad povyzdis żalczio pavirto į ukus, isz korių kilo  grażi  żmogystė.</p><p>Eglė.  Sesute  mano!  ar  isztiesų  tą  matei?</p><p>Grażutė.  Taip,  Eglyte.</p><p>Eglė. Tavo żodżiai grążin‘ man gyvybę; noris netėmijau żalczio permainos, bet prajutis dar daugiaus man sako, kad mano pasavįtas priėmė żalczio povyzdį, o tikrai yra ar żmogumi  virszgamtiszkos  galybės,  ar  dievaicziu.</p><p>Grażutė. Ir asz tos pat nůmonės, sesute, buk geros mislies, didi laimė tavęs laukia. Už ką-gi turėtumei prażuti tu, nekalcziausioji mergelė? Dievai yra malonus, niekados neprażudo  nekaltųjų.</p><p>Eglė. Ligi szioliai nepażinau meilės, bet tas neżinomas jausmas dabar apėmė mano szirdį, noris tikrai neżinau, ar baisybę,  ar  grażų  jaunikaitį  myliu;  vienok  toji  meilė  yra  patektina apsaldinimui netik didżiausios nelaimės, bet ir paczios smerties.</p><p>Graźutė. Taip, mano żemcziugėli, meilė yra svarbiausia użdůte moteriszkės amżiuje: kudikystėj‘ mylim‘ tėvus, brolius, seseris, lėles ir żolynus, toliaus mųsų szirdyje gimsta neżinomas bet galingas meilės jausmas prie jaunikaiczio; moteriszkė, pasilikusi paczia, didżiausią dalį meilės kreipia ant savo vaikelių ir taip visą amżį tur‘ mylėti; nemylinczioji-gi moteriszkė paveidi yra nudżiuvusiai szakai, riogsancziai ant amżinai  żaliůjanczio  żmogystės  medżio.</p><p>Vaidevutis (įeidam‘s su Audrone). Kas żin kas, pasikinkęs į veżimą du dideliu żalcziu, atvażiůja per lauką, tur buti  żalczio pirszlys.</p><p>Eglė.  Dievai  susimylėkit‘  ant  manęs!</p><p>Audronė. Dukrele  buk  drąsi.</p><p>Vaidevutis. Mergaitės eikite į savo kambarį, o mes su pirszliu pakalbėsim‘. </p><p>Eglė.  Tėveliai!  sergėkit‘  savo  kudikį.</p><p>Grażutė (imdama į prieglobstį Eglę). Asz sesutės mano  lig  paskutinei  valandai  neatstosiu  (abi  iszeina).</p><p>Vaidevutis.  Ar  prirengiai  baltą  żąsį  ir  avį ?</p><p>Audronė.  Jau  prirengtos.</p><p>Vaidevutis. Ak! kaip sunku doram żmogui apgaudinėti, bet ką darys‘me, kad nenusidůs prigauti ir żaltys reikalaus mergaitės? </p><p>Audronė. Asz neżinau, kaip tu sakysi; man‘ rodos, kad  vietoj‘  Eglės  důs‘me  vyriausią  dukterį  Auskę.</p><p>Vaidevutis.  Pritariu  tavo  nůmonei.</p></div>
                  <div type="chapter">
                     <head>REGYKLĖ  2.</head><p>Tie  patys,  Gulbi-dievaitis  ir  Vainis.  Girdėtis trenksmas  atvaźiůjanczio veźimo.</p><p>Vaidevutis  ir  Audronė.  Jau  atvażiavo!</p><p>Gulbi-dievaitis (apsirėdęs lietuviszkai, įėjęs kloniojas Vaidevucziams).  Szviesus  żalczių  karalius,  siųsdamas  tamstoms labas dienas, nużemintai praszo, kad atidůtumėt‘ jam savo  dukrelę  Eglę,  kuri  pasiżadėjo  jo  paczia  buti.</p><p>Vaidevutis. Ar tamstos jaunikaitis yra karaliumi? </p><p>Gulbi-dievaitis. Tikru viso svieto żalczių karaliumi. </p><p>Audronė. Żalczių karaliumi! Tur‘ buti yra tai baisybė,  ryjanti  gyvus  żmones?</p><p>Gulbi-dievaitis. Ne, motinėle, żalczių karalius turi meilingą povyzdį, nepraris tamstos dukrelės, bet suteiks jai didżiausią  laimę.</p><p>Vaidevutis. Noris żmonės sako, kad pirszlys melagis, vienok tamstai tikėdami, jogei mergaitės neprażudysi, priżadus  isztesėsim‘.</p><p>Gulbi-dievaitis (kloniodamasi). Uż tą malonę szirdingai  dėkavoju.</p><p>Vaidevutis. Praszau prisėsti, motin‘ įsodįk mergaitę į  veżimą.</p><p>Audronė.  Gerai. (Iszeina).</p><p>Gulbi-dievaitis (pats sav pusbalsiai). Greitai pritarė, ar nemislija manę prigauti. Tie żmonės taip iszgudro, kad ir dievaiczius norėtų apvilti. (Balsiai). Nebijok, tėvai, tamstos  duktė  bus  mylima  ir  laiminga.</p><p>Vaidevutis. Tikiůs, kad tamstos lupos tiesą isztarė. </p><p>Audronė  (įėjusi).  Įsodinusi  į  veżimą  Eglelę,  liepiau važiůti.</p><p>Gulbi-dievaitis.  Tevażiůja,  asz  pavysiu.</p><p>Girdėtis  trenksmas  vażiůjanczio veżimo.</p><p>Pasilikkit‘  sveiki!  (pasikloniojęs  iszeina).</p><p>Vaidevutis. Laimingos kelionės! — (Iszėjus Gulbi-dievaicziui).  Sziaip  taip  nusikratėm‘,  tegaben‘  baltą  żąselę.</p><p>Audronė.  Nusidavė  żalczius  apvilti.</p><p>Uź regyklės girdėtis balsas geguźės. </p><p>Kuku, kuku, kuku! svoteliai żalteliai, prigavo jumis: vietoj‘  mergaitės  żąsį  davė!  kuku!  kuku!  kuku!</p><p>Vaidevutis.  O  kad  tu nuspringtumei, nelaboji geguże!</p><p>Audronė. Visą  darbą  suardė  toji  plepa.</p><p>Girdėtis trenksmas grįźtanczio veźimo. </p><p>Vaidevutis  ir  Audronė.  Jau  grįżta!</p><p>Gulbi-dievaitis (įėjęs). Jeigu tůjaus neatidůsite dukteres Eglės, tai smarki rustybė żalczių karaliaus użgaus jumis. </p><p>Vaidevutis. Atleisk pirszleli, tai buvo jůkai. Eik  motin‘  ir  įsodink  į  veżimą  mergaitę.  (Audronė  iszeina).</p><p>Gulbi-dievaitis.  Nepatogu  yra  prigaudinėti.</p><p>Vaidevutis. Teisybė, bet isz pirszlio truputi pas‘jůkti  pritinka.</p><p>Girdėtis  trenksmas szalin  vaźiůjanczio veźimo.</p><p>Gulbi-dievaitis (iszeidams).  Likkitės  sveiki.</p><p>Vaidevutis. Geros  kelionės  ir  nesugrįżimo!</p><p>Audronė (įeidama). Nusiveżė  avelę.</p><p>Vaidevutis.  Jeigu  gegużė  vėl  nejims  tauzyti....</p><p>Uź regyklės girdėtis balsas geguźės. </p><p>Kuku, kuku, kuku! </p><p>Vaidevutis.  O  kad  tu  galą  gautumei!</p><p>Uź  regyklės  balsas  geguźės.</p><p>Żalteliai, svoteliai! prigavo jumis: vietoj‘ mergaitės  baltą  avį  davė!  Kuku,  kuku,  kuku!</p><p>Audronė.  Tai  nelaboji  gegużė  ką  daro!</p><p>Girdėtis trenksmas grįźtanczio veźimo. </p><p>Vaidevutis ir Audronė.  Ir  vėl  grįżta!</p><p>Gulbi-dievaitis (įeidams). Drebėkit priesz rustybę żalczių karaliaus, kurs uż priżadų neisztesėjimą smarkiai koros  jumis.</p><p>Vaidevutis. Kad jau taip użsispyrėt‘, tai imkite mergaitę — motin  atidůk  dukterį.  (Audronė  iszeína).</p><p>Gulbi-dievaitis (pats sav pusbalsiai). Tur buti żmonės vienas kito negal‘ įveikti, kad stengias dievaiczius prigauti; (balsiai)  kad  vėl  nebutų  prigavimo.</p><p>Vaidevutis. Nebus,  nebus,  dabar  gausit‘  dukterį.</p><p>Uź regyklės girdėtis, Auskės raudojimas ir Audronės balsas. </p><p>Sudiev!  sudiev  mano  dukrele.</p><p>Girdėtis trenksmas vaźiůjanczio szalin veźimo. </p><p>Gulbi-dievaitis (iszeidams). Sudiev! nesirupink apie  dukterį.</p><p>Vaidevutis. Sudiev, sudiev mielas pirszly. (Iszėjus Gulbi-dievaicziui). Ką daryti? veżkitės Auskę: ji vyresnė, geriaus  mokės  svetur  apsieiti.</p><p>Audronė (įeina verkszliananti). Jau iszgabeno mųsų dukrelę. </p><p>Vaidevutis. Ką darysi? gal neprażus mergelė. Dabar atminiau, kad gegużė tur‘ kersztą ant manęs uż tad, jogei radęs jos kiauszinį, padėtą mażo pauksztelio lizde, iszmecziau ir sukuliau. </p><p>Uż  regyklės  girdėtis  balsas  geguźės.</p><p>Kuku, kuku, kuku! Svoteliai! żalteliai! prigavo jumis — kuku, kuku, kuku! — vietoj‘ jauniausios vyriausią davė....  Kuku,  kuku,  kuku!</p><p>Vaidevutis. Szia tav, oży, kopustai — kersztinįkė vėl teisybę palojo. </p><p>Audronė.  O  kad  ją  vanagai  sulestų.</p><p>Girdėtis trenksmas grįźtanczio veżimo. </p><p>Vaidevutis. Jau nieko neveiks‘me, reikės Eglę atidůti. </p><p>Audronė (liudnai). Mano mieliausią dukrelę turėsiu iszleisti. </p><p>Gulbi-dievaitis (įėjęs — rustingai). Vardu żalczių karaliaus liepiu tůjaus atidůti pasavįtą Jo Mylestos Eglę, o jeigu neiszpildysite mano prisakymo, tai karaliaus galybė użgaus jumis tvanais, marais ir visomis smarkiomis koronėmis, ledai iszmusz javus ant lauko, o milijonai kenkianczių żalczių apnyks  jumis  ir  visą  giminę  isznaikys.</p><p>Vaidevutis (nużemintai). Nerustauk vieszpatie! atidůs‘me Eglę, pasiżadėjusią karaliui. Audrone atvesk czia Eglę,  tevażiůja  drauge  su  pirszliu.</p><p>Audronė (iszeidama). Tůjaus pakviesiu mieliausią dukrelę. </p><p>Vaidevutis.  Tikiůs,  kad  ne  ant  prażuvimo  atidůs‘me dukrelę.</p><p>Gulbi-dievaitis.  Nesirupįk  tamsta,  duktė  bus  laiminga.</p><p>Vaidevutis.  O  żinią  apie  ją  ar  galės‘me  gauti?</p><p>Gulbi-dievaitis. Kożną metą gausite labas dienas nů dukters  ir  żinią  apie  jos  buvį.</p><p>Vaidevutis.  Dėkavoju  uż  tą  żmoniszką  priżadėjimą.</p><p>Audronė įveda verkianczią  Eglę, parėdytą kaip prie vincziaus, su vainiku ant galvos. Drauge įeina Auskė, Graźutė,</p><p>Rustulis ir Vainis, visi liudni ir verkszlianantiejie. </p><p>Audronė. Szitai mųsų duktė Eglė, żalczių karaliui pasiżadėjusi. </p><p>Gulbi dievaitis (kloniodamasi). Meilingai sveikinu karaliaus pasavįtą. Neverk grażůle, galingo vyro meile laiminga  busi.  Dabar  laikas  mums  vażiůti.</p><p>Eglė (verkdama půla tėvams po kojų). Sudiev brangus tėveliai — dėkui jums uż malonų auginimą, dovanokite mano prasiżengimus. </p><p>Vaidevutis. Buvai gera dukrelė, busi gera paczia ir motina, telaimin‘ tavę, Eglyte, dievai visůse tavo amżiaus keliůse. </p><p>Audronė (paėmusi Eglę į prieglobstį, verkdama). Sudiev  mieliausioji  mano  dukrele!</p><p>Eglė (bucziůdama motinos rankas). Sudiev motinėle brangioji! (bucziůdama brolius ir seseris). Sudiev, broliai!  sudiev  sesutės!</p><p>Visi (verkdami). Sudiev brangioji, ligi laimingo regėjimo. </p><p>Tėvai.  Dievų  galybė  tesergsti  tavę.</p><p>Graźutė.  Asz  palydėsiu  Eglytę.</p><p>Gulbi-dievaitis. Praszau palydėti ir su sesers pasavįtu įsipażįti. </p><p>Rustulis,  Vainis  ir  Auskė.  Mes  taipgi  lydės‘me  sesutę.</p><p>Gulbi-dievaitis. Tik viena Grażutė gal‘ seserį palydėti ir pagrįżusi apsakyti, ką regėjo; daugiaus żmonių użdrausta  yra  drauge  imti — vażiůkim‘.</p><p>Eglė  (bucziůdama  tėvų  rankas).  Sudiev  tėveliai!</p><p>Tėvai  (bucziůdami  Eglę).  Sudiev,  mieliausioji!</p><p>Eglė  (iszeidama).  Sudiev  broliai,  sudiev  sesutės!</p><p>Gulbi-dievaitis drauge su Egle ir Grażute iszeina, o visi palydi; uź regyklės girdėtis trenksmas szalin vaźiůjanczio veźimo — visi pagrįżta. </p><p>Vaidevutis. Dievai żino, kokia dalis laukia mųsų Eglytę. </p><p>Uź regyklės girdėtis geguźės balsas. </p><p>Kuku, kuku, kuku! —Svoteliai, żalteliai, vażiůkit‘ greicziaus, veżkit‘ mergelę prie jaunikaiczio, kuris labai jos laukia! — kuku, kuku, kuku! </p><p>Vaidevutis (prie gegużės). Tu, kale, lok dabar, ką nori, — jau  iszlojai  dukrelę.</p><p>Audronė.  Prajutis  man‘  sako,  kad  Eglė  bus  laiminga.</p><p>Vainis. Kad tik tas żaltys neprarytų jaunosios drauge su  pamerge.</p><p>Vaidevutis. Noris żalczių karalius pasirodė paveiksle żalczio,  bet  yra  paveidus  żmogui  ir  mergelių  nepraris.</p><p>Audronė.  Pagrįżusi  Grażutė  visą  teisybę  pasakys.</p><p>Auskė. Labai akyva esu, ką ten regės; kad ne viltviliszkoji gegużė, tai asz pati drauge su pirszliu bucziau vażiavus. </p><p>Vainis.  Butumei  vażiavus,  bet  tavęs  neveżė.</p><p>Auskė.  Nesisiuliau  —  tėvelis  liepia  ir  rengiaus  važiuti.</p><p>Rustulis.  Prie  tekėjimo  jųs  labai  paklusnos.</p><p>Auskė.  Lygiai  kaip  jųs  prie  vedimo.</p><p>Audronė  . Pirszlys  sakė,  kad  Grażutė  tůjaus  pagrįż.</p><p>Auskė.  Dżiustu  isz  akyvumo.</p><p>Rustulis. Isz akyvumo ir pailgos mergaitės kaip skiedros dżiusta. </p><p>Auskė.  O  tu  isz  nedorumo  į  titnagą  sudżiusi.</p><p>Girdėtis trenksmas grįźtanczio veźimo. </p><p>Visi (żiurėdami per langą). Grażutė, Grażutė parvażiůja! </p><p>Girdėtis trenksmas szalin vaźiůjanczio veźimo. </p><p>Graźutė (įbėgusi su dżiaugsmu ploja rankomis). Dżiaugkites,  dżiaugkitės!  Eglė  yra  laimingiausia  ant  svieto.</p><p>Visi.  Sakyk!  sakyk  Grażute,  kaip  ten  atsitiko?</p><p>Grażutė. Kaip tik įsėdom‘ į veżimą, żalcziai pradėjo lėkti vėjo greitumu ir akies-mirksnije nuveżė mumis į antkrantį eżero, kur valandėlę stovėdamos baimingai laukėme iszėjimo isz vandens baisaus żalczio; pirszlys drąsino mumis ir liepė buti geros mislies. — Susidrumstė vandů ir pasirodė baltų putų jůsta, o mes isz baimės drebėjom‘, bet koksai buvo meilingas stebėjimas, kada vietoj‘ żalczio iszėjo isz eżero karaliszkai  parėdytas,  prajovingai  grażus  jaunikaitis.</p><p>Visi (su nůsteba).  Karaliszkai parėdytas jaunikaitis?!	</p><p>Grażutė. Kurs, vieżlyvai pasikloniojęs, prie Eglės atsiliepė:  „sveika	mylimoji  	pasavįta  ir  pati  mano!  —  Norįs mėgįdams tavo drąsą pasirodżiau żalczio paveiksle, bet esu vandeniniu dievaicziu ir żalczių karaliumi, uż tą drąsą ir laikymą priżadėjimo busi laimingiausia ant svieto“. Paskui, padavęs man ranką isztarė: „uż palydėjimą sesutės aczių tav, drąsi mergaite, pasakyk tėvams, ką girdi ir ką regėsi“. Tą isztaręs, mostelėjo ranka į eżerą, o tůjaus vandů użdamas į abi puses persiskyrė ir tada eżero dugne pamacziau didei grażius rumus, papůsztus auksu, gintaru ir żemcziugais.</p><p>Visi (su nůsteba). Eżero dugne regėjai rumus! </p><p>Graźutė. Taip, rumus prie angos kurių stovėjo buris grażiai iszrėdytų tarnų ir tarnaiczių. Żalczių karalius padavęs man ranką ir pasakęs „lik sveika, padori Grażute, důk labas dienas tėvams“, paėmė Eglę uż rankos ir taręs: „nebijok, mieliausioji, vandů nepaskandįs tavęs“, — nuvedė ją į rumus, kur tarnai żemai kloniodamiesi sveikino naują karalienę, o Eglė sustojusi atsiliepė: „sudiev, sesute, grįżk pas tėvus“. — Sulyg isztarimui tų żodżių użiantis vandů susivienodino ir viskas isznyko, asz gi żalczių veżama akies-mirksnij‘ namon pagrįżau. </p><p>Visi.  Garbė  dievams  uż  jų  malonę!</p><p>Audronė. O ką? ar asz nesakiau, kad mano Eglė verta  karaliaus?</p><p>Vaidevutis. Tavo teisybė Audronytė, visos motinos taip sako, kad jų dukteres, jeigu ne karaliaus, tai kunįgaikszczio vertos, o żemiaus nei krislo; bet tos dukrelės tankiai isz pupų nevarytinos; — galybei motiniszkos meilės nėra ką priesztarauti — ir pelėda mislyja, kad jos vaikai uż visus paukszczius  grażesni.  (Visi  jůkiasi).</p><p>Uźdanga nusileidżia. </p></div></div>
                     <div type="group">
                     <head>Apsireiszkimas III. </head><p>Dedasi  po  15  metų  paskui  antro  apsireiszkimo.  Teatras  iszrodo puikią  seklyczią  żalczių  karaliaus  rumůse; vidurij‘ saklyczios stovi du sostu.</p>
                     <div type="chapter">
                        <head>REGYKLĖ  1.</head><p>Eglė, karaiszkai parėdyta, paczioj‘ groźybėj‘, suaugusi moteriszkė, źalczių karalienė. Gulbi-dievaitis ir Źaltys. </p><p>Eglė. Penkiolika metų praėjo laimingos mano moterystės. Dievai mųsų raisztį palaiminimo dums sunumis ir duktere, o noris esu vyro mylima, visotinai esu laiminga, bet skaudi pailga prie tėvų, brolių seserų ir gimtinės kaimo vargin‘ manę. Daug sykių praszau vyro, idant pavelytų man aplankyti gimtinę; jis visůmet tam użsikėsėjimui priesztarau  ja, o nenorėdamas mano atsitolinimo, priżadėjo tada iszleisti prie tėvų, kada sudėvėsiu (rodydama į kampą, kur guli sudėvėti plieniniai czeverykai) tůs plieninius czeverykus — mislijo vargszas, kad per visą amżį nesudėvėsiu anų; neiszmanė nabagytis, kad vykli moteriszkė ir protingą vyrą gali prigauti. Taip, vyreliai, didelė yra jųsų iszmintis ir galybė, bet szvelnus ortinkliai moteriszkos sąmonės supainioja ir paveik‘ tůs privalumus. Toliai deginau ugnije czeverykus, koliai atlesziůti pradėjo trupėt‘, tada, użsimovusi ant kojų, treptelėjau  į akmenį, o padai trupiniais iszlakstė (jůkiasi). Dabar kara liau turi żodį isztesėti ir prie tėvelių iszleisti. Kas ten bus dżiaugsmo,  kada  pamatysiu  veidus  mano  senolių,  brolių  ir  se sėlių! kiek bus teravimo, meilingos kalbos ir jůkų! Sziądien‘ laukiu Gulbi-dievaiczio, kurs nuėjo dasiżinoti, kas girdėtis mano gimtinėj‘. Isztiesų żmogus ant żemės negal‘ buti tikrai laimingu, nės visůmet trokszta kas żin kokios laimės, kurią  ant  svieto  negalima  yra  apturėti.</p><p>Gulbi-dievaitis (įeidamas). Sveikinu grażią karalienę. </p><p>Eglė (padůdama ranką Gulbi-dievaicziui — greitai). Aczių už meilingą pasveikinimą — meldžiamasis ką girdėjai mano gimtinėj‘? ar visi sveiki? tėvai ar labai paseno? ar lauk‘ manęs? broliai ar vedė paczias? sesutės ar isztekėjo? sodne  medżiai  ar  dideli  suaugo‘ ?  ar  mano  darżelije  yra  żolynai?</p><p>Gulbi-dievaitis. Ot tůjaus pażįsi moteriszkų budą, kurios vienoj‘ valandoj‘ nori viską żinoti, asz ant taip daug użklausymų negaliu atsakyti; — důk atsivėpti, grażi karaliene,  ką  macziau  ir  girdėjau  pamażėli  pasakysiu.</p><p>Eglė.  Pieteliau!  neprotauk  ilgai  ir  greicziaus  sakyk.</p><p>Gulbi-dievaitis. Jau, jau pasakoju. Tėvai noris apseno, bet dar drucziai laikosi ir laukia tamstos su didżiausia pailga. </p><p>Eglė.  Brangus  tėveliai!  paukszcziu  nulėkcziau  prie  jųsų!</p><p>Gulbi-dievaitis. Sesutės isztekėjo, broliai dar nevedė paczių, medżiai sodne suaugo, o darżelije vietoj‘ grażių żolynų  żaliůja  batviniai.</p><p>Eglė. Nabagas mano darżelis! kitkart żibėjo rożėmis ir lelijomis,  o  dabar  jame  żaliūja  batviniai.</p><p>Gulbi-dievaitis. Ką daryti? viskas mainosi ant svieto; kur buvo miszkai, svyrůja derlingos javų varpos, o laukai vietomis użżėlė giriomis. Kaip visi daigtai, taip ir dalis żmogaus yra atmaininga, o nevienas galingas valdimierius, priesz kurį milijonai pavaldinių drebėjo, nustojęs valdżios, vaitoja tamsioje  kalinėje.</p><p>Eglė. Tikiůs, kad tokia nelaimė neatsitiks mano vyrui,  nės  neturi  neprietelių,  o  pavaldiniai  jo  żalcziai  per  daug nesumanus,  kad  galėtų  karaliaus  valdżią  numesti.</p><p>Gulbi-dievaitis. Tiesą isztariai protingoji karaliene! Tamsa ir neiszmintis pavaldinių tankiai yra paramų neteisingų karalių valdżios, vienok ir prie tų iszlygų żalczių karaliaus ateitės  negaliu  aprokůti,  nės  neżinau  likimo  isztarmės.</p><p>Eglė. Gana mums kalbėti apie ateitę ir politiką, nės viena isz jų yra tamsi kaip gelmės marių, o antroji savo kalboje ne aiszkin‘, bet użslepia mislis, pakalbėkim‘ geriaus apie mano vażiavimą prie tėvų. (Rodydama į sudėvėtus czeverykus).  Szitai  plieniniai  czeverykui  jau  sudėvėti.</p><p>Gulbi-dievaitis. Lengvas karalienės żengimas įstengė kietą plieną sudėvėti! Kaip tas atsiėjo, tą paslaptį gal‘ iszreikszti  tik  moteriszkoji  politika,  kuriai  viskas  tur‘  plilinkti.</p><p>Eglė. Ir vėl toji nedora politika! — karalius tur‘ savo żodį  isztesėti.</p><p>Gulbi-dievaitis. Vyras visůmet tur‘ pritarti linkėjimui  savo  paczios,  nės  grażiose  akyse  bijosi  iszvysti  aszarėles.</p><p>Eglė.  Per  daug  esi  nedoras  savo  protavime.</p><p>Gulbi-dievaitis. Ką daryti Tamsta — ganėtinai isztyrinėjau  żmonių  szirdį  ir  pażįstu  anų  visus  jausmus.</p><p>Żaltys (įėjęs bucziůja Eglę ir Gulbi-dievaitį, kalbėdamas).  Laba  rytą  mano  Eglelei  ir  tav  gerasis  prieteliau!</p><p>Eglė ir Gulbi-dievaitis. Uż meilingą pasveikinimą dėkavojam‘  Jųsų  Mylistai.</p><p>Żaltys (prie Gulbi-dievaiczio). Jau pargrįżai isz kelionės,  mielas  prieteliau.  Kas  ten  girdėtis  ant  margo  svieto?</p><p>Gulbi-dievaitis. Kaip upė kaskart naują vandenį varo, taip atmainingi svieto veikalai vien‘s po kito seka: turtingi persotinti gėrybėmis ilgsta, o vargszai paskendę netekimůse  liudnai  vaitoja.</p><p>Żaltys. Paprasti tai daigtai ant svieto, ką-gi veikia mano  Eglytės  tėvai?</p><p>Gulbi-dievaitis. Dar sveiki laikosi, prie dukters pasiilgo  ir  dideliai  jos  laukia.</p><p>Żaltys.  Nelabai  norėcziau  paczią  iszleisti  į  svietą,  kurio  keliai  nukloti  yra  apvylimais  ir  nedorybėmis.</p><p>Gulbi-dievaitis. Tamstos pasikalbėkit‘, o asz eisiu dasiteirauti,  ar  kas  neatėjo  prie  karaliaus  su  reikalu.</p><p>Żaltys.  Gerai,  prieteliau.</p><p>Gulbi-dievaitis iszeina. </p><p>Eglė. Brangiausias vyre ir vieszpatie! per daug metų negaliu nů tavęs iszmelsti pavelijimo atlankyti gimtinę; tur‘ buti  jau  nemyli  manęs.</p><p>Żaltys. Ot ir „nemyli“! — Tokia tai kalba moterys pergali vyrus, kurie, norėdami darodyti paczioms meilę, prilinksta  jų  linkėjimams  ir  tůmi  nevieno  paklydimo  dasileidżia.</p><p>Eglė (prisimalonėdama vyrui). Mano balandėli, dabar dėlei dviejų prieżasczių turi iszpildyti mano linkėjimą, tai yra darodyti meilę ir isztesėti karaliszkus priżadus, kuriůs man daviai, kad manę prie tėvų iszleisi, kaip tik plieninius czeverykus sudėvėsiu. </p><p>Żaltys. Teisybė, asz tą priżadėjau, bet tu, szirdele, dar negreitai  tůs  czeverykus  sudėvėsi.</p><p>Eglė. Prieszingai, nů kasdieninio dėvėjimo czeverykų padai jau isztrupėjo (rodydama į gulinczius czeverykus). Szitai  guli  tie  czeverykai  —  praszau  paveizėti.</p><p>Żaltys (apżiurėdamas czeverykus). Dievażi! czeverykai jau be padų; mano szirdele, kaip galėjai taip greitai plieną  sudėvėti?</p><p>Eglė. Kas do dyvai? prie kasdieninio dėvėjimo ir plienas  sutruksta.</p><p>Żaltys. Teisybė, mano brangioji, moteriszkės norui ir kietas plienas negal‘ priesztarauti. Ką daryti! reikės isztesėti priżadus ir tavę su vaikais prie tėvų iszleisti, bet be pyragų negali į gimtinę vażiůti, dėlei to reikia pasirupįti apie iszkepimą  dailių  pyragų.</p><p>Eglė (apglobstinėdama ir bucziůdama vyrą). Mylimasis vyreli, szirdingai dėkavoju uż tavo malonę! Tůjaus bėgu  pyragus  kepti  (greitai  iszeina).</p><p>Żaltys.  Kepk,  szirdele,  kepk — paveizėsiu,  kaip  tu  iszkepsi pyragus be laszo vandens, kurio negausi su kům parsineszti, nės visus indus liepiau paslėpti. Moterių norai tvermingesni yra uż vyriszką użsikėsėjimą, kurį menka kliutis tankiai suardo, moteres-gi lepinimais, nusijůkimais ir aszaromis mażne visůmet savo użsikėsėjimų dasiekia. Noris dideliai nenorėcziau iszleisti paczios tarp żmonių, nės prajutis man kalba, kad jų nedorybė sugriaus mano laimę, bet Eglės norui negalėsiu priesztarauti, jeigu be vandens įstengs iszkepti  pyragus.</p></div>
                        <div type="chapter">
                        <head>REGYKLĖ 2. </head><p>Źaltys ir Gulbi-dievaitis, paskui Eglė. </p><p>Gulbi-dievaitis (įeidamas). Deszimt — tukstantinis żalczių virszinįkas skundżiasi, kad żmonės be jokios prieżasties naikin‘ żalczius, kurie nieko blogo jiems nedaro, slepiasi ir bėga,  o  tik  prispirti  persekiotojų  retai  kada  savo  gyliu  ginasi.</p><p>Żaltys. Ką gi daryti su nedorais żmonėmis, kurie nelinkstantį jų valdżiai gyvį norėtų isznaikįti! Nedyvai, kad tarp żmonių ir slenkanczių yra amżina neapkanta, bet didżiausio papeikimo vertas nożmus pritaisymas żmonių, kurie, użmirszę apie visotiną brolystę, gaivina savije kvailą gentiszką neapkantą ir smarkiomis karėmis skleidżia smertį ir isznaikinimą. </p><p>Gulbi-dievaitis. Tok‘s jau żmonių prigimimas — augsztin‘ savo protą ir vertumą, o neapsakomai żemin‘ savę tokiais  darbais,  kurių  ir  neprotingi  żvėrys  nedasileistų.</p><p>Żaltys. Żmonių budo mes nepermainys‘me, teryjasi tarp savęs, bet uż nekaltą persekiojimą mųsų pavaldinių użleisiu tvanais, kurie isznaikįs javus ant laukų ir nevieną żmogų  nuskandįs.</p><p>Gulbi-dievaitis. Tą isztarmę pranesziu żalczių virszinįkui; dar vieną veikalą protingam Tamstos nusprendimui atneszu: eżerų Undynės, viliojanczios į gelmę viltvyliszkus vyrus, teraujas, ką tur‘ daryti, kad dabar lygiai su vyrais ir moterys  vyliumi  nusikalsta:  ar  po  senevės  vienus  vyrus  skandįti,  ar  taipgi  ir  viltvyliszkas  moteris  į  eżerus  murdyti?</p><p>Żaltys. Jeigu mųsų grażios sesutės Undynės pripażįst‘, kad moterys lygiai su vyrais yra viltvyliszkos, tai tegul neskandin‘ nei vyrų nei moterų, nės anie vieni kitų verti. Bausmę likkime dievams parėdżiusiems, idant kożna perżanga pati  savimi  nusikaltusiam  bausmę  atnesztų.</p><p>Gulbi-dievaitis. Tą protingą isztarmę apskelbsiu Undynėms. </p><p>Żaltys. Pasirokavę apie viszpatystę, pasikalbėsim‘ apie namų  reikalus:	norėdamas  	sulaikyti  paczią  nů  vażiavimo  į gimtinę, priżadėjau iszleisti ją tada, kaip sudėvės plieninius czeverykus, nės mislijau, kad tų czeverykų ir per deszimts metų  neįveiks  sudėvėti;  bet  veltas  mano  iszsimanymas:	per pusę  metų  czeverykai  sutrupėjo  ir  reikės  priżadus  isztesėti.</p><p>Gulbi-dievaitis. Ką padarysi su moteriszkės użsigeidimu?  ji  visůmet  savo  norą  tur‘  iszpildyti.</p><p>Żaltys. Dabar paskutinę kliutį iszmislijau — įsakiau iszkepti kelionei pyragus, o tů tarpu liepiau visus indus paslėpti, idant Eglė neturėtų su kůmi vandens parsineszti, o jeigu mano pacziutė suspės be vandens pyragus iszkepti, tai toliaus  negalėsiu  jai  priesztarauti.</p><p>Gulbi-dievaitis. Nenaudingas stengimas! asz żinau, kad  protingoji  karalienė  důs  sav  rodą.</p><p>Eglė (įeidama, linksmai). Mieliausias vyreli, jau pyragai  iszkepti!</p><p>Żaltys (pusbalsiai). Szitai tav, gużuti, deszra — (balsiai) kaip galėjai iszkepti pyragus be vandens? ar kas isz tarnų  davė  tav  indą  vandenio  pasineszti?</p><p>Eglė (nusijůkdama). Niekas isz tarnų nedavė man nei jokio indo — (grumodama pirsztu). Oi tu jůkdari! visus indus liepiai paslėpti, bet asz susimislijau vandens parsineszti  su  rėcziu.</p><p>Żaltys.  Kaip  galėjai  tą  padaryti?</p><p>Eglė (nusijůkdama). Labai pigiai! tirszta teszla użlipinau  rėczio  skylutes  ir  vandens  pakaktinai  parsinesziau.</p><p>Żaltys. Oi tu, iszmislincze! nėra ko veikti, reikia tavę prie  tėvų  iszleisti.</p><p>Eglė (apglobdama ir bucziůdama vyrą). Aczių tav szirdele!  einu  į  kelionę  rengtis  (greitai  iszeina).</p><p>Gulbi-dievaitis. O ką, ar asz nesakiau, kad iszmintingoji  karalienė  důs  sav  rodą?</p><p>Żaltys.  Moteriszkės  użsigeidimui  nepriesztarausi.</p><p>Gulbi-dievaitis. Silpna yra moteriszkė vieku, bet galinga savo norais ir szirdies prajucziumi. Taip, karaliau, turėsi  keletą  nedėlių  panaszlauti.</p><p>Żaltys. Noris sunkus buvimas be mylimos Eglės, bet sunkesnis bus rupesnis, iszleidus ją tarp klastingų żmonių, kurių  nadorybė  gal‘  sugriauti  mųsų  moterystės  laimę.</p><p>Gulbi-dievaitis. Nesirupįk, prieteliau, karalienė padori  ir  neprieinama  viltvilystei.</p><p>Żaltys. Tikėdamas paczios dorybei, nevarginu savęs pavyda,  bet  neatminamas  prajutis  slogina  mano  szirdį.</p><p>Gulbi-dievaitis. Jausmas, kurį vadinam‘ prajucziumi, nevisůmet yra neklystancziu szirdies balsu, bet tankiai buna klaidżios vaidentuvės atbalsiu, kurios ugnėti pavidalai neramin‘ mumis. </p><p>Żaltys. Gal‘ buti, — vienas laikas gal‘ iszreikszti, ar manę  neramin‘  szirdies  prajutis,  ar  klaidi  vaidentuvė.</p></div>
                        <div type="chapter">
                           <head>REGYKLĖ  3.</head><p>Tie patys ir Żalczio vaikai: sunus Szviesutis, Anźůlis ir duktė Mildė. </p><p>Eglė (pasirėdżiusi kaip į kelionę, su vaikais įeidama). Mieliausias vyre! naudodamasi isz tavo pavelijimo jau pasirengiau  į  kelionę.</p><p>Żaltys. Gerai, mano szirdele! Be tavęs liudnos bus mano  dienos.</p><p>Eglė.  Stengsies  kůgreicziaus  pagrįżti.</p><p>Żaltys. Su didżiausia pailga lauksiu tavęs, o kada laimingai pagrįżsi, tai, sustojusi antkrantij‘ eżero, taip paszauksi manęs:  „vyre  mano,  pati  tavęs  szaukia;  kad  esi  gyvas,  pasirodyk pieno putomis, o jeigu numiriai, apsireikszk kraujumi“.  Po  isztarimo  tų  żodżių  asz  pasirodysiu.</p><p>Eglė. Pagal tavo velijimą padarysiu, bet kam tas liudnas atsiliepimas? sveiką ir linksmą tikiůs tavę rasti. (Bucziůdama  vyrą).  Lig  meilingo  regėjimo,  mano  balandėli.</p><p>Żaltys (bucziůdamas Eglę). Sudiev mano brangiausioji ! </p><p>Eglė (padůdama ranką Gulbi-dievaicziui). Lig pasimatymui,  geras  prieteliau!</p><p>Gulbi-dievaitis (padůdamas ranką Eglei). Laimingos  kelionės  ir  linksmo  pagrįżimo.</p><p>Żaltys.  Důk  labas  dienas  tėvams.</p><p>Eglė.  Gerai,  szirdele.</p><p>Vaikai (bucziůdami į ranką tėvui). Likk sveikas, tėveli,  prie  bobutės  vażiůjam‘.</p><p>Żaltys  (bucziůdamas  vaikus).  Sudiev,  mano  vaikeliai.</p><p>Vaikai (bucziůdami į ranką Gulbi-dievaicziui). Likk sveikas  dėde.</p><p>Gulbi-dievaitis (bucziůdamas vaikus). Sudiev mażuliai. </p><p>Visi iszeina. Uźdanga nusileidźia.</p></div></div>
         <div type="group">
                           <head>Apsireiszkimas IV. </head><p>Teatras iszrodo ukiszką triobą: skůmė ir sůlai, po deszinei durys,  prieszais kurių viduryj‘ aslos trumpas sůlas, stovintis galu į duris. Ant  skůmės  ąsocziai (uzbonai) su  alum‘,  moliniai  půdeliai,  pyragų  ir surių riekės.</p>
            <div type="chapter">
            <head>REGYKLĖ  1.</head><p>Rustulis ir Vainis, paskui Vaidevutis ir Audronė. </p><p>Rustulis. Noris sykį Eglė davė żinią, kad aplankys gimtinę. </p><p>Vainis. Nedoras Żaltys! per penkioliką metų neiszleido paczios prie tėvų. Kas mums do svainis (szvogeris), kurs  nenor  su  broliais  pasivaiszįti  ir  į  pażintį  sueiti?</p><p>Rustulis.  Jůdsiai  żino,  kůmi  jisai  yra?  gal  pavirsti  į żaltį ir vėl priimti paveikslą żmogaus, o apart to garsin‘ savę żalczių  karaliumi  ir  vandeniniu  dievaicziu.</p><p>Vainis. Jisai yra ne dievaitis, bet bjaurus staubunas*) gyvus  żmonės  ryjantis;  tokį  neverta  ant  svieto  laikyti.</p><p>Rustulis. Kad tik mes jį prigriebtumėm‘, tai daugiaus nematys  saulės.</p><p>Vainis.  Dar  vadina  savę  karaliumi!</p><p>Rustulis. Mes jam parodysim‘ karalystę! reikia nů Eglės iszkvoszti, kokiais żodżiais iszszauk‘ savo vyrą isz eżero, o kad  tą  żinos‘me,  tai  iszmasinę  Żaltį,  dalgiais  nukirs‘me.</p><p>Vainis.  Protingai  kalbi,  brolau.</p><p>Abudu.  Smertis!  smertis  tam  nedoram  staubunui.</p><p>Vainis.  Kad  tik  tėvai  ir  Eglė  nedasiżinotų  apie  mųsų darbą.</p><p>Rustulis. Isz kur gal‘ dasiżinoti? taip apsiliūbs‘me, kad  ir  szuva  nelos,  żmonės  neregės,  o  saulė  ir  żemė  tylės.</p><p>Girdėtis eisena. </p><p>Vainis.  Tur‘  buti  tėvai  pareina.</p><p>Rustulis.  Laikas  mums  eiti  prie  Vaizganczio  rėdos.</p><p>Vaidėvutis ir Audronė įeina. </p><p>Vaidevutis. Vaikai, ką czia gaisztat‘, dėlko neinat‘ prie Vaizganczio  rėdos.</p><p>Rustulis  ir  Vainis.  Einam‘  jau,  einam‘  (iszeina).</p><p>Vaidevutis ir Audronė atsisėd‘ prie skůmės. </p><p>Vaidevutis. Sziądien‘ tikimės dviejų linksmų atsitikimų:	Vaizganczio	  szventės  ir  apsilankymo  seniai  laukiamos dukrelės.</p><p>Audronė. Per penkioliką metų savo gulbelės neregėjau,  o  dabar  laukiu  jos,  kaip  gervė  pavasario  giedros.</p><p>Vaidevutis. Sziądien sulauksi, motin‘, mylimos Eglės ir  anos  vaikelių.</p><p>Audronė. Sunkią pailgą gausiai atpildys dievai, kada priglausiu  prie  savo  szirdies  dukrelę  su  kudikiais.</p><p>Vaidevutis.  Laukdamas  mylimos  dukteres,  nelabai</p><p>*) Staubunas — siaubunas, slibinas, smakas. </p><p>norėjau, kad mųsų troboj‘ atlikta butų auka Vaizgancziui, bet ką daryti, kad mażos mano kaimynų trobelės yra nepatogios  darymui  szventos  įmonės.</p><p>Audronė. Kaip debesys dengia saulės szviesą, taip daugis susirinkusių żmonių gaiszin‘ giminiszką dżiaugsmą, vienok  patalpos  szventai  įmonei  negalima  atsakyti.</p><p>Vaidevutis. Tiesą isztariai, mano Audronyte! Tu visůmet  protingai  sąprotauji.</p><p>Abudu pakyla; uź regyklės girdėtis giedojimas prie grajijimo kapelijos: Garbįs‘me dievaitį Vaizgantį, </p><p>Didelius linus mums důdantį, </p><p>Garbė! garbė Vaizgancziui, 	</p><p>Mųsų geram dievaicziui!	{du  kartu.</p><p>Vaidevutis.  Susirinkimas  jau  ateina.</p></div>
            <div type="chapter">
               <head>REGYKLĖ  2.</head><p>Tie patys, Rustulis, Vainis, Auskė, Grażutė, parėdytos kaip tekėjuses moteriszkės, penki vaikinai, szeszios mergaitės, isz kurių dvi veda Baniutę, baltai parėdytą, su vainiku ant galvos. Viena mergaitė nesza graźų źiurstelį, antroji ilgą raudonai-geltonos spalvos kaspiną, o treczioji torielką su aukos pyragaicziais, vadinamais sikės. — Visi, oriai (svarbiai) įėję ir sustoję uźpakaliais į duris, o veidais į stovintį viduryje aslos zoslaną, gieda:</p><p>Teauga mums grażus lineliai, </p><p>Tesukas linksmai verpetėliai! </p><p>Garbė! garbė  Vaizgancziui,		</p><p>Mųsų geram dievaicziui!	{d.  k.</p><p>Senoves auką mes aukaus‘me, </p><p>Malonės dievaiczio maldaus‘me, </p><p>Garbė! garbė Vaizgancziui,		</p><p>Mųsų geram dievaicziui!	{d.  k.</p><p>Vaidevutis. Pradėsim‘  szventą  įmonę.</p><p>Audronė. Mergaitės prijůskite aukintojai żiurstelį. Mergaitės prijůsia Baniutei źiurstą. </p><p>Audronė.  Įpilkit  į  żiurstelį  sikes!</p><p>Mergaitė įpila isz torielkos sikes į Baniutės źiurstą, kuri aną uźsikisza;  tuszczią  torielką  mergaitė  padeda  ant  skůmės.</p><p>Aukintoja  Baniute,  prijimk  į  kairią  ranką  kaspiną.</p><p>Baniutei paėmus kaspiną, mergaitės veda ją prie stovinczio vidurij‘ aslos zoslano, o tů tarpu Vaidevutis, pripylęs taurę alaus, padůd‘ Baniutei į deszinę ranką; Baniutė-gi uźsilipusi ant zoslano, stovėdama ant deszinės  kojos,  pakelia  kaspiną  augszcziaus  galvos  ir  kalba:</p><p>Baniutė. Dievaiti Vaizganti! użderink mums linus, taip ilgus kaip asz augalota, nedaleisk, idant nůgos vaikszcziotumėm‘. </p><p>Iszgeria  taurę  alaus,  o  Vaidevutis  vėl  pripylęs  taurę,  padůd‘ Baniutei.</p><p>Visi (apart Baniutės, lenkdami galvas). Vaizganti, buk mums malonus! </p><p>Baniutė. Dievaiti Vaizganti! użderink mums linus, taip ilgus kaip asz augalota, nedaleisk, idant nůgos vaikszcziotumėm‘. </p><p>Iszpila  alų  isz  taurės  į  kairią  pusę  zoslano,  o  Vaidevutis, pripylęs  treczią  sykį,  padůd‘ taurę  Baniutei.</p><p>Visi (lenkdami galvas). Vaizganti, buk mums malonus! </p><p>Baniutė. Dievaiti Vaizganti! użderink mums linus taip ilgus, kaip asz augalota, nedaleisk, idant nůgos vaikszcziotumėm‘. </p><p>Meta taurę su alumi į deszinę pusę zoslano, </p><p>Vaidevutis-gi, pakėlęs taurę, pastato ant skůmės. </p><p>Visi (lenkdami galvas). Vaizganti, buk mums malonus! </p><p>Aukintoja mandagiai pagriebusi źiurstelį, vienu sykiu iszberia sikes taip, kad į abi zoslano pusi nukristų. </p><p>Baniutė. Sikės, půlusios po deszinei prigul‘ susirinkusiems czia żmonėms, o nukritusios po kairei prigul‘ mųsų motinėlei  żemei  ir  pożeminiems  dievams.  Auka  yra  atlikta!</p><p>Visi  (lenkdami  galvas) . Garbė  Lietuvos  dievams!</p><p>Baniutė nuźengia nů zoslano. </p><p>Vaidevutis. Garbintojai dievų! rinkit dėl savęs kritusias po deszinei sikes, o asz surinksiu půlusias po kairei. </p><p>Źmonės greitai renka prigulinczias jiems sikes, o Vaidevutis, surinkęs  į  torielką  sikes  kairės  pusės,  padůdamas vienam isz kaimėnų torielką.</p><p>Tas sikes prigulinczias żemei ir pażeminiems dievams użkask  giliai  į  żemę.</p><p>Kaimėnas su torielką iszeina. </p><p>Rustuli,  eik  drauge  ir  padėk  kůgiliau  sikes  użkasti.</p><p>Rustulis. Gerai tėvai — į dugnus użgriaus‘me! (iszeina).		</p><p>Vaidevutis (prie kaimėnų). Aczių jums, kaimynėliai, kad neniekinot‘ mano namų ir atėjot‘ czia auką atlikti; praszau artintis prie skůmės, iszgerti alaus ir użkąsti, o paskui Vaizganczio szventę giesmėmis ir szokiais linksmai pabaigti.	</p><p>Vaikinas. Gerai, dedute, alaus nesibaidysim‘, o szokti nůszirdżiai  sudrożs‘me.</p><p>Vaidevutis.  Praszau  svetelių  prie  skůmės  slinktis.</p><p>Svecziai.  Aczių,  aczių  tamstai!</p><p>Vaidevutis. Auske ir Grażute, sodįkit į skůmę moteris  ir  mergaites,  o  vyrai  ir  patys  prieis.</p><p>Vyrai.  Na  jau  mes  nesididżiůs‘me.</p><p>Auskė ir Graźutė sodin‘ į uźskůmį moteris ir mėrgaites, o vyrai prie skůmės prieina. </p><p>Vaidevutis (pripylęs půdelį alaus, użgeria prie vyresnio kaimėno). Sveikas kaimynai! (Iszgeria, o pripylęs půdelį  padůda  kaimynui).  Gerk  brolau!</p><p>Kaimynas (prijimdamas půdelį). Aczių tamstai, (iszgeria). </p><p>Vaidevutis  (prie  kitų  sveczių).  Vyrucziai,  praszau gerti.</p><p>Vyrai, pildami į půdelius alų, geria. Auskė ir Graźutė vaiszin‘ moteris ir mergaites — girdėtis źodźiai. </p><p>Praszau gerti. — Aczių, aczių — pilk į gużį — nesididžiůk,  iszgerk.</p><p>Audronė (tankiai veizėdama per langą). Praszau valgyti  ir  gerti.</p><p>Vyrai (griebdamiesi prie valgio). Aczių, aczių matuszaite,  nesididżiůs‘me.</p><p>Audronė (prie moterių ir merginų). O jus, gulbelės, dėlko  nevalgote?</p><p>Moterys ir Mergaitės (pradėdamos valgyti). Valgom‘, motinėle, valgom‘. </p><p>Vuidevutis  pildamas  į  půdelius  alų  vartin‘  vyrus  gerti;  girdėtis  zodźiai.</p><p>Gerk, brolau, nesiddžiůk — ką veizi kaip verszis į putrą? — Plemk! — </p><p>Źodźiai vartinamų vyrų. </p><p>Aczių dėdute, nesididžiůsiu — sriobsiu — prie tamstos! </p><p>Vaikinas (prie mergaiczių). Mergaitėms neprider‘ daug  valgyti,  kad  butų  lengvos  szokti.</p><p>Mergaitė. Mes privalgiusios lengvai szoks‘me, tik jus dabokitės, kad, pilvus prikimszę, kojas pavilktumėt‘ (visi jůkiasi). </p><p>Vaikinas.  Netik  kojas,  bet  jumis  dar  pavilks‘me  (jůkai).</p><p>Audronė (veizėdama per langą). Eglė! Eglė parvażiavo (iszbėga).	</p><p>Auskė  ir  Grażutė. Sesutė!  sesutė  mųsų!  (iszbėga).</p><p>Vaidevutis. Vaini, vaiszink sveczius, asz eisiu mylimą dukterį  pasitikti  (iszeina).	</p><p>Vainis. Gerai, tėveli! — Nu, sveteliai nesididżiůkite, gerkit‘  ir  valgykit‘  tilptinai.</p><p>Vyrai (valgydami ir gerdami). Nesigailėsime dėdės Vaidevuczio alaus ir valgio, nu griebkimės prie půdelių. </p><p>Vainis. Jųs, mergaitės, gerkit‘ alaus, kad butumėt‘ raudonos  kaip  putinėliai.</p><p>Baniutė. Mes ir be alaus esam‘ raudonos, tik jųs dabokitės,  idant  nů  alaus  neapszlubtumėt‘ (visi  jůkiasi).</p><p>Vainis. Nesirupįkit‘, gegużėlės, arkliai nů aviżų, o vyrai  nů  alaus  niekůmet  neszlumba  (jůkai).</p><p>Tame laike uź rėgyklės. </p><p>Audronė  (bucziůdama  Eglę).  Mieliausioji  dukrele!</p><p>Eglė  (bucziůdama  motiną).  Mamele  mano  brangioji!</p><p>Auskė  ir  Graźutė  (bucziůdamos  Eglę).  Sesute!  Egle! sesute! Egle! kaip dideliai mes tavęs laukėm‘.</p><p>Eglė (bucziůdama Auskę ir Grażutę). Sesutės mieliausios, sesutės!	</p><p>Audronė (bucziůdama ir glostydama Eglės vaikus). Kokie grażus tavo vaikeliai! </p><p>Vaikai. Bobutė! mųsų bobutė! </p><p>Vaidevutis. Norįs sykį tavęs, dukrele, sulaukėme. </p><p>Eglė. Brangiausias tėveli, malonėjau prie jųsų paukszcziu  atlėkti!</p><p>Vaidevutis. Eeikim, jau eikim‘ į triobą (einant) sziądien pas mus susirinko kaimynai dėl apvaikszcziojimo Vaizganczio  szventės.</p>
            </div> <div type="chapter">
               <head>REGYKLĖ 3. </head><p>Tie patys, Eglė ir jos vaikai, Szviesutis, Anźůlis ir Mildė. </p><p>Vaidevutis, Audronė, Auskė, Graźutė ir Eglė su vaikais įeina. </p><p>Vaidevutis. Szitai mųsų duktė, kurios penkiolika metų  neregėjom‘.</p><p>Eglė  (įeidama).  Labą  dieną  padoriems  kaimynams!</p><p>Kaimynai (keldamiesi nů sůlų). Aczių už labą dieną  —  seniai  matytos.</p><p>Moterys.  Mes  apverkėm‘  kaip  pražuvusią.</p><p>Vainis  (bucziůdamas  Eglę).  Ar  sveika  sesute?</p><p>Eglė  (bucziůdama  Vainį).  Broleli  mano,  broleli!</p><p>Vaidevutis (prie pakilusių kaimynų). Ko pakilot‘? reikėjo dar valgyti ir gerti. </p><p>Kaimynai. Aczių, tamstai, aczių! jau pakaktinai pasidrutinom‘,  dabar  reikia  szventę  użbaigti.</p><p>Eglė.  O  kur  Rustulis?</p><p>Vainis.  Nuėjo  sikes  užkasti,  tůjaus  pagrįsz.</p><p>Audronė (bucziůdama, glostydama vaikus ir vesdama anůs drauge su Egle prie skůmės). Sėskitės, balandėliai, sėskitės,  gal  iszalkot‘ ?</p><p>Eglė.  Aczių  mamele,  sotus  esame.</p><p>Vaikai.  Bobute,  mes  pyrago  norim‘.</p><p>Audronė (důdama vaikams pyrago). Valgykit‘, balandėliai, valgykit‘! </p><p>Kaimėnai pakilę rengiasi dainůti ir szokti. </p><p>Vaikinas. Nu, mergaitės, pradėkit‘ dainůti, mes norim‘  szokti.</p><p>Mergaitė.  Bukit  kantrus,  dar  prisiszoksite.</p><p>Vainis.  Mes  norim‘  pristabdyti  jumis.</p><p>Mergaitė.  Mes  nepristosim‘,  bet  jųs  karkulį  gausite. Laike tų kalbų Audronė, Auskė ir Graźutė, apsėdusios Eglę, vaiszin‘ aną ir vaikus.</p><p>Audronė.  Eglyte  mano,  kaip  tu  gyveni ?</p><p>Eglė. Kaip karalienė gyvenu; turiu gerą vyrą ir esu laimingiausia ant svieto. </p><p>Audronė, Auskė ir Grażutė (sudėjusios rankas). Aczių  dievams,  aczių  dievams!</p><p>Baniutė (prie mergaiczių). Mergaitės, laikas mums dainůti. </p><p>Mergaitės. Tůjaus, Baniutėle, tůjaus. </p><p>Mergaitės pradeda stoti į eilę, vaikinai sustoja uźpakalij‘, senesni vyrai ir moterės atsisėd‘ ant sůlų. </p><p>Rustulis (įeidamas). Į patį gerumą spėjau — (sveikįdamas  Eglę).  Seniai  matyta,  sesute,  ar  sveika?</p><p>Eglė (sveikįdama Rustulį). Sveika esu, o tu, brolau, kaip  gyvůji?</p><p>Rustulis.  Drutas  kaip  titnagas!</p><p>Kapelijai grajijant, mergaitės gieda: </p><p>Verpetus griebkim‘, kůdelius darykim‘, </p><p>Augsztoj‘ seklyczioj‘ stakleles statykim‘, </p><p>Gausi malonė dievaiczio mums atėjo, </p><p>Nės Baniutė ant vienos kojos stovėjo. </p><p>Mergaitės, pasiėmusios uź rankų, muzikai grajijant galiopadą, szoka aplink sůlą, ant kurio stovėjo aukintoja, o po valandos szokimo vyrai gieda. </p><p>Garbė, garbė Vaizgancziui,	</p><p>Mųsų geram dievaicziui!	{ du  kartu.</p><p>Sůlą nů vidurio aslos padeda į szalį, o septyni vaikinai pagriebę mergaites, poromis apsuktinę szoka; po valandos szokimo visi gieda; </p><p>Dainůkim‘, koliai szirdis jaunyste dainůja, </p><p>O viltis amżiaus kelionę kvietkomis kloja. Szokinėkim‘ koliai jauni, smagus kaip paukszteliai, Neszokinės‘me, kaip ateis senatvės vargeliai. </p><p>Po valandėlės szokimo użdanga nusileidżia. </p></div></div>
         <div type="group">
               <head>Apsireiszkimas V. </head><p>Gelmėj‘  regyklės eźeras, isz abiejų pusių giria, uź eźero prieszais — debėsiai, auszta, kas kartas darosi szviesiau.</p>
            <div type="chapter">
            <head>REGYKLĖ 1. </head><p>Rustulis ir Vainis. Abudu įeina, baimingai besidairydami ir neszdami stacziai įtaisytus dalgius, kuriůs prie medźio pastato. </p><p>Rustulis (pusbalsiai). Tyla, nei dvasios negirdėti — mųsų  darbui  patogi  valanda.</p><p>Vainis.  Kad  tik  nusidůtų  szvogerėlį  isz  eżero  iszmasinti.</p><p>Rustulis. Żinodami żodżius, kuriais Eglė szauks savo vyrą,  lengvai  iszmasįsime  nedorą  Żaltį  isz  gelmės  eżero.</p><p>Vainis. Kaip tu, brolau, suspėjai tůs paslapczius żodżius  iszkvoszti?</p><p>Rustulis. Nu jau nemażai turėjau darbo, koliai dasiżinojau. Jodamas naktigonėn į girią, paėmiau su savimi vyresnį Żalczio sunų, kurio isz pradżios su geru klausinėjau, kaip pagrįżusi namo motina szauks tėvo. Tasai bugnas atsakė:	„asz	neżinau,	motina 	tą  żino“;  po  to  pradėjau  vaiką bausti ir ryksztėmis plakti, bet nedoras szikszuosparnis nieko daugiaus  nepasakė.</p><p>Vainis.  Mat,  koks  tai  upas!</p><p>Rustulis. Jodamas antrą sykį, paėmiau jaunesnį sunų, nů kurio taipgi nei malone nei plakimu nieko neiszkvosziau; toksai buvo atsakymas kaip ir vyresnio: „asz neżinau, motina żino“. </p><p>Vainis.  Vaikai  pasakys  Eglei,  kad  jų  klausinėjai.</p><p>Rustulis.  Nebijok,  nepasakys:  gerai  jiems  įgrumojau, kad negyvai użplaksiu; dėlto kada Eglė klausė vaikų, kodėl jų  akutės  raudonos,  tai  atsakė,  kad  nů  dumų  paraudonavo.</p><p>Vainis.  Kągi  toliaus  padariai ?</p><p>Rustulis. Tretį kartą jodamas į girią paėmiau su savimi Żalczio dukterį Mildę, kuri isz pradżios nenorėjo nieko pasakyti, bet kad użdrożiau rykszte, iszpażino żodżius, kuriais motina szauks tėvą. — Dabar isz mųsų rankų neisztruks szvogerėlis, kuris giminės savo paczios nenor‘ pażįti ir į vaiszes nekvieczia. — Sziądien‘ Eglė keta grįżti namo, o tůmi tarpu mes apsiliůbs‘me. Jau iszauszo, laikas prie darbo griebtis; kaip isztarsiu Eglės żodżius ir arti kraszto vandů susijudins, tai abudu kirskim‘ į tą vietą — imkim‘ dalgius! (abudu, pajėmę dalgius, eina į antkrantį eżero, Rustulis atsistojęs szonu į eżerą). Stokis użpakalij‘ manęs. — (Vainiui atsistojus). Nuleiskim‘ dalgius ant żemės (nuleidę dalgius, uż dalgekoczių tvirtai laiko). Atmink, drucziai kirsti. Dabar asz pradėsiu. Żaltį masinti (nudůdamas balsą moteriszkės). „Vyre mano, pati tavęs szaukia, kad gyvas esi, pasirodyk pieno putomis, o jeigu numiriai, tai apsireikszk krauju. (Rustulis ir Vainis tyli su iszkeltais dalgiais — po valandos susijudina vandů, o piktadėjai į vandėnį smarkiai dalgiais kerta). Neregėsi  saulutės,  Żalteli,  aiszkiai  macziau,  kad  galva  nusviro.</p><p>Vainis. Tai, brolau, kaip kopustą nukirtom‘ — kokiomis baisiomis akimis į mumis paveizėjo —ak! to smarkaus veizėjimo  visą  amżį  neużmirsziu.</p><p>Rustulis. At, kudikis esi? isz pragaro gelmės neįveiks į  mumis  żiurėti.</p><p>Źaibůja, trenkia perkunas. </p><p>Rustulis ir Vainis (labai nusigandę). Kas czia yra? isz  kur  toji  perkunija?  bėgkim‘,  bėgkim‘!</p><p>Vėl perkunas trenkia. </p><p>Balsas  isz  debesio.  Nepasijudins‘te  isz  vietos.</p><p>Rustulis ir Vainis stengiasi bėgti, bet nematomos galybės </p><p>laikomi ant vietos, dreba isz baimės. — Źaibůja ir griauja. </p><p>Piktadėjai!  dėlko  użmuszėte  savo  sesers  vyrą?</p><p>Rustulis  (drebėdamas).  Mes...  mes  nieko  neżinom‘.</p><p>Balsas. Użmuszėjai! veidai jųsų pażįmėti yra krauju... neturės‘te ramumo per visą amżį... smarki perżanga slogins jumis... slapstysitės po traszkanczius miszkus, bet nů graużimo sążinės ir nů nekaltai użmuszto baisių akių niekur nepasislėpsite. </p><p>Rustulis. Oi! tos baisulingos akys ir dabar żiuri į mumis!  bėgkim‘,  bėgkim  į  tamsius  miszkus!</p><p>Balsas.  Bėgkit‘,  piktadėjai  , bėgkit‘  į  amżiną  pragarą!</p><p>Źaibůja,  perkunas  trenkia.</p><p>Rustulis  su  Vainiu.  Vargas!  prażuva!  (bėga  į  girią).</p></div>
            <div type="chapter">
               <head>REGYKLĖ  2.</head><p>Eglė su vaikais. </p><p>Eglė (įeidama). Grażioj‘ dienelėj‘ prie mylimo vyro grįżtu. Mano vaikeliai, anksti pakilę, użsimanė miego, dėlto suguldżiau anůs girioje ant minksztos żolelės — tepramiega nabagycziai, koliai tėvą suszauksiu; noris pas tėvus buvau mylima ir vaiszinama, bet prie to, kurį visa szirdżia numylėjau, smarkiai ilgstu. Dabar eisiu savo vyrelį paszaukti. (Priėjusi prie eżero szaukia). „Vyre mano, pati tavęs szaukia, kad gyvas esi, pasirodyk pieno putomis, o jeigu numiriai, tai apsireikszk krauju. (Ant vandens pasirodo kraujas). Kraujas! ak asz nelaimingoji! (verkdama). Vyreli mano, balandėli mano, ar taip jaunůse metůse numiriai ir manę  su  kudikiais  naszlaite  palikai.</p><p>Balsas isz eżero.  Neverk,  mieliausioji  Egle.</p><p>Eglė.  Tai  jo  balsas!  Mieliausias!  iszeik  isz  eżero  prie manęs.</p><p>Balsas isz eżero. Iszeiti prie tavęs negaliu, nės tavo broliai  nukirto  man  galvą.</p><p>Eglė (verkdama). Ak! nedori broliai, paliko tavo  użmuszėjais.  Dėlko  prie  tų  piktadėjų  iszėjai?</p><p>Balsas isz eżero. Dėlei to iszėjau, kad manę szaukė tais  żodżiais,  kuriůs  tav  įsakiau.</p><p>Eglė. Isz kur tie piktadėjai dażinojo tůs żodżius? asz jiems nieko nesakiau. Mieliausias mano, kad gali kalbėti, tai  iszeik  prie  manęs.</p><p>Balsas isz eżero. Dievaitiszka esybe gyvas esu, bet żmoniszkas mano paveikslas numarintas ir dėlto tav pasirodyti negaliu. Sudiev, sudiev brangiausioji, augink mųsų vaikelius! </p><p>Eglė (laużydama rankas ir verkdama). Vyreli mano, vyreli,  pasakyk  dar  noris  vieną  żodį!	(Valandą  klausos).</p><p>Jau neiszgirsiu tavo meilingos kalbelės! Kur dingsiu vargingoji? — grįżti prie tėvų ir gyventi drauge su vyro użmuszėjais negaliu. Dievai! susimylėkit‘ ant manęs naszlaitės  ir  į  savo  globą  prjimkit‘.</p><p>Debesys nuszvinta, o nusiminusi Eglė į debesį źiuri. </p><p>Balsas isz debesio. Neverk, sopulingoji moteriszke! Dievai  pasigailėjo  tavęs:	dėlto  tavo  ir  vaikų  tavo  dvasia  nużengs į laimingą Anapielių, o kunai jųsų į naudingus medżius bus permainyti — tavo į eglę, vieno sunaus į ążůlą, antro į ůsį,  o  dukters  į  drebulę.	</p><p>Eglė (sudėjusi rankas). Teiszsipildo galingų dievų parėdymas. </p><p>Regyklė apsiszvieczia bengaline ugnia, o nutėpliota ant drobės eglė, nuslinkusi nů virszaus regyklės, dengia moteriszkę, kuri rodosi į eglę yra permainyta. Uźdanga nusileidźia. </p><p>Galas apsireiszkimo penkto ir paskutinio. </p></div></div></div>
         <div type="group">
               <head>ISZGRIOVIMAS  KAUNO  PILIES.</head>
            <div type="chapter">
            <head>ŻMOGYSTOS. </head><p>Algirdis 	Lietuvos	kunįgaikszcziai.</p><p>Keistutis — jo brolis  {  </p><p>Voidatas — Keistuczio sunus, Kauno pilionis, t. y. sargybos  vadas.</p><p>Mykolas — rusiszkas bajoras. </p><p>Gelgudas	  </p><p> lietuviszki  bajorai.</p><p>Gineitis	{	</p><p>Almonė — Gineiczio  pati.</p><p>Vismantis — senas  bajoras.</p><p>Zulelė — bajoraitė,  mylima  mistro.</p><p>Kurėjų-Kurėjas — augszcziausias  kunįgas.</p><p>Vitenas — senas  vaidelytis.</p><p>Kryźeivių  didis  mistras.</p><p>Didysis  komandoras  Baldersheimas.</p><p>Marszalas Szindekopfas. </p><p>Spanheimas  </p><p>Virnebergas  {grapai.</p><p>Robertas — lietuvis,  kryżeivių  iszaugįtas.</p><p> Pricas — vokiszkas  dailydė.</p><p>Vokiszki  ir  lietuviszki  kareiviai.</p><p>Vergai  lietuviai.</p>
               
               <!--<head>ISZGRIOVIMAS KAUNO PILIES 1362 m. </head>--><p>Apginklavimas lietuvių ir vokieczių: kalavijai, ragotinės, kilpinės su vilycziomis ir įdėtuvėmis, szarvai, szalmai ir uźdengtuvės. Rėdyklės: kryźeiviai ant virszaus szarvų apgaubti ploszcziais su kryźiaus źenklų: vokiszki karźygiai (ritieriai) szarvůse be kryźiaus źenklo. — Lietuvių kunįgaikszcziai trumpůse rubůse isz baltos gelumbės, virszuj‘ szarvai; ant Algirdżio galvos augszta ir smaili kepurė, o ant Keistuczio galvos szalmas.— Lietuviszki kareiviai trumpůse rubůse isz drobės, apsijůsę dirżais. — Kurėjų-Kurėjas ilgůse rubůse isz baltos drobės, apsijůsęs septynis kartus tokia pat siaura jůstą, per peczius taipgi jůsta, kepurė smaila, su pażibais ir gintariniais karoliais. — Kurėjų-Kurėjo źenklas — lazda, tris sykius linkusi, su trimis prikabįtais maiszeliais. — Vaidelyczio apvalkas — ilgas, balta apsiuva apsiutas, susegtas trejais prastais ir baltais uźnarais su kutais, apaczioje apsiutas per sprindį ilgais kudrais; ant galvos ążůlinių lapų vainikas. — Kunįgaiksztis Algirdis — ugio daugiaus kaip vidutinio, su didele jau źilstanczia barzda, o, truputį szlubůdamas ant deszinės kojos, pasiramsto  su  lazda.</p></div>
            <div type="group">
               <head>Apsireiszkimas  I.</head><p>Kauno pilies seklyczia, sienos apkabinėtos įvairiais ginklais, skůmės ir sůlai ąžůliniai; ant skůmių kalavijai ir vilyczios. </p>
               <div type="chapter">
               <head>REGYKLĖ  1.</head><p>Voidatas, Mykolas ir Gelgudas. </p><p>Voidatas. Vargingoji mųsų Lietuva! nei valandos ramumo neturi — ir vėl atrėplino viską naikinantiejie skieriai*). Kryżeivių mistras sulaukęs pagelbėtojų: grapų Virnebergo, Spanheimo, Valakų, Vokietijos ir Anglijos karżygių ir daugybės kitų żmogżudżių, drauge su komandoru ir marszalu, didele karumėne apsiautė Kauną ir neatbutinai geidżia aną iszgriauti. </p><p>*) Skieriai — szarancza. </p><p>Gelgudas. Tegul smarkus Pikolis*) nugramzdin‘ anůs visus į pragarą! Lietuvių szirdyse dar neisznyko drąsa, todėl  nepraszytus  sveczius  prigulincziai  pavaiszins‘me.</p><p>Mykolas. Iszgriauti pilį nelengvai nusidůs, nės tvirti murai ir mųsų krutinės apgins aną.</p><p>Voidatas. Noris pilije pakaktinai yra pagaminta maisto, visokių ginklų ir daugybė drąsios karumenės, vienok negalim‘ użslėpti, kad atsieis iszkentėti smarkų apgulimą, už půlius  ir  kovas.</p><p>Gelgudas. Żinoma, be to neapsieis, bet ir tų plėszikų nemażai  iszterios‘me.</p><p>Mykolas. Uż mano kniazį ir Lietuvą gyvastį padėsiu. Nė  vienas  gudas  savo  kunįgaikszczio  neapvilė.</p><p>Voidatas (spausdamas Mykolo ranką). Už tą isztikimumo iszpażinimą aczių tav, szaunus Mykolai! Liepiau Gineicziui įlipti į boksztą ir isz ten apżvelgti prieszų darbavimus. Dėdė Algirdis drauge su mano tėvu priżadėjo użpulti ant nedorų kryżeivių, o tada ir mums reikės padaryti antpůlį. Dabar, koliai Gineitis pabaigs apżvalgą, eisiu perżiurėti sargybą, o judu, apeidami visą pilį, liepkite artyn murų prineszti ganėtinai akmenų ir rąstų, idant turėtumėm‘ ką mesti ant galvos tų bjaurių kirmėlių, kurios įsimanys į tvirtynę slinkti. Taipgi isz pożemių iszriskite penkesdeszimts baczkų smalos, kurią użvirinę pyls‘me į nasrus troksztantiems mųsų kraujo żmogżudżiams. (Visi iszeina). </p><p>Mykolas ir Gelgudas (iszeidami). Paliepimą Jųsų Mylistos  iszpildys‘me.</p></div>
               <div type="chapter">
                  <head>REGYKLĖ  2.</head><p>Gineitis, Voidatas ir Mykolas, paskui Gelgudas, Pricas dailydė ir du kareiviu. </p><p>Gineitis (įeidamas). Kunįgaikszczio nėra? Norėjau atidůti skaitlių isz mano apżvalgos, kuri daug negero rodo, nės  prieszai  su  didele  karumėne  visą  pilies  apygardą  apgulė.</p><p>*) Pikolis — pragaro dievaitis. </p><p>Meilingas pavasaris iszskleis Lietuvos girių ir pievų medżius ir żolynus, o tėvyniszkoji żemė nusidażys krauju savo sunų ir gaisrų liepsnomis nuszvis. Dievai żino, kas atsitiks su mano nameliais, mylima paczia ir mażais kudikiais? Smarkus kryżeiviai neczėdyja nei moteriszkių, nei kudikių. Brangioji Almone, kad noris vieną kartą dar pamatycziau tavę! Bet veltas ilgstanczios szirdies linkėjimas: visi keliai apspiesti prieszų, man lemta neiszvysti daugiaus mylimos paczios ir savo vaikelių. </p><p>Voidatas (įeidamas su Mykolu). Pasakyk mums, mielas  Gineiti,  ką  ten  isz  bokszto  patėmijai?</p><p>Gineitis. Macziau didelę daugybę prieszų, kurie padarė ant Nemuno du tiltu, sustatę tarp anų tas laives, ant kurių isz Ragainės atplaukė. Tavoras ir laivės jų yra dabojami drutos  sargybos.</p><p>Mykolas. Tedaboja, o dėlto musiszkiai prislinks ir tiltus  su  laivėmis  sudegįs.</p><p>Gineitis. Visoj‘ prieszų karumenėj‘ regiamas yra szarpus darbavimas: dailydės dirba keliamus boksztus ir tiltus, taszo storas ążůlines kalades, o apart to tarp mųsų pilies ir savo tavoro kryżeiviai iszkasė gilų revą ir anůmi isz Nėrio į Nemuną  praleido  vandenį.</p><p>Voidatas. Jeigu taip, tai iszbėgio ant prieszų negalės‘me padaryti. </p><p>Mykolas. Mat kaip tie szungalviai apsigusztino. Tepamėgin‘  prisiartinti  —  szuvių  debesiu  pavaiszįs‘me  anůs.</p><p>Voidatas. Nesėdėsime, sudėję rankas, o kaip įmanydami galabysime tůs żalczius. Dėl susiżinojimo su lietuviszka karumene dabar mums lieka tik vienas urvas, kurs pożemiais į girią iszeina. Mykolai, pastatyk tvirtą sargybą prie to urvo durų ir, paėmęs du kareiviu, pereikite su żiburiais visą pożemį, tėmydami, ar nesisunkia į vidų vandů, o taipgi ar galinės  durys  gerai  yra  użslėptos  stovincziu  ant  anų  karklynu.</p><p>Mykolas.  Tůjaus  viską  rupiai  apżvelgsiu  (iszeina).</p><p>Gineitis.  Kasżin  kaip  ten  musiszkiams  nusidavė  użpůlis  ant  kryżeivių?</p><p>Voidatas.  Sziądien  reikėtų  gauti  nů  tėvelio  Keistuczio żinią.</p><p>Gineitis. Aczių dievams, kad mumis su lietuviais pożemiu  vienija.</p><p>Gelgudas (įeidamas). Daneszu jųsų mylistai apie sugavimą  vokieczio.</p><p>Voidatas.  Kas  ten  do  vokietys  ir  kaip  jį  prigriebėt‘?</p><p>Gelgudas. Stovinczioji ant murų sargyba patėmyjo, kad arti pilies prislinkęs vokietis laikoma rankoj‘ karczia mieravo griovę, todėl sugabus użnarų mėtinėjime Drutulis, pagriebęs virvę, metė ant to żalczio użnarą ir, drucziai aną patraukęs,  kaip  sziaudų  kulį,  vokietį  ant  muro  użkėlė.</p><p>Voidatas (jůkdamasi). Prie meszkeriojimo vokieczių Drutulis  labai  mandagus.  Sujimtą  czia  atveskite.</p><p>Gelgudas (iszeidamas). Tůjaus. </p><p>Gineitis. Vokietys papůlė į żabangus, ką tik żino, turės  mums  pasakyti.</p><p>Voidatas.  Pasiteirausime.</p><p>Gelgudas (įeidamas). Szitai pauksztis, kurį sugriebėm‘. </p><p>Du  kareiviu,  su  apnůgįtais  kalavijais,  įveda  vokietį  Pricą,  surisztą  virve.</p><p>Voidatas (smarkiai). Kalbėk teisybę, nės uż vieną neteisingą  żodį  liepsiu  tavę  pakarti.</p><p>Pricas (baimingai). Erbarme diech herr Fuerst (susimylėk vieszpatie) asz nenoriu buti pakartu ir tikrą teisybę pasakysiu. </p><p>Voidatas.  Kas  esi?</p><p>Pricas.  Esu  nabagytis  Pricas,  dailydė.</p><p>Voidatas. Dėlko prie pilies prisiartinai ir ką ten veikiai? </p><p>Pricas. Vyriausiu mųsų dailyde yra didis mistras Markvardas isz Malborgo, kurio mes prasti dailydės kaip ugnies bijome, dėlto tasai Markvardas, kad jį velnias butų nurovęs,  pasakė:  „ar  girdi,  Pricai,  prislink  prie  pilies  ir  taja karczia iszmierůk platumą griovės, o użtatai baczkutę byro (alaus)  gausi.“</p><p>Gineitis.  Mes  tavę  geru  byru  pavaiszins‘me.</p><p>Pricas. Erbarme herchaft! asz nieko nekaltas, tai tas szpicbukas  Markvardas  liepė,  o  asz  turėjau  jo  klausyti.</p><p>Voidatas. Kam Markvardui tas griovės iszmieravimas buvo  reikalingas ?</p><p>Pricas. Dėl įtaisymo dviejų didelių musztuvių, tumeler,  kuriais  żada  griauti  pilies  murus.</p><p>Voidatas.  Koksai  yra  įtaisas  tų  musztuvių?</p><p>Pricas. Negaliu żinoti, herr Fuerst, bet man pasakojo kalvis Hansas, jogei stori ążůliniai rąstai bus apkaustyti geležimis, retėżiais ant stulpų pakabįti ir prie pilies sienos pristumti  dėlei  griovimo  murų.</p><p>Voidatas.  Kada  kryżeiviai  keta  ant  mųsų  pilies  užpulti ?</p><p>Pricas. Tikrai negaliu żinoti, bet numanau, kad uż  půlį  pradės  tůjaus  po  įtaisymo  boksztų,  musztuvių  ir  mestuvių.</p><p>Voidatas.  Koksai  yra  skaitlius  vokiszkos  karumenės?</p><p>Pricas. Mes prasti żmonės to neżinom‘, vienok galima yra  skaityti  apie  dvideszimt  tukstanczių  galvų.</p><p>Voidatas (prie Gelgudo). Użdekit‘ tam vokiecziui geleżis  ir  nuveskite  į  pożemio  kalėjimą.</p><p>Pricas. Erbarme Fuerst! kam tos geleżys? asz niekur nebėgsiu,  Vahrhaftiger  Got  (teisingas  Dieve)  niekur  nebėgsiu.</p><p>Gelgudas  (prie  kareivių).  Veskite!</p><p>Kareiviai iszveda Pricą ir Gelgudas iszeina. </p><p>Gineitis. Kryżeiviai su dideliu prirengimu żada ant pilies užpulti. </p><p>Voidatas. Gana drąsos ir vieko turėsime, kad atsispirti  tiems  nedorėliams.</p><p>Mykolas (įėjęs). Apżiurėjau pożemius, ten viskas butų  gerai,  kad  vienoje  vietoje  neprasidėtų  sunktis  vandů.</p><p>Voidatas.  Vandů?</p><p>Mykolas. Taip, Jųsų Mylista, bet varvantį plyszį użkimszome  padażytomis  į  smalą  pakulomis  ir  vandů  nustojo laszėti.</p><p>Voidatas. Gerai padariai, Mykolai, — paskatinį kelią,  vienyjantį  mus  su  lietuviais,  prigul  buklai  sergėti.</p><p>Gineitis. Vandenių dievas Audrimpas teużlaiko vandenį  ir  mųsų  vienintėlį  kelią  nů  użtvinimo  tesaugoja!</p><p>Voidatas. Pasakyk mums, doras Mykolai, ar jųs rusai iszpażįstat‘  tą  patį  vieną  Dievą,  ką  ir  vokiecziai.</p><p>Mykolas. Taip, kunįgaikszti, viso svieto krikszczionysiszpażįsta vieną Dievą, tik mumis nereikalingai skiria nekurios  įmonės  ir  tikėjimo  iszguldymas.</p><p>Voidatas. Ar krikszczionių Dievas yra taip smarkus, kad liepia savo iszpażintojams naikįti żmonis svetimos tikybos,  plėszti  jų  naudą  ir  degįti  sodybas?</p><p>Mykolas. Vieszpatie! mųsų Dievas neapsakomai yra malonus, teisingas, neapkenczia nedorybės ir įsakė mylėti visus  żmonis  kaip  brolius.</p><p>Gineitis. Dėlko-gi kryżeiviai su kalaviju rankose bruka  mums  tą  tikėjimą,  kurio  patys  nepildo?</p><p>Mykolas. Dėlto, kad yra blogais, godżiais ant svetimo gero ir nudůdami, buk platina krikszczionystę, geidżia įvesti Lietuvoje  savo  vieszpatavimą.</p><p>Voidatas. Isztiesų, kad tie nedori żmogżudżiai vietoje smarkumo, skleistų krikszczioniszką tikėjimą malonės żodżiais, tai lietuviai noringai iszpażįtų krikszczionių Dievą, o ramumas  ir  laimė  praszvistų  tarp  giminių.</p><p>Gineitis.  Teisybę  isztariai,  kunįgaikszti.</p><p>Voidatas (prie Mykolo). Pereik sargybas ir liepk  důti  żmonėms  po  saiką  midaus.</p><p>Mykolas.  Kunįgaikszczio  prisakymą  atliksiu  (iszeina).</p><p>Voidatas. Tas Mykolas yra teisingas vyras ir savo tikybą  geriaus  iszmano,  kaip  nedoriejie  kryżeiviai.</p></div>
               <div type="chapter">
                  <head>REGYKLĖ  3.</head><p>Voidatas,  Gineitis,  Gelgudas,  Almonė  ir  Vitėnas,  senas  vaidelytis.</p><p>Gelgudas  (įeidamas).  Daneszu  Jųsų  mylistai,  kad prie geleżinių pożemio durių girdėtis lengvas baladojimas tris  kartus  isz  reto,  tris  greitai  ir  vėl  tris  isz  reto.</p><p>Voidatas. Tai sutartas ženklas — tur buti nů kunįgaikszczių pasiuntinys atėjo. Pastatyk prie urvo durių kareivius su grynais kalavijais, iszsiteirauk, kas ten pasibaldė ir pasiuntinį  czia  atvesk.</p><p>Gelgudas.  Jųsų  Mylistos  liepimą  iszpildysiu  (iszeina).</p><p>Gineitis. Dievai żino, ką mums pasiuntinys atnesza? </p><p>Voidatas. Neijokia żinia nenutramdys mųsų drąsos; ginsimėsi  isz  viso  vieko  ir  į  pilį  prieszų  neleis‘me.</p><p>Gineitis. Tik per mųsų lavonus įeiti galės į tvirtynę prakeikti vokiecziai. </p><p>Voidatas. Tikiůs, kad kunįgaikszcziai pasistengs prieszus  atmuszti  nů  Kauno.</p><p>Gineitis. Labai gaila, kad apsikasimai ir pilna vandens griovė gaiszins mums użpulti ant kryżeivių, drauge su lietuviais. </p><p>Voidatas. Kaip neużlaikoma yra marių audra, taip neapstapdys mųsų narsumo kryżeivių szanciai ir griovės. Ant tų nevidonų kaklų atszipins‘me kalavijus ir jų kunais iszlygįs‘me  grioves.</p><p>Gelgudas (įeidamas). Ateina pasiuntiniai nů kunįgaikszczio. </p><p>Almonė  ir  Vitenas  įeidami  żemai  kloniojasi  Voidatui.</p><p>Gineitis (pamatęs Almonę, norėdamas prie jos bėgti, susilaikęs).  Almone!</p><p>Almonė (prie Voidato). Nů szviesiausio kunįgaikszczio Keistuczio parneszam Jųsų Mylistai pasveikinimą ir laiszką. </p><p>Iszėmus isz po kepuraitės laiszką, padůda Voidatui. </p><p>Voidatas. (prijimdamas laiszką). Uż atneszimą pasveikinimo ir laiszko dėkavoju jums, mieli pasiuntiniai. — Gineiti,  pasisveikink  su  Almone,  nės  to  abudu  geidżiate.</p><p>Gineitis ir Almonė metasi vienas kitam į prieglobstį ir bucziůjasi. </p><p>Gineitis.  Brangiausioji  mano  Almone!</p><p>Almonė. Mieliausias  Gineiti!</p><p>Voidatas (padedamas ranką Vitenui). Ar sveikas esi,  doras  Vitenai ?</p><p>Vitenas  (kloniodamasi).  Aczių  dievams,  dar  gyvůju.</p><p>Voidatas.  Mielus  svetelius  ir  visus  podraugei  praszau sėstis.</p><p>Voidatas atsisėda gale skůmės; isz vienos pusės Gineitis su Almone, o isz antros pusės Vitenas su Gelgudu; Voidatas skleisdamas laiszką. </p><p>Dabar  perskaitys‘ me  tėvelio  laiszką  (skaito):</p><p>„ Mieliausiam mano sunui Voidatui ir visiems apgynė„ jams Kauno pilies szirdingas pasveikinimas! Praneszu „ jums liudną żinią, kad dievai nepalaimino mųsų użpů„ lio ant nedorų kryżeivių, nės palikome atmuszti ir su „ didele blėdżia turėjome pasitraukti. — Dabar naujam „ musziui renkam karumėnę ir stengsimės atneszti Kau„ nui pagelbą. Ginkite pilį su pritaikiu lietuviams „ drąsumu, o mes nedůs‘me neprieteliui ramumo. Pri„ jimkite visokios palaimos linkėjimą. Kunįgaiksztis „ Keistutis“. </p><p>Voidatas (slėpdamas laiszką). A! nelaimė — nepasivyko  musiszkiems.</p><p>Vitenas. Dievų malonėje turėkime viltį, o jų galybė suteiks  mums  pergalėjimą.</p><p>Gelgudas. Mųsų kalavijai nukapos galvas varginancziam  Lietuvą  staubunui.</p><p>Gineitis. Darodys‘me tiems żmogżudżiams, kad mokame  savo  tėvynę  ginti.</p><p>Voidatas. Szaunus vyrai, tas drąsus atsiliepimas atnesza jums garbę. Dabar, koliai ateis valanda kovos ant smerczio ar gyvybės, pasikalbėsim tarp savęs. Numanau, kad meilingą Almonės apsilankymą suteikė mums linkėjimas pasimatymo  su  mylimu  vyru.</p><p>Almonė. Neużsiginant meilės, kurią, prie mano vyro gaivinu, prigul‘ man Jųsų Mylistai pasakyti, kad pribuvimas mano  į  Kauną  atsiėjo  nesitikėtai  isz  pasekanczios  prieżasties.</p><p>Voidatas.  Noringai  tamstos  klausys‘me.</p><p>Gineitis.  Kalbėk  Almonėle.</p><p>Almonė. Prisiartinę prie Kauno kryżeiviai per tris dienas żiurinėjo aplinkines vietas ir naikino apygardą. Buriai tų piktadėjų, jodinėdami po kaimas ir viensėdżius, degino triobas, grobstė naudą, żudė żmonis ir niekino moterių nekaltybę. Dėlto baisių atėjunų buvimą żįmino stulpai dumų ir liepsnų, o mųsų traszkancziose giriose atsikartojo atgarsiai żudomų  vyrų  vaitojimų,  moterių  raudojimo,  klykimo  kudikių.</p><p>Voidatas. A, pragaro pasiuntiniai! dar geidżia, kad mes prijimtumėm‘ tą tikybą, kurios iszpażintojai taip baisias piktinybes daro. </p><p>Gelgudas.  Szalin  krikszczionystė!  —  Smertis  piktadėjams!</p><p>Gineitis. Dėl dievų malonės sakyk, Almonėle, ar atliko  gyvi  mųsų  kudikiai?</p><p>Almonė.  Aczių  dievams,  gyvi  ir  sveiki.</p><p>Gineitis.  Dievams  garbė.</p><p>Voidatas. Ir mes regėjom‘ gaisrus, o szirdis mųsų skausmu  plyszo.</p><p>Vitenas. Dievų kantrybė neapsakyta, bet ateis rustybės  valanda  ir  mųsų  vargįtojai  smarkiai  bus  pakoroti.</p><p>Voidatas  (prie  Almonės).  Praszau  toliaus  kalbėti.</p><p>Almonė. Dasiżinojusi apie vokieczių piktadėjystes, surinkau brangesnius daigtus ir, sukrovusi anůs ant arklio, pasiėmiau su savimi du tarnu ir mano vaikelius; giriomis nujojau į lietuviszką tavorą, kur meilingai buvau prijimta, o kada atsitiko reikalas nusiuntimo żinios į Kauną, tai iszsiprasziau kunįgaikszczio, kad man pavelytų tą veikalą atlikti. Palikusi kunįgaikszczio globoje savo kudikius, po użdanga kareivių, vaidelyczio vedama, pribuvau į tą girią, kurioj‘ yra paslėptos durys į pożemį; czia palikusi sargybą, draugystėj‘ Viteno  įėjau  į  urvą  ir  laimingai  į  Kauną  dasigavau.</p><p>Voidatas.  Szauni  esi  moteriszkė,  tikroji  lietuvė.</p><p>Almonė.  Pildydama  priderystę  neużsitarnavau  kunįgaikszczio pagyrimo.</p><p>Gineitis. Aczių tav, Almonėle, uż atsargumą ir meilingą aplankymą. </p><p>Almonė. Nėra uż ką dėkavoti, nės aplankymas tavęs buvo mano szirdies geidimu. Neapvylė manęs prajutis; kryżeiviai, użpůlę ant mųsų, viską isznaikino, żmonis vienus użmuszė, o kitus į verguvę paėmė. — Dabar jodama regėjau mųsų sodybą ir su szirdies skausmu atradau, kad tą vietą żenklina  tiktai  akmenys,  vandů  ir  degėsiai.</p><p>Gineitis. Nesigailėdamas turtų uż apsaugojimą mano Almonės  ir  vaikelių  dievams  dėkavoju.</p><p>Voidatas. Użsikalbėjęs pamirszau apie tą, kad mųsų keleiviai reikalauja pasidrutinimo. Gineiti, liepk atneszti midaus  ir  użkandį.</p><p>Gineitis  (pakilęs).  Tůjaus,  kunįgaikszti!  (iszeina).</p><p>Almonė (pakilusi). Uż rupesnį apie mumis dėkavojame  kunįgaikszcziui.</p><p>Vitenas (pakilęs kloniojas). Aczių Jųsų Mylistai — nevodytų  midaus  taurę  iszlenkti.</p><p>Voidatas. Żinoma, kad keleiviams reikia pasidrutįti. — Padori  Almone,  ar  nebijojai  į  tamsų  pożemį  įżengti?</p><p>Almonė. Nebuvo ko bijoti, Jųsų Mylista. Vokieczių ten neradom‘, o jų broliai żalcziai, pamatę żiburį, greitai pasislėpė. </p><p>Voidatas. Tamsta teisybę isztariai, nės geriaus bendrauti  su  żalcziais,  kaip  su  klastingais  kryżeiviais.</p><p>Gelgudas.  Tenusmaugia  anůs  Jůdsiai. *)</p><p>Voidatas (nusijůkdamas). Tůmi darbu labai użsitarnautų  lietuviams.</p><p>Gineitis su kareiviu atnesza indą su midumi, taures, keptinę, surį, sviestą, důnos riekeles, peilius ir padeda viską ant skůmės. — Kareivis iszeina. </p><p>Voidatas.  Gineiti,  pripilk  midaus,  visi  iszgers‘me  po  taurę</p><p>Gineitis.  Tůjaus,  kunįgaikszti.  (Pripila  penkias  tau-</p><p>*) Jůdsiai — piktos dvasios. </p><p>res). </p><p>Voidatas (įmdamas taurę). Praszau gerti. (Visi pakilę  pajima  taures).  Geriu  uż  sveikatą  mųsų  sveczių!  (geria).</p><p>Almonė. Aczių Jųsų Mylistai (su Vitenu kloniojasi Voidatui).</p><p>Gineitis. Mes geriam uż sveikatą brangiųjų mųsų kunįgaikszczių. </p><p>Visi.  Tegyvůja  ilgiausius  metus!  (Iszgeria).</p><p>Voidatas. Dėkui jums, prieteliai. — Isztiesų, kad galybė ir laimė didelio mųsų kunįgaikszczio tvirtai yra sujungta  su  visos  Lietuvos  palaima.</p><p>Gelgudas. Kaip nů saulės karszczio veikiai sutirpsta ledo grumulai ir sniego pusnynai, taip didżio Lietuvos kunįgaikszczio  galybė  teisznaikina  mųsų  tėvynės  prieszus!</p><p>Visi. Lai gyvůja Algirdis, didis Lietuvos kunįgaiksztis! </p><p>Voidatas. Dar po vieną iszgersim — pripilk Gineiti. </p><p>Gineicziui pripylus taures, Voidatas imdamas taurę: </p><p>Uż sveikatą kunįgaikszczių Algirdżio, Keistuczio ir visos  Lietuvos.</p><p>Visi.  Tegyvůja  laimingai!  (Iszgeria).</p><p>Voidatas. Tamsta Gineiti, ragink sveczius valgyti — asz tů tarpu paraszysiu laiszką prie kunįgaikszczių, o tu, Gelgudai, įlipęs į boksztą, akylai veizėk, ką vokiecziai veikia ir apie  nutėmintą  antpůlio  użsikėsėjimą  tůjaus  man  důk  żinią.</p><p>Gelgudas. Einu kunįgaikszti (padůdamas ranką Almonei  ir  Vitenui).  Sudiev  jums,  mieli  svecziai.</p><p>Almonė  ir  Vitenas.  Ligi  meilingo  pasimatymo!</p><p>Voidatas  ir  Gelgudas  iszeina.</p><p>Gineitis. Praszau valgyti — iszalks‘te, koliai lietuviszką  tavorą  pasieksite.</p><p>Almonė.  Regėjimas  tavęs,  mielas  Gineiti,  sotin‘  manę.</p><p>Gineitis (bucziůdamas Almonės ranką). Mieliausioji mano  Almone.</p><p>Vitenas  (rengdamasi  prie  valgymo).  Asz  veizėdamas į jųsų meilę, dżiuginanczią dievus ir żmonis, tikrai użsimaniau valgyti.</p><p>Almonė. Tai ir valgyk sveikas. </p><p>Vitenas (valgydamas). Valgau ir jums velyju, mano paveizdą sekti, nės viena meile nebus‘te sotus. </p><p>Gineitis. Jųs vaidelycziai, negalėdami vesti paczių, neiszmanote, kad meilė visus netekimus dapildo, palengvina vargus, linksmin‘ nuliudusius ir karaliszkais turtai apdovanoja  pavargėlius.</p><p>Vitenas (valgydamas). Gal buti. </p><p>Gineitis. Almonėle, noris szmotelį briedżio keptinės paragauk. </p><p>Almonė. Użganėdįsiu tavo linkėjimą. (Atpjovusi szmotelį  mėsos  valgo).  Puiki  keptinė,  tik  truputį  persuri.</p><p>Gineitis, Mes apsiausti neprietelių, nesudytos mėsos negalime  turėti.</p><p>Almonė (baigdama valgyti mėsą). Gana to valgio, geriaus  pasikalbės‘me.  Ar  tikėjais  manę  czia  regėti?</p><p>Gineitis. Noris nesitikėjau tavo pribuvimo, bet szirdis mano  nujautė,  kad  mylimą  paczią  iszvysiu.</p><p>Almonė.  Kożnoj‘  valandoj‘  mislyjau  apie  tavę.</p><p>Gineitis. Brangioji mano! Dideliai protingai padariai, kad isz namų atsitolinai, nės tie piktadėjai tavę ir vaikus butų użmuszę. Ar sveiki ir nepabugo kelionės mųsų vaikucziai  Pelusas  ir  Damilė?</p><p>Almonė.  Sveiki  kaip  ridikai  ir  grażią  turi  iszżiurą.</p><p>Gineitis. Koliai iszvarys‘me isz Lietuvos vokieczius, reikia  tav  kokioj‘  noris  ramioj‘  vietoj‘  prisiglausti.</p><p>Almonė. Norėjau tav pasakyti, kad kunįgaiksztis Algirdis priżadėjo manę su kudikiais nusiųsti į Vilniaus pilį, kur  karės  laiką  galėsiu  perbuti.</p><p>Gineitis. Garbė dievams! Doras valdimieras rupinas apie pavaldinius, kaip tėvas apie savo vaikus. </p><p>Almonė. Dar valandėlė, o turėsim persiskirti. </p><p>Gineitis.  Taip,  mano  brangioji!  Pirmiaus  esam  lietuviais, kaip mylincziasi pora, dėlto, mylėdami tėvynę daugiaus  kaip  savę,  vyriszkai  pakels‘me  liudną  persiskyrimą.</p><p>Almonė.  Turiu  tvirtą  viltį,  kad  dievai  vėl  suvienys mus.</p><p>Vitenas (baigdamas valgyti). O tai drucziai privalgiau! Pamatysiu, kas bus sotesnis, ar jus saldżiai pasikalbėję,  ar  asz  diktai  pavalgęs?</p><p>Gineitis. Tamstai ant sveikatos valgis, o mums ant laimės saldżios kalbelės. Dabar praszau taurę midaus iszlenkti. </p><p>Vitenas. Protingiau nepasakytų ir lietuviszkas tiesdavėjas  Iszmintis.*)</p><p>Gineitis (nusijůkdamas). Dėlto mano parokavimu praszau  pasinaudoti.  —  Almonėle,  gal  laszelį  midaus  iszgersi?</p><p>Almonė.  Ne,  szirdele,  negersiu.</p><p>Vitenas (pildamas midų į taurę). Kaip matau, tai asz vienas turėsiu vargti. Sveikas, Vitenai! — dėkui vaidelyti!  (Iszgeria).</p><p>Almonė (jůkdamasi). Jůkdaris tas mano vadovas. Kas  jam  rupi,  paczios  ir  vaikų  neturi.</p><p>Vitenas (pripildamas antrą taurę). Matai, mano rutele, żmogaus szirdyje negal buti visotinis tusztumas, — użginta yra vaidelycziams meilė moteriszkės, dėlto dapildįdami tą netekimą, vieni isz mųsų, myl‘ turtus, kiti taurę gero midaus, o retas isz vaidelyczių tikrai pildo savo apżadą ir myl‘ aną. — Pagal tokios nůmonės antrą taurelę iszgersiu dėlto, kad nabagytei  pirmajai  nebutų  ilgu  (iszgeria).</p><p>Voidatas (įeidamas su Mykolu). Nu ką, ar użvalgė te  keleiviai?</p><p>Almonė ir Vitenis (kloniodamiesi Voidatui). Aczių Jųsų  Mylistai,  sotus  esame.</p><p>Vitenas. Asz sotus valgiu, o Gineicziai meilingais żodeliais. </p><p>Voidatas  (nusijůkdamas).  Kas  kam  į  prekę  einasi.</p><p>*) Iszmintis — senovės tiesdavėjas. </p><p>Mykolas  (padůdamas  ranką  Almonei  ir Vitenui).  Ar sveiki  esate ?</p><p>Almonė  ir  Vitenas.  Aczių  tamstai,  dar  pasilaikome.</p><p>Voidatas (padůdamas Almonei laiszką). Tą laiszką praszau atidůti kunįgaikszcziams, pasveikįti anůs ir pasakyti, kad Kauno sargyba yra linkėjamoje sveikatoje, apgaivįta prigulincziu  drąsumu  ir,  kaip  akį  kaktoj‘, sergės pilį.</p><p>Almonė (prijimdama ir slėpdama laiszką).  Kunįgaikszczio  prisakymą  tikrai  iszpildysiu.</p><p>Voidatas. Gineiti, paėmęs żiburį, palydėk pasiuntinius lig galinių pożemio durių ir tvirtai anas użdaręs, negaiszůdams atgal  sugrįżk.</p><p>Gineitis.  Tůjaus,  einu  żiburį  pasijimti.  —  (Iszeina).</p><p>Vitenas. Jųsų Mylista, budami sunumi garbintojo Lietuvos dievų, pavelysite mums prie kelių dievo Gużo valandėlę  pasimelsti.</p><p>Voidatas.  Praszau  melstis.</p><p>Vitenas.  Pasijims‘me  mųsų  apvalkas  ir  lazdas.</p><p>Vitenas su Almone iszėję tůjaus sugrįźta, apsivilkę virszutiniais apdarais, su lazdomis rankose. </p><p>Vitenas ir Almonė (Vitenas użsimovęs kepurę). Galingas kelių dieve Gużai! kurio żinioje yra visi keliai, prijimk mumis į savo apveizdą, saugok nů visų priepůlių ir nuvesk ten, kur użsikėsėjom‘ żengti; mės atlikę kelionę, baltą visztą  tav  paaukaus‘me.</p><p>Voidatas. Apsiginklavus malda, nevodytų midaus taurelę  iszgerti.  Mykolai  pavaiszink  sveczius.</p><p>Vitenas  ir  Almonė.  Aczių  kunįgaikszcziui.</p><p>Mykolas (pildamas taures midaus). Bukite sveiki! (Geria). </p><p>Vitenas ir Almonė (imdami taures). Aczių tamstai. (Iszgeria). </p><p>Gineitis  (įeidamas  su  żiburiu).  Ar  jau  prisirengėt‘?</p><p>Vitenas ir Almonė. Galim‘ eiti. (Kloniodamiesi Voidatui).  Sudiev  Jųsų  Mylistai.</p><p>Voidatas. Keliaukite sveiki — lig laimingo pasimatymo! </p><p>Vitenas ir Almonė (padůdami rankas Mykolui). Pasilikkite sveiki. </p><p>Mykolas. Laimingos kelionės! Mano draugams parneszkite  labas  dienas.</p><p>Vitenas ir Almonė (iszeidami drauge su Gineicziu). Gerai,  gerai.  (Iszeina).</p><p>Mykolas. Sziądien vokieczių tavore matomas yra nepaprastas  sujudimas.</p><p>Voidatas. Tur‘ buti rengias ant mųsų użpulti. — Ar iszdalinai pagal įsakymo kilpinįkams apnůdįtas (użruczytas) vilyczias? </p><p>Mykolas. Penkiems szimtams szaulių daviau po trisdeszimt marinancziu vilycziu, kurių mażiausias įbrėżimas suteiks  smertį  pażeistam  vokiecziui.</p><p>Voidatas. Viena apnůdįta vilyczia pavercziau szirdį visų Lietuvos neprietelių ir į prieszsmertines jų kanczias su pasimėgimu veizėcziau. </p><p>Mykolas. Mųsų szauliai taipjau nemażai vokieczių suvarstys. Liepiau gerai taikyti ir vilyczių dovanai neleisti, o reikia pripażįti, kad isz tarpo kilpinikų yra daug tokių, kurie lekianczias  kregżdes  nuszauja.</p><p>Voidatas. Noris geleżiniai kryżeivių szarvai nevieną szuvį atmusz, vienok taikįdami į veidus ir pilvus, prigulincziai  vokieczius  pavaiszįsime.</p><p>Gelgudas (greitai įeidamas). Vieszpatie, prie iszkastos kryżeivių griovės prisiartino daugybė vokiszkos kariumenės! Vieni isz jų tiesia tiltus, o kiti stumia artyn pilies pastatytus ant volų boksztus ir musztuves. Matomai, kad vokiecziai  sziądien  użpuls  ant  mųsų.</p><p>Voidatas. Drąsiai prijimsime mųsų tėvynės vargįtojus. — Mykolai! iszstatyk ant murų szaulius, o prisiartinus vokiecziams, tůjaus pradėkite leisti szuvius, ryżdamiesi iszszaudyti  żmones,  stumianczius  įtaisus,  griovimui  muro  priliktus.</p><p>Gelgudas. Patėmijau, kad vokiecziai, stumiantiejie įtaisus  użdengti  yra  isz  prieszakio  lentomis.</p><p>Voidatas. Tai szaudykite anůs skersai isz abiejų pusių. — Mes  tůjau  ateisime.</p><p>Mykolas. Iszmanau, Jųsų Mylista, pasistengsiu, ků-daugiaus  vokieczių  isznaikįti.  (Iszeina).</p><p>Gineitis (įeidamas).  Kunįgaikszti,  nelaimė,  nelaimė!</p><p>Voidatas. Sakyk, kas atsitiko? ar kryżeiviai pasiuntinius  sugavo?</p><p>Gineitis. Ne, kunįgaikszti — pasiuntiniai su lietuviszkais kareiviais savo keliu laimingai nujojo, bet grįżdamas atgal iszgirdau didelį kliokimą vandens ir ką tik suspėjau prie durių  pribėgti,  kaip  visas  pożemis  vandeniu  użtvino.</p><p>Gelgudas. A, nelaimė paskutinis budas susiżinojimo prażuvo. </p><p>Voidatas. Tur buti vokiecziai, kasdami grioves, murą pramuszė ir į pożemį vandenį praleido. Bet nėra ko rupįtis: negalėdami iszeiti isz pilies ir susiżinoti su lietuviais, narsiau muszime prieszus, kaip bjaurius żalczins, prie kojų slenkanczius. — Dvideszimts szeszi metai praėjo nů to laiko, kada szaunus Margeris, negalėdamas apginti kryżeivių użdegtų Pilėnų, drauge su esancziais ten lietuviais velijo atimti sav gyvybę ir tvirtynės liepsnose sudegįti mirsztanczių kunus, nekaipo pasidůti į gėdingą verguvę. Dar neisznyko mųsų szirdyse garbingoji Pilėnų apgynėjų dvasia, dėlto, neįstengdami apginti pilį, mokėsime vyriszkai numirti, o Kauno liepsnos bus malkyne mųsų szermenų. (Isztraukdamas kalaviją isz maksztų). Paskui manęs! ant murų! Smertis Lietuvos nevidonams! </p><p>Gelgudas ir Gineitis (drauge su Voidatu apnůgįdami kalavijus).  Smertis!  prażuva!</p><p>Visi  su  iszkeltais  kalavijais  greitai  iszeina.  Uźdanga  nusileidźia</p></div></div>
            <div type="group">
                  <head>Apsireiszkimas II. </head><p>Ties Kaunu, szventame alke (gojuje) gelmej‘ regyklės matomas kryźeivių tavoras — paszėtrės ir kareiviai. Prieszakyje puiki paszėtrė didelio mistro, su įsmeigtu ant virszaus zokonopaparcziu. Isz abiejų szonų paszėtrės prikergtos uźdangos důda matyti vidų, o prieszais skůmė ir penkios kresės. </p>
               <div type="chapter">
               <head>REGYKLĖ  1.</head><p>Kryźeivių didis Mistras, Marszalas Szindenkopfas ir Robertas. </p><p>Mistras (sėdėdamas prie skůmės su Marszalu). Noris Markvardo dirbtuvės (maszinos) isz dviejų szonų apgriovė aplinkinį tvirtynės murą, vienok padarytos spragos mażai naudos  atneszė,  nės  pagonai  ginasi  su  padukusiu  narsumu.</p><p>Marszalas. Veltus jų narsumas! Mųsų galybei neįstengs ilgai prieszįtis. Įtaisytos isz lentų użdangos labai naudingomis pasirodė, nės be tų įtaisų darbaujancziůsi prie dirbtuvių żmonis lietuviai butų iszszaudę. Vyriszkingoji mųsų kariumenė, gaivindama smarkią neapkantą prie nedorų pagonų,  per  dienas  ir  naktis  nepailstancziai  darbůjasi.</p><p>Mistras. Su taip narsia kariumene iszgriaus‘me pagonų lizdą, bet dideliai manę neramina skraidżiojanti lietuviszkoji kariumenė, kuri gal iszsimanyti vėl ant mųsų użpulti, dėlto neatbutinai  reikia  kůgreicziaus  tvirtynę  pajimti.</p><p>Marszalas. Pagonų smarkumas ir visas burys melagingų Lietuvos dievų neiszverż isz mųsų rankų Kauno, nės kaip saulės szviesybė isznaikina nakties tamsybes, taip kryżiaus żenklas nutramdys pagonų galybę. Pagal įsakymo jųsų ekselencijos, norėdami dasigauti į vidų tvirtynės, użpylė  me żeme grabę ir padėczkus pastatėme, bet lietuviai, supratę mųsų użsikėsėjimą, nuverstais nů murų rąstais mųsų pastrunijimą  į  smulkmenas  sutrupino.</p><p>Mistras. Apie eimesnį Kauno użvaldymą prigul padaryti sumanią, todėl praszau pakviesti prie manęs vyresniůsius kariumenės ir pacziam marszalui drauge ateiti, o karės vedimą  laike  vyresniųjų  atsitolinimo  didżiam  szpitolnįkui</p><p>Ortulfui perleisti.</p><p>Marszalas (keldamasi). Parokavimą didżio mistro tikrai iszpildysiu. (Pasikloniojęs iszeina). </p><p>Mistras (linktelėjimu galvos atsakęs ant marszalo paklono, pakilęs iszeina isz paszėtrės ir vaikszcziodamas kalba). Galybė, kurią turiu ir neapskaitomi turtai, kurůs valdau, neużganėdina mano szirdies. — Viskas linksta priesz mano norą, vieszpatauju, o drauge esu vergu prijimto apżado! — Isztiesų, kad visos svieto gėrybės negal użstoti tos meilės, kuri mums użginta; bet priesz nenuveikiamą prigimimo galybę silpni yra żmonių įstatai. — Prilikimas norėjo, kad nutėmycziau tą prajovingą lietuviszką bajoraitę Zulelę, kurią visa duszios pajiega numylėjęs, nei vesti ją uż paczią, nei gyventi be jos negaliu. Liepiau tą mergaitę pagriebti ir stovinczioj‘ ant Nemuno laivėj‘ laikyti, nugabensiu grażią Zulelę į Vokietiją prie mano giminaitės Millerienės, padabįsiu mergelę auksu ir tos prajovingos esybės meile busiu laimingas. (Priėjęs artyn  tavoro).  Robertai  eik  szian.</p><p>Robertas (prisiartindamas). Klausau paliepimo jųsų ekselencijos. </p><p>Mistras (atsitolinęs nů tavoro pusbalsiai). Mano Robertai, vakare, visiems nusiraminus, parėdyk į ritieriszkus apvalkus  żinomą  tav  mergaitę  ir  aną  czia  atvesk.</p><p>Robertas.  Įsakymą  jųsų  ekselencijos  iszpildysiu.</p><p>Mistras.  Dabar  gali  atsitolįti.</p><p>Robertas pasikloniojęs iszeina. </p><p>Mistras. Szį vakarą regėsiu brangią Zulelę, iszpażįsiu jai mano meilę. — Rodosi kad galiu tikėti Robertui, kurs budamas mażu vaikinu paliko pajimtas į verguvę, apkriksztytas, użaugįtas ir savo lietuviszką paėjimą seniai użmirszęs, o dabar yra drąsum kryżeiviu, mano mylimu tarnu ir prieteliumi. (Żiurėdamas į szalį tavoro). Jau ateina kariumėniszki vyresnie jie, dėlto, palikus meilingą mąstijimą, reikia użsijimti tůmi  įkirėjusiu  —  iszgriovimo  lietuviszkos  pilies  veikalu.</p></div>
               <div type="chapter">
                  <head>REGYKLĖ 2. </head><p>Didis Mistras, Marszalas Szindenkopfas, Komandoras Baldersheimas, grapai Virnebergas ir Spanheimas, paskui vaidelytis Vitenas, Robertas ir du kareiviai. </p><p>Marszalas, Komandoras, Virnebergas ir Spanheimas. (prisiartindami). </p><p>Didelį mistrą szirdingai sveikiname. </p><p>Mistras (padůdamas ranką atėjusiems). Dėkavoju uż malonų pasveikinimą ir dżiaugiůs regėjimu garbingųjų ritierių. — Noriu pasisznekėti su jumis, gůdojami ritieriai, apie veikalus greitesnio użvaldymo apgultos pilies — praszau sėstis. (Visiems atsisėdus) Pirmiaus praszau didelio komandoro apsakyti apie mųsų pasivykimą veikale apgulimo, idant geriaus  galėtumėm  apdumoti  tolymesnį  darbavimą.</p><p>Komandoras. Atsitikusius veikalus tikrai apsakysiu: didele Markvardo musztuve sugriovėme stovintį prie upės Nėrio boksztą, isz kurio prieszai kilpinių szuviais ir akmenimis musiszkiams labai vodijo, bet kada mųsų kariumenė skubinosi użvaldyti nugriautą sieną, o pagonai iszpůlę per vartus tvirtynės stengėsi tą użsikėsėjimą sugaiszįti, tada sujudintas musztuvėmis muras iszvirto ir apie keturis szimtus ritierių prislogino. </p><p>Mistras. Ta szirdį plėszanti nelaimė visą kariumėnę żelavą  dengia.</p><p>Virnebergas. Isztiesų, kad baisi ta nelaimė dideliai skaudżiai  mumis  pażeidė.</p><p>Marszalas.  Draugų  smertį  atkersztausime  pagonams.</p><p>Komandoras. Toliaus kalbu. — Padaryta mure didele spraga drąsi mųsų kariumenė, żengdama per kruvas numirusių ir pażeistų, atspyrė pagonus į vidų tvirtynės, o tůmi darbu pirmą aplinkinį murą użvaldė. — Prie tokio tai pasivykimo neapsiėjo be nelaimių, nės użdegtoje didelėje trioboje daugumas musiszkių prażuvo, o apart to użmuszti buvo vaitas Mokrunskis  Zenonas  ir  du  ritieriai  isz  Elblongo.</p><p>Mistras. Datyrę daug skaudulingų iszkadų, nepaliksime czielybėje pagonų tvirtynės, o netekimas drąsos neużgėdįs  mųsų.</p><p>Spanheimas. Man rodosi, kad lietuviai mato netmainingą smertį ir dėl tos gi smerties taip narsiai muszasi, bet ta smerties  kova  negal  ilgai  tverti.</p><p>Virnebergas. Żinoma, kad pagonai neiszsilaikys tvirtynėje,  kurios  murai  taip  baisiai  yra  apgriauti.</p><p>Mistras.  Praszau  didelio  komandoro  toliaus  kalbėti.</p><p>Komandoras. Deszimtoje dienoje Karvelio priėjom‘ prie vidurinės tvirtynės, bet pasirodė, kad vietoj‘ sugriauto aplinkinio muro lietuviai apsiginklino szancziais, apkasimais ir użtvaromis, kuriůs nepigu yra użvaldyti, nės padukusis pagonų narsumas mųsų tulus użpůlius atspyrė. Ant galo Verbų nedėlioje padarėme ir isz trijų szalių abelną użpůlį, o noris prie to veikalo daugybė musiszkių prażuvo, bet pagonai lig  szioliai  neįveikti  atliko.</p><p>Marszalas. Pabaigus komandorui kalbėti, laikau uż mano prigulėjimą garbingam susirinkimui praneszti, kad dvideszimt asztůnias dienas tverianti kova dideliai įkirėjo kariumėnei, kuri pradeda rodyti nerimastį ir netekimą noro prie tolesnio darbavimo. — Dėlto perėjau eiles kariumenės, įkvėpdamas drąsos ir isztvermės dvasią, o taipgi żadėdamas greitą pabaigą karės ir iszdalinimą tarp kariumenės turtų, kuriůs Kaune atrasime. </p><p>Komandaras. Asz mislyju, kad nedaug rasime Kaune gėrybės,  o  gal  ir  tą  paczią  ugnis  praris.</p><p>Mistras. Noris nepasinaudosime turtais, bet isznaikindami  svarbų  pagonų  lizdą,  użpelnysime  sav  garbę.</p><p>Spanheimas.  Garbė  brangesnė  uż  turtus!</p><p>Mistras. Dabar prigul mums apsznekėti tolesnį veikimą, priskubinantį użvaldymą pilies; prie to-gi verczia mus netoli stovinczioji lietuviszkoji kariumenė. — Pagal mano iszmanymo dieną ir naktį reikia griauti tvirtynės murą, użpilti atliekanczias  groves,  pristumti  prie  sienos  dirbtuves  ir  iszstatyti lygią sienos augszcziui boksztą, isz kurio versti į tvirtynę baczkas deganczios smalos, mesti maszinomis į vidų ugnį ir tůmi użdegti medinius stogus tvirtynės triobų, o kada gaisras viską apims, tada smertis pagonams! Gůdojami ritieriai, praszau  kożno  savo  nůmonę  iszreikszti.</p><p>Marszalas,. Didżio mistro użmanymą skaitau uż gerą ir  naudingą.</p><p>Komandoras. Prie didżio mistro nůmonės visiszkai linkstu. </p><p>Virnebergas.  Su  mistro  nůmene  sutariu.</p><p>Spanheimas. Ir asz tai nůmonei pritariu, nės tų padukusių  szirszių  be  ugnies  neiszrukysime  isz  pilies.</p><p>Mistras. Kad mano użmanymą pripażįstate naudingu, tai  pritaikiai  anam  vesim‘  karę.</p><p>Visi. Didżio mistro įsakymus noringai pildysime. Smertis  ir  isznaikinimas  pagonams!</p><p>Robertas (prieidamas artyn). Lietuvos kunįgaikszczio  pasiuntinys  prie  jųsų  ekselencijos  pribuvo.</p><p>Mistras.  Pasiuntinį  czia  atveskite.</p><p>Robertas.  Tůjaus.  —  (Iszeina).</p><p>Mistras.  Ko  ten  geidżia  nů  mųsų  tas  pagonų  vadovas?</p><p>Marszalas. Gal praszo, kad nustotumėm’ griauti Kauną. </p><p>Mistras. Veltus butų jo praszymas. Kaunas priliktas iszgriovimui,  o  akmens  ant  akmenio  nepaliksime.</p><p>Spanheimas. Ta nedora pilis gaiszin‘ mums įżengimą į  Lietuvos  szirdį  ir  dėlto  tur buti  su  żeme  sulygįta.</p><p>Du kareiviai su apnůgįtais kalavijais drauge su Robertu įveda Viteną, bajoriszkai parėdįtą. </p><p>Vitenas (kloniodamasi mistrui). Nů szviesiausio kunįgaikszczio Keistuczio prie didżio Mistro laiszkas (padůda  mistrui  laiszką).</p><p>Mistras (prijimdamas laiszką). Praszau palaukti atraszo.  Robertai,  nuvesk  pasiuntinį  į  savo  paszėtrę.</p><p>Robertas  (prie  Viteno).  Praszau  paskui  manęs  eiti.</p><p>Vitenas pasikloniojęs drauge su Robertu ir kareiviais iszeina. </p><p>Mistras (skleisdamas laiszką). Paveizėsim‘, ko geidžia  nů  mųsų  lietuviszkoji  meszka? — (Skaito).</p><p>„ Didis Mistrai! Turėdamas svarbų reikalą veidingo „ pasikalbėjimo su Jųsų Mylista, mandagiai praszau pri„ buti į paskyrtą vietą tarpe lietuviszko ir vokiszko ta„ vorų, o taipgi isz Kauno pajimti su savimi bajorus Gi„ neitį, Gelgudą ir Mykolą Russą, kurie į tvirtynę galės „ pagrįżti. — Laiką pasimatymo ir skaitlių prigulinczių „ isz abiejų pusių użstatytinių praszau nuspręsti. Pasi„ lieku su tikru gůdojimu. Kunįgaiksztis Keistutis“. </p><p>Pasakykit, garbingi ritieriai, ar priguli man użganėdįti linkėjimus Keistuczio, o taipgi ar galiu użsitikėti to seno vilko  żodżiui  ir  nebijoti  apvylimo?</p><p>Marszalas. Asz misliju, kad, matydamas mųsų pasivykimus, Keistutis geidżia padaryti sądorą, suprantamai mums naudingą, dėlto velijimui to pagono neverta prieszintis, o prie użlaikymo prigulinczio atsargumo nėra ko bijotis, nės Keistutis visados tikrai użlaiko savo priżadus.</p><p>Komandoras. Pagal nůmones marszalo nematau reikalo  prieszintis  Keistuczio  linkėjimui.</p><p>Spanheimas.  Keistuczio  velijimui  prigul  pritarti.</p><p>Virnebergas. Pagal manęs ant tuszczių pasikalbėjimų neverta gaiszįti laiką. Geriaus sudegįti Kauną ir ano sargybą  iszkirsti,  o  paskui  su  ginklu  rankose  pasveikįti  Keistutį.</p><p>Mistras. Noris dideliai gůdoju nůmonę grapo Virne bergo, vienok pritaikiai iszmanymui mųsų trijų draugų laikau  uż  reikalingą  Keistuczio  linkėjimui  nepriesztarauti.</p><p>Virnebergas. Testojasi pagal jųsų noro, didis Mistrai, bet  isz  to  pasikalbėjimo  mażai  bus  pelno.</p><p>Robertas (prieidamas). Jųsų ekselencija, tas senas lietuvis skundżias, kad jam iszdżiuvo gerklė kaip szakalys ir praszo  porą  taurių  vyno.</p><p>Mistras (nusijůkdamas). Pavaiszinęs tą seną girtůklį,  atvesk  czia  dėl  įdavimo  jam  laiszko,  o  dabar  padůk  raszalus ir laiszką pergamino. — (Robertas isznesza isz paszėtrės raszalus, pergaminą ir, padėjęs anůs ant skůmės, iszeina. Mistras  raszo,  o  po  valandos  skaito  paraszytą  laiszką).</p><p>,, Gůdojamas Kunįgaikszti! linkėjimui Jųsų Mylistos pri„ tariu ir po iszdavimo isz abiejų pusių dvylikos paki„ lesnių użstatytinių, į paskirtą vietą poryt pribusiu, „ drauge su minėtais trimis bajorais, kurie tik mano aki„ veizdoj‘ galės su jumis kalbėti. — Pasilieku su tikru „ gůdojimu.  Didis  Mistras“.</p><p>Virnebergas. Per daug mandagiai raszote prie to smarkaus  pagono.</p><p>Mistras. Nemandagumas żemintų mųsų vertybę. Dabar praszysiu marszalo iszrinkti isz pażįmesnių vyrų szeszis użstatynius, kuriůs, po iszdavimo mums lietuviszkų użstatytinių,  reiks  nusiųsti  į  lietuvių  tavorą.</p><p>Marszalas.  Mistro  įsakymą  iszpildysiu.</p><p>Robertas  (įėjęs  su  Vitenu).  Pasiuntinys  atėjo.</p><p>Vitenas (kloniodamasi). Dėkavoju Jųsų Mylistai uż vaiszes. </p><p>Mistras. Ant sveikatos. — (Padůdamas Vitenui laiszką).  Kunįgaikszcziui  Keistucziui  atidůsite  tą  laiszką.</p><p>Vitenas (prijimdamas laiszką). Iszpildysiu velyjimą Jųsų Mylistos ir visiems lietuviams pasakysiu, kad vokiszkam tavore  geras  vynas  ir  patogios  taurės. — (Visi  nusijůkia).</p><p>Spanheimas. O drauge pasakyk, tamsta, savo tautie cziams, kad lankanezius mųsų tavorą mes vaisziname raudonu  vynu,  kurį  isz  gyslų  nepraszytų  sveczių  praleidżiame.</p><p>Vitenas. To ir sakyti nereikia: lietuviai żino, kad voviecziai  yra  gerais  kraujaleidżiais.</p><p>Mistras. Robertai, įsakyk dviem kareiviams pervesti pasiuntinį  per  mųsų  sargybas.</p><p>Robertas.  Klausau  jųsų  ekselencijos.</p><p>Vitenas  (kloniodamsi).  Sudiev  Jųsų  Mylistoms.</p><p>Mistras (linktelėjęs galva). Keliaukite. (Vitenas su  Robertu  iszeina).</p><p>Spanheimas. Tasai senas sziksnosparnis per daug drąsus. </p><p>Virnebergas.  Verta  butų  jį  pamokįti  mandagumo.</p><p>Marszalas. Teeina czielybėj‘: pasiuntinys turi buti gůdojamas. — Atlikus  reikalus,  prigul  prie  kariumenės  grįżti.</p><p>Mistras. Galite eiti, garbingi ritieriai, kożnas prie savo użsiėmimo, o griaunanczios murus dirbtuvės tedirba be paliovimo. — (Visi pakilę padavimu rankų atsisveikina su Mistru). Lig meilingo pasimatymo! Praszau grapo Spanheimo valandėlę  pasilikti.</p><p>Spanheimas linktelėjimu galvos iszreiszkia savo pritarimą, o Marszalas, Komandoras ir Virnebergas atsitolina. </p></div>
               <div type="chapter">
                  <head>REGYKLĖ  3.</head><p>Mistras, Spanheimas, Robertas, kareiviai ir lietuviai vergai. </p><p>Mistras. Prieteliau mano! tav vienam galiu atverti szirdį, kuri kaip pripiltas sklidinai indas netalpina varginanczių  jausmų.</p><p>Spanheimas. Żinau, kad tą grażią lietuvę dideliai myli, dėl ko-gi ta meilė vargina tavę? — Esi dailus ir galingas vyras,  o  mergaitė  ne  akmů,  noringai  mylės.</p><p>Mistras. Mano galybė suspausta yra tůmi apżadu, kurs użdraudė man mylimą moteriszkę paczia pavadįti, o apart to, naikįdamas Lietuvą ugnia ir kalaviju, esu vargįtoju Zulelės tėvynės ir jos brolių żudytoju. Dėlto abejoju, ar mylinti savo gimtinę mergaitė pritars manę mylėti?</p><p>Spanheimas.  Apie  tą  neverta  rupintis:	aplinkstosi meilingumais moteriszkę, parėdysi ją szilkais, auksu ir deimantais, o neiszgimusi Jievos duktė, troksztanti valdżios ir turtų,  użmirsz  apie  savo  tėvynę  ir  karsztai  numylės  tavę.</p><p>Mistras (spausdamas ranką Spanheimo). Teiszsipildo tavo żodżiai, doras prieteliau, nės be Zulelės nėra dėl manęs gyvybės. </p><p>Spanheimas. Budamas tavo prieteliumi, negaliu użtylėti,  kad  per  daug  brangini  moteriszkės  meilę;  tur  buti  dar pirmą kartą myli ir neżinai, kad neverta yra atidůti szirdį atmainingai moteriszkei, nės kaip ant apsiniaukusio dangaus sunku netėmyti żvaigżdę, taip nelengva rasti ant svieto statkauną  moteriszkę.</p><p>Mistras. Gal buti tavo teisybe, bet senoliai kalbėjo, kad meilė yra akla, o asz dar pritarsiu — „ir kurczia“. </p><p>Spanheimas. Noris dangstais aklybe ir kurtumu, vienok tą suprasti, kad mylimoji mergaitė yra tavo verge, o todėl  mylėti  savę  gali  aną  priversti.</p><p>Mistras. Klysti prieteliau! Tur buti użmirszai, kad meilė yra liůsa isz dangaus atėjune ir dėl to nei jokiu budu negal buti nuvergta, nės, kaip użdengta tamsiais debesiais saulė neszvieczia ir neszildo, taip priverstinoji meilė laimės neatnesza. </p><p>Spanheimas. Kada ant visų mano patėmijimų turi atsakymą, tai iszpůla man linkėti datyrimo laimingos meilės ir įgijimo tikrai vyriszko pritaisymo, tai yra mylėjimo be użsimirszimo; nės reikia żinoti, kad moteriszkė, puikaudama veikiai nykstanczia grażybe, laiko savę uż karalienę, o mylinczius vyrus skaito pavaldiniais, kuriůs galima yra apvilti. — Taip, mano prieteliau, vyras stato mylimą moteriszkę dangaus augsztybėse, o toji żemės duktė tankiai veidu į purvyną nugrimsta. </p><p>Mistras. Żodżiai, kuriůs tariai, użtemdino mano szirdį, dėlto  paliausime  apie  tą  kalbėti. — Prilikimas  nuspręs  dalį.</p><p>Spanheimas. Tą linkėjimą noringai iszpildysiu. </p><p>Robertas (prisiartindamas). Daneszu jųsų ekselencijai,  kad  kareiviai  paėmė  į  verguvę  penkis  lietuvius.</p><p>Mistras.  Sujimtus  czia  tegul  atveda.</p><p>Robertas.  Tůjaus.  (Iszeina).</p><p>Spanheimas. Pamatysime, kas ten per vergai, o taipgi, ar  verta  aniems  gyvastį  palikti.</p><p>Robertas su keturiais kareiviais įveda pririsztus prie karties penkis  lietuvius,  isz  kurių yra  du  jauni  vyrai,  vienas  senis,  viena sena  moteriszkė  ir  viena-gi  verkianczioji  jauna  mergaitė.</p><p>Spanheimas (prieidamas artyn vergų). A! nedori paukszcziai,  pakliuvote  į  żabangus.</p><p>Mistras (prie kareivių). Atriszkite nů karties tůdu jaunus szungalvius. — (Paleidus jaunu lietuviu — prie anų). Tur buti żvalgai esate ir atėjote mųsų tavorą iszteirauti ? </p><p>Pirmas jaunas vergas. Neesame żvalgai, bet gyventojai  netoli  buvusio  kaimo,  kurį  jusiszkiai  sudegino.</p><p>Spanheimas. Dar czia su jais ilgai kalbėti — pakarti kaip szunis ant tų paczių medżių, kuriems dieviszką garbę atidůda. </p><p>Antras jaunas vergas. Nebjauriodami szventų medżių geriaus sudegįkite mumis — mųs dvasia gyvens ant laimingo kalno Anapieliaus, o pelenus po gimtinius laukus iszneszios vėjai. </p><p>Mistras. Taip greitai nenusiųsime jus prie velniszkų dievaiczių, dar ilgai turėsite kasti grioves ir szanczius, kuriůs mes jųsų brolių kunais użtiesime. — (Prie kareivių). Tůdu pagonu  pristatyti  prie  darbo.</p><p>Pirmas jaunas vergas. Gerai! żinom, kad szventoje kovoje uż mųsų dievus ir tėvynę nevienas lietuvis padės galvą savo, bet nemażai ir vokiszkų lavonų lietuviszki szunys sudraskys. </p><p>Mistras (prie kareivių). Veskite anůs ir, padavę sargybai, czia sugrįżkite. </p><p>Spanheimas (prie kareivių). O tam drąsocziui szimtą  vezdų  atskaitykite.</p><p>Vienas  isz  kareivių.  Įsakymą  Jųsų  Mylistos  iszpildysime.</p><p>Du kareiviai iszveda jaunus vergus. </p><p>Mistras (prie seno vergo prisiartinęs). Kam tą seną grybą  czia  atvedėte?  —  reikėjo  į  upę  įmurdyti.</p><p>Kareivis.  Sugavome  jį  netoli  mųsų  tavoro.</p><p>Mistras.  Tu,  żalty,  ko  czia  valkiojiesi?</p><p>Senas  vergas  (kloniodamasi).  Asz  nieko  nekaltas, Jųsų Mylista, vokiecziai viską nu manęs iszgrobstė, dėlto kęsdamas  badą  iszėjau  żirginių  pasirinkti  maistui.</p><p>	Du  kareiviai  iszvedusiejie  vergus  sugrįżta.</p><p>Mistras (prie kareivių). Tą seną meszką prirakįti prie  girnų,  o  kad  tingės  malti,  tai  kailį  iszdyżti.</p><p>Senas vergas. Kad tik manęs nemusztų — asz kiek galėdamas  malsiu.</p><p>Kareivis  atriszęs  seną  vergą  iszveda.</p><p>Spanheimas (prisiartinęs prie jaunos vergės, cziulpdamas  pirsztus,  ant  szalies).  Daili  katytė.</p><p>Mistras (rodydamas į seną vergę prie kareivių). O tą  seną  raganą  kam  czia  atvedėt‘?</p><p>Kareivis. Jųsų ekselencija nei jokiu budu negalėjome tos senos skrebės atplėszti na mergaitės ir dėlto drauge atvedėme. </p><p>Sena vergė (skaudulingai). Susimylėkite, Jųsų Mylista, ir  nů  vienaitės  dukrelės  neskirkite  manęs.</p><p>Mistras. Tavo duktė bus apkriksztyta, gaus tėvą ir geresnę  uż  tavę  motiną.</p><p>Jaunoji vergė (verkdama). Vieszpatie, buk malonus,  neskirk  manęs  nů  matuszės,  kurią  dideliai  myliu.</p><p>Spanheimas. Nusiramink, gegużėle, nusiramink, bus tav gerai. (Prie Mistro). Praszau jųsų ekselencijos dovanoti  man  tą  vergę.</p><p>Mistras. Pagal linkėjimo jųsų, grapai Spanheimai, tą jauną  pagonę  į  amżiną  verguvę  jums  pavedu.</p><p>Spanheimas. Uż tą malonę jųsų ekselencijos esu dėkingas. </p><p>Abidvi vergės (klykdamos). Susimylėk, susimylėk vieszpatie!  neskirk  mudviejų,  nės  isz  gailesczio  numirsime.</p><p>Mistras. Nedvėsite — (prie  kareivių).  Paleisti  ryszius!</p><p>Vergės  (verkdamos).  Susimylėkite!  susimylekite!</p><p>Mistras [prie kareivių). Tą senę atidůti į tarnavimą landsknechtams,  o  jauną  į  grapo  Spanheimo  paszėtrę  nuvesti.</p><p>Vergės  (paleistos  isz  raiszczių  metasi  viena  kitai  į prieglobstį szaukdamos). Dukrele mano! — Motinėle brangioji! — Dievai  susimylėkite — gelbėkite  mumis!</p><p>Mistras. Neateis dievai jumis gelbėti — (prie kareivių). Perskirti  anas.</p><p>Trys kareiviai paszokę skiria motiną nu dukters. </p><p>Vergės (klykdamos). Susimylėkite! susimylėkite, jeigu  esate  żmonėmis!</p><p>Kareiviai, atplėszę verges vieną nů kitos, du laiko motiną, o vienas su Spanheimu dukterį; vergės klykdamos stengiasi isztrukti. </p><p>Mistras  (prie  kareivių).  Veskit  tą  seną  raganą.</p><p>Senoji vergė (stumiama kareivių). Piktadėjai! atplėszėte kudikį nů szirdies motinos, kad jums Aklytis*) dvasias  iszplesztų.</p><p>Kareiviai iszvelka klykianczią motiną. </p><p>Jaunoji vergė. Żmogżudżiai! savo krutinėse turite akmenį, o ne szirdį, dėlto ir patys pavirskite į akmenis, o akys jųsų  tegul  neregi  żaizdro  dangaus  ir  grażios  żemės.</p><p>Spanheimas (prie vergės). Nesiblaszkyk, balandėle, paprasi. — Kaip tavo vardas? </p><p>Jaunoji vergė. Verge esu — vardo mano niekados tu nežinosi. </p><p>Mistras (prie kareivio ir Roberto). Veskite aną į grapo  paszėtrę.</p><p>Spanheimas. Atidůkite mergaitę mano tarnams, asz pats  tůjaus  ateisiu.</p><p>Kareivis ir Robertas iszveda klykianczią vergę. </p><p>Mistras. Per daug nożmi pagonė — neżinau, ar pasidżiaugsi  isz  anos.</p><p>Spanheimas (spausdamas Mistro ranką). Uż pavedimą man tos grażios vergės dėkavoju tav, mylimas prieteliau! — Asz aną tůjaus prijaukįsiu, o po kelių dienų nenorės nů manęs  atsitraukti. (Jůkiasi).</p><p>Valandomis isz tolo girdźiami muszimas maszinų į griaunamus pilies murus ir klegėsis daugybės żmonių. </p><p>Mistras  (klausydamasi).  Musiszkiai  vėl  pradėjo</p><p>*) Aklytis,  vodijanti  žmonėms  pikta dvasia.</p><p>griauti pilies murus. Uż trijų dienų szventos Velykos, — tikiůs, kad ant Kauno griovėsių apvaikszcziosime Vieszpaczio prisikėlimą. </p><p>Spanheimas. O paskui su gausingomis nuplėszomis ir daugybe  vergų  į  mielą  Vokietiją  sugrįżsime.</p><p>Mistras.  Eisiu  apżvelgti  kariumenės  darbavimą.</p><p>Spanheimas. Eisim‘ drauge, tik użbėgsiu į paszėtrę paveizėti,  ką  ten  veikia  mano  jaunoji  vergė.</p><p>Mistras. Użėjęs prie savo vergės, neużsiveizėk ilgai į jos  akeles  ir  veikiai prie  manęs  sugrįżk.</p><p>Spanheimas. Nebijok, nepakėrės manęs motėriszkės grażybė, o noris, teisybę kalbant, mėgstu tas katytes, bet nei vienai mano szirdies į verguvę neatidůsiu. </p><p>Mistras (nusijůkdamas). Laimingas pobudis. (Abudu iszeina). </p>
               </div><div type="chapter">
                  <head>REGYKLĖ  4.</head><p>Mistras, Robertas, grapas Spanheimas ir Kareiviai. Vakaras, pradeda laipsningai temti, tavore viskas nutyla ir nakties ugnelės pasirodo. </p><p>Robertas (įėjęs, apsidairęs ir į paszėtrę pażiurėjęs). Tų dviejų vanagų jau nėra. Mistras żmoniszkesnis: reikalauja meilės, o nelabas Spanheimas, iszpraszęs sav tą jauną vergę, be użsidumojimo nuskriaus aną! — Degįti triobas, grobstyti turtus, żudyti beszarvius żmonis ir niekįti nekaltybę moteriszkių — tai pamatai vokieczių krikszczionystės. Jau temsta — reikia żvakes użdegti. </p><p>Iszėjęs, įnesza dvi uźdegtas żvakes ir pastato anas ant skůmės Mistro paszėtrėje. </p><p>Dvideszimts metų praėjo nů to laiko, kada manę kudikį kryżeiviai paėmė į verguvę ir vardu Roberto pakriksztijo, bet neużmirszau brangios Lietuvos, grażių jos upių, pievų, debesius siekianczių girių ir stovinczių antkrantyje Dubysos mano tėvo namų. — Aiszkiai atmenu aną baisią valandą, kurioj‘  nożmus  kryżeivis,  pagriebęs  manę  uż  sprando,  kaip  pakalų kůdelį użmetė ant arklio ir, netėmydamas klykimo motinos, żaibu nulėkė. — Taipgi galutinai atmenu, kad tėvelį mano vadino Vismancziu, o manę Jaunucziu — tai viskas, ką kudikystės atminimas atnesza. — Lietuviszkas kraujas teka mano gyslose ir lietuvės krutis żindė manę, dėlto prie savo brolių ilgstu ir, tarp klastingų vokieczių netverdamas, szią naktį prie savųjų nusidangįsiu. — Siuncziamas Mistro tankiai lankiau sergiamą laivėje grażią Zulelę, numylėjau ją visa mano duszios galybe, o rodosi kad ir jos szirdelė yra dėl manęs neatszalusi. — Nabagytė mergelė praszo, kad iszgelbėcziau ją isz vokieczių rankų; priżadėjau tą padaryti ir isztesėsiu tůs priżadus, o noris neiszpasakytai myliu prajovingą Zulelę, bet meilę mano iszpażįsiu jai po iszliůsavimo isz verguvės, nės kaip oras ir szviesa yra liůsais, taip ir meilė turi buti nepriverstina. — Mistras įsakė man parėdytą ritieriszkai Zulelę prie jojo atvesti, bet tą pavelijimą ne suvisu tikrai iszpildysiu; kryżeiviszkai parėdęs mergelę, użsodįsiu ant puikaus jo ekselencijos arklio, o patsai paėmęs antrą gerą arklį, drauge su mylimą Zulele į lietuvių tavorą vėjais nulėksiu; telaukia mistras żiemą Sekminių. — (Kloniodomasi). Sudiev  jųsų  ekselencijai,  velnią  suėsite,  o  ne  Zulelę  regėsite.</p><p>Iszeina; po valandėlės Mistras (įėjęs ir į paszėtrę pażvelgęs). Żvakės użdegtos, o Roberto nėra. Robertai, Robertai! — Tur buti prie Zulelės nuėjo. Kaip żolės ugiui reikalinga szviesa ir sziluma, taip żmogaus szirdies gyvybei neatbutina yra tikroji meilė, bet szita dabinanti żemę kvietka dideliai yra reta ir paveidżiai klystżvakei tankiai mus apvilianczia. Meilė prie grażios lietuvės apsvaigino manę, gyventi be jos negaliu, o jeigu Zulelė nenorės manęs mylėti, tai neatleidęs jos nugabensiu į Vokietiją ir apsieisiu su ana taip, kaip pritinka valdonui elgtis. (Valandėlę palukėjęs). Kas tai yra, kad ligiszioliai Robertas nepargrįżta? — Dideliai nerymstu ir prajutis kas żin kokios nelaimės vargina manę (priėjęs artyn tavoro). Sargyba! sargyba! </p><p>Isz tavoro atbėga du kareiviai. </p><p>Kareiviai.  Esame,  jųsų  ekselencija.</p><p>Mistras.  Ar  nematėte  Roberto?</p><p>Kareiviai.  Nematėme,  jųsų  ekselencija.</p><p>Mistras. Nubėgkite į stovinczias Nemune laives ir surastam ten Robertui įsakykite, kad kůgreicziaus prie manęs ateitų. </p><p>Kareiviai.  Tůjaus,  jųsų  ekselencija  (greitai  iszeina).</p><p>Mistras. Kaip sunku yra laukti tos valandos, kurioji żmogaus dalį iszreiszkia. — Ne! Robertas negali manęs apvilti. </p><p>Spanheimas (įeidamas). Iszgirdęs szaukimą sargybos,  skubinůsi  dasiżinoti,  kas  atsitiko?</p><p>Mistras. Nieko neatsitiko, bet labai nerymstu dėlei użtrukimo  Roberto,  kurs  nusiųstas  prie  Zulelės  negrįżta.</p><p>Spanheimas. Robertas, ant kurio per daug użsitikėjai, budamas lietuviszko paėjimo lengvai gali tavę apvilti ir drauge  su  verge  prie  pagonų  pabėgti.</p><p>Mistras. Prieteliau nebuk apreiksztoju nelaimės — į Roberto tikrybę asz dar tikiu. — O ką tavo jaunoji ar apsiprato ? </p><p>Spanheimas. Noris dar neprieinamoji, vienok turiu viltį,  kad  per  porą  dienų  prigulincziai  sutarsime.</p><p>Kareivis (įėjęs). Jųsų ekselencija, laivėse neradome Roberto, o sargyba sako, kad jis apsigarsinęs, jogei su svarbiu reikalu yra pasiųstas, draugystėje kito ritieriaus kas żin kur iszjojo. </p><p>Mistras. A viltvilys! — Tůjaus nusiųsti dvideszimtį raitų  ir  nedorą  Robertą  su  jo  draugu  sujimti.</p><p>Kareivis. Skubinůsi, jųsų ekselencija. (Greitai iszeina). </p><p>Spanheimas. Kaip augįtas namie vilkas į girią sprusta, taip  apkriksztytas  pagonas  prie  savųjų  traukia.</p><p>Mistras. Vargas piktadėjui! żemės viduriůse surasiu  jį  ir  kaulus  sulaužyti  liepsiu. —  Prie  pasimatymo  su Keistucziu praszau man draugauti; pareikalausiu nů lietuvių iszdavimo viltvilio.</p><p>Spanheimas. Nusiramįk, mielas prieteliau; prie pasimatymo su Keistucziu noringai tav draugausiu, bet abejoju, kad  pagrįżusį  isz  mųsų  verguvės  lietuvį  Keistutis  iszdůtų.</p><p>Mistras. Jeigu lietuviszkas kunįgaiksztis neużganėdįs mano linkėjimo, tai vargas Lietuvai; nės, smarkiai atkersztaudamas, kraujo upes praliesiu ir tukstanczius pagonų į verguvę iszvarysiu, o ugnies liepsnos praris lietuvių pilis ir kaimus. </p><p>Uźdanga nusileidźia. </p></div></div>
            <div type="group">
                  <head>Apsireiszkimas III. </head><p>Giria, tolumoj‘ matytis lietuviszkas tavoras. </p>
               <div type="chapter">
               <head>REGYKLĖ  1.</head><p>Bajoras Vismantis ir vaidelytis Vitenas, parėdytas vaidelytiszkai. </p><p>Vismantis. Senatvės sunkybe vargintas aiszkiai jaucziu, kad mano dvasia veikiai apleis nusilpnėjusį kuną, o asz nepalikęs įpėdinio, kaip vėjo neszama dulkė, be pėdsakio isznyksiu. Turėjau vieną dailų vaikelį, kurį smarkus kryżeiviai iszplėszė — gal użmuszė aną, o dar baisiau, gal pavertė į vokietį, padarė jį savo brolių użmuszėju. Jaunuti! Jaunuti, sunau brangiausias! mano akys jau neiszvys tavęs ir lupos nepabucziůs skaistaus tavo veido. Dievai malonus! dėlko taip skaudżiai datyrėte manę? Skausmo naszta prislogino mano szirdį, smarkiose kovose jieszkau myrio, bet nerandu ano. Noris vienu kircziu geiscziau nukapoti galvas visiems kryżeiviams, vienok, iszkeldamas kalaviją, drebu isz baimės, kad tarpe vokieczių savo sunaus nepażeiscziau. </p><p>Vitenas (prisiartįdamas). Ir vėl skauduliauni — ar jau nenusiramįs tavo szirdis? — Taip ilgoji tużma nepatinka dievams,  kurių  galingam  parokavimui  reikia  prilinkti.</p><p>Vismantis. Doras vaidelyti, tu neturėjai vaikų, dėlto ir  negali  suprasti  baisybės  to  skausmo,  kurį  użdůda  tėvui, iszplėszdami  vienaitį  sunų.</p><p>Vitenas. Teisindamas tavo skausmą, negaliu użylėti, kad budamas tėvu, nenustojai buti sunumi Lietuvos, apie kurios reikalus prigul mums rupįtis. — Sziądien‘ pribus czia didysis kryżeivių Mistras dėl pasikalbėjimo su kunįgaikszcziu Keistucziu.  Dievai  żino,  kaip  jie  apsirokůs?</p><p>Vismantis. Koliai neturėsime galingos kariumenės, patekanczios sutrynimui to żalczio, kurs savo pynėmis suspaudė Lietuvą, toliai visi rokavimai ir sądoros neatnesz mums nieko gero, nės godulingi kaip pragaras kryżeiviai geidżia  visą  Lietuvą  praryti.</p><p>Vitenas. Teisybę isztariai, bet mes, turėdami viltį dievų galybėje, nedůsime vokiecziams praryti Lietuvą, kuri kaip  neapżiojamas  „buterbrodas“  nusprangys  anůs.</p><p>Vismantis. Tenuspringsta! mat anůs Judsiai, — o kaip tamsta  dumoji,  ar  apginsime  Kauną?</p><p>Vitenas. Noris pilies sargyba ginasi su pagirtina drąsa, vienok sugriauti murai neapgins tvirtynės ir neprieteliai veikiai  ją  użvaldys.</p><p>Vismantis. A! nelaimė, kad neturime vieko użpulti ant  kryżeivių  tavoro.</p><p>Vitenas. Kaip tik suspėsime surinkti pakaktiną skaitlių kariumenės, tujaus ant nedorų vokieczių użpulsime, o koliai tas viskas įvyks, eikim‘ į mano paszėtrę midaus taurelę iszlenkti.</p><p>Vismantis. Aczių tamstai, rupesnio ir skausmo midumi  nenuveiksi.</p><p>Vitenas. At, neteisybę kalbi — geras midus linksmina szirdį ir įsikurusius ten vargus szalin iszvaro. — Nu nesiprieszink,  seni.  (Imdamas  Vismantį  už  rankos).  Eikim‘.</p><p>Vismantis.  Einu  jau,  einu. —  (Abudu  iszeina).</p></div>
               <div type="chapter">
                  <head>REGYKLĖ 2. </head><p>Robertas  ir  Zulelė  iszeina  isz  girios.  Zulelė apsiausta  kryźeiviszku  ploszcziumi,  su  szalmu  ant  galvos.</p><p>Robertas.  Aczių  Dievui  nusidavė  mums  isztrukti.</p><p>Praszau numesti nů savęs tůs nepritinkamus grażiai mergaitei apvalkus. </p><p>Zulelei  numetus  ploszczių  ir  szalmą,  Robertas  slepia  anůs  girioje.</p><p>Teriogso czia vokiszkos parėdnės. — Dabar, koliai į regimą lietuviszką tavorą nueisime, norėcziau su tamsta valandėlę  pasikalbėti.</p><p>Zulelė (padůdama ranką Robertui). Doras jaunikaiti, tavo gerai szirdżiai ir drąsai kalta esu mano iszgelbėjimą, uż  kurį  visą  amżį  busiu  dėkinga  —  praszau  kalbėti.</p><p>Robertas (bucziůdamas Zulelės ranką). Brangiausioji Zulele, noris prie pirmo regėjimo numylėjau tavę visa mano szirdies galybe, bet tą galingą meilę iszpażįstu dabar, kada esi liůsa ir be jokios prievartos, isz szirdies tikrybės gali  pasakyti,  ar  myli  manę  ir  pritari  mano  paczia  pasilikti?</p><p>Zulelė. Gerasis Robertai! myliu tavę skaisczia kaip dangus  meile  ir noringai  tavo  paczia  busiu.</p><p>Robertas (apglobstęs Zulelę, sudeda ant jos kaktos pabucziavimą). Uż meilę ir malonų pritarimą szirdingai tav dėkavoju, mano skaistus aniūlėli, o myliu tavę daugiaus kaip gali  mylėti  tukstantis  jaunikaiczių.</p><p>Nujimdamas  nů  savo  pirszto  źiedą  ir  uźmaudamas  aną  ant  pirszto  Zulelės.</p><p>Tas  żiedas  bus  użtikrinimu  mųsų  amżinos  meilės.</p><p>Zulelė (nujėmusi savo żiedą, użmauna ant pirszto Robertui). Prijimk, Robertai, tą żiedą, kaipo tikriausius priżadus  didelės  meiles,  kurią  savo  szirdyje  dėl  tavęs  gaivinu.</p><p>Robertas. Tą brangų meilės żenklą per visą amżių użlaikysiu  ir  sergėsiu.</p><p>Zulelė. Robertai, tu pasakojai man apie Visogalintį vieną Dievą ir apie laimę iszrinktųjų dvasių; įtikėjau tavo żodżiams, o noris neesu apkriksztyta, bet szirdyje palikau krikszczione. </p><p>Robertas. Mieliausioji mano! tavo įtikėjimas pamatams krikszczionystės padaugintų mano meilę, kad toji meilė galėtų  buti  dar  didesne.</p><p>Zulelė.  Kalbėjai,  kad  krikszczionys  turi  vieną  paczią ir  asz  pas  tavę,  Robertėli,  viena  noriu  buti.</p><p>Robertas (bucziůdamas Zulelės ranką). Taip mano, aniůlėli, busi viena, vienįtėle lig paskutinės mano amżiaus valandos. </p><p>Zulelė.  Pasakyk  man,  Robertėli,  kas  mumis  suvincziavos?</p><p>Robertas. Krikszczioniszko kunįgo nėra czia; tai dėl użlaikymo patogumo susidorosime pagal lietuvių įmones, o nusiraminus karei, nuvažiůsime į Vilnių, kur esantis kunįgas pakriksztys tavę ir drauge suvincziavos mumis. — Koliai-gi atliksime tas szventas įmones,  asz busiu dėl tavęs padorum broliu, o tu, brangioji, pasiliksi mano skaisczia ir mylima sesere.</p><p>Zulelė. Mieliausias Robertai, tu esi paveikslu dorybės, todėl  visiszkai  atsidůdu  tavo  broliszkai  globai.</p><p>Robertas. Man rodos, jog mus patėmijo isz lietuviszko tavoro,  nės  matau  ateinanczius  kareivius.</p><p>Zulėlė (prisiartinusi prie Roberto). Robertėli, asz bijau,  kad  mumis  neperskirtų.</p><p>Robertas. Nesibijok, mano brangioji, niekas ant svieto neperskirs  mųsų.</p></div>
               <div type="chapter">
                  <head>REGYKLĖ  3.</head><p>Tie  patys,  Vismantis,  Kareiviai,  Vitenas,  Algirdas  ir  Keistutis.</p><p>Vismantis (su dviem kareiviais, laikancziais apnůgįtus kalavijus, prisiartįdamas — pusbalsiai). Kryżeivis ir lietuviszkoji mergaitė! kas tai do prajovai? — (Garsiai). Kas esate  ir  ko  czia  atėjote?</p><p>Robertas. Esam lietuviai, isz vokiszkos verguvės grįżtame, atsidůdame kunįgaikszczių globai ir priesz jų szviesybę geidžiame  stoti.</p><p>Vismantis. Kaip matyti, szaunus esi vyras, tik gaila, kad tavę bjaurina tas kryżeiviszkas apvalkas, o toji grażi mergaitė  ar  tamstos  sesů?</p><p>Robertas.  Daugiaus  kaip  sesů,  nės  yra  mano  sużiedotinę,  kurią  isz  vokiszkos  verguvės iszgelbėjau.</p><p>Vismantis. Grażi bus pora — dėlko dievai neapdovanojo  manę  tokiais  vaikais?</p><p>Zulelė.  Ar  dėdė  neturi  vaikų?</p><p>Vismantis. Ne, mano balandėle — (skaudulingai) turėjau  vieną  sunų  ir  tą  neprieteliai  iszplėszė.</p><p>Vitenas (prisiartįdamas). A ! morgen szaunam Robertui, kurs vokiszkam tavore dailiai manę pavaiszino. Ar nů  didelio  Mistro  esate  atsiųsti?</p><p>Robertas. Vokieczių tarnu jau neesu, nės budamas lietuviszko gimimo prie savųjų pagrįżau — (rodydamas į Zulelę) drauge su ta bajoraite, kuri yra mano sużiedotine ir busianczia  paczia.</p><p>Vitenas (imdamas Robertą į prieglobstį). Szitaip! důkie savę priglausti prie mano szirdies (padůdamas ranką Zulelei)  ir  tavo  sużiedotinę  meilingai  pasveikinu.</p><p>Zulelė. Szirdingai  tamstai  dėkavoju.</p><p>Vismantis. Veizėdamas į tůs grażius vaikus, użsimirszau, kad prie kunįgaikszczių reikia eiti — (į szalį) kas tai do  nesuprantamas  linkimas  prie  to  jaunikaiczio  manę  traukia?</p><p>Vitenas. Palauk dar valandėlę — su tais jaunais żmonėmis pasikalbėsim‘, tai geriaus żinosi, ką kunįgaikszcziams praneszti. Pasakyk man, doras Robertai, isz kur esi kilęs, o taipgi,  ar  seniai  pajimtas  buvai  į  verguvę?</p><p>Robertas. Gimiau antkrantije grażios Dubysos, o budamas kudikiu pagriebtas vokieczių ir jų użaugįtas, noris Mistro mylimůju pastojau, bet, jausdamas savo gyslose lietuviszką kraują, neapkencziau nedorų kryżeivių ir, nenorėdamas tapti  savo  brolių  użmuszėju,  sugrįżau  prie  savo  tautieczių.</p><p>Vismantis (į szalį). Dievai! nedrįstu taip didelės laimės tikėtis. (Garsiai) Szaunus jaunikaiti, ar neatmeni vardo,  kuriůmi  tavę  kudikystėje  vadino?</p><p>Robertas.  Aiszkiai  atmenu,  kad  tėvai  ir  namiszkiai manę  vadino  Jaunucziu.</p><p>Vismantis  (puldamas  prie  Roberto).  Dievai  malonus!  ką  isztariai? — o  vardą  savo  tėvo  ar  atmeni ?</p><p>Robertas.  Mano  tėvą  vadino  Vismancziu.</p><p>Vismantis (pagriebdamas Robertą į prieglobstį). Tu esi  mano  sunumi,  kurį  graudżiai  apverkiau.</p><p>Robertas. Tėvai mano, brangiausias tėveli, kaip saldus  yra  tavo  prieglobstis!</p><p>Vismantis (bucziůdamas Robertą). Mieliausias Jaunuti,  laimės  prabanga  manę  svaigina!</p><p>Robertas (bucziůdamas tėvo rankas). Tėvai, priglausdamas prie szirdies sunų, priglausk drauge ir jo busianczią  paczią,  o  tavo  mylimą  dukterį  Zulelę.</p><p>Zulelė (puldama po kojų Vismancziui). Mano Jaunuczio  tėveli,  prijimk  manę  uż  savo  dukterį.</p><p>Vismantis (pakeldamas Zulelę ir glausdamas prie krutinės). Dukrele mano brangioji, tu lygiai su sunumi artyma  esi  mano  tėviszkai  szirdżiai.</p><p>Vitenas. O ką, seni, ar nesakiau, kad dievai yra malonus? Dabar netik sugrążino tav sunų, bet ir mylimą dukterį  dovanojo.</p><p>Vismantis (sudėjęs rankas). Garbė dievams uż jų didelę malonę! — Dabar ramiai iszeisiu isz to svieto, o dvasia, pakildama į prosenių dangų, dovanos żemei visus skausmus,  kuriais  mano  szirdį  pażeidė.</p><p>Robertas ir Zulelė (bucziůdami rankas tėvui). Dėl laimės  tavo  vaikų  gyvenk,  tėveli,  ilgiausius  metus.</p><p>Vismantis. Dabar bėgsiu prie kunįgaikszczių apsakyti mano  dżiaugsmą,  o  tu,  Vitenai,  prie  vaikų  pasilikk.</p><p>Vitenas.  Pasiliksiu  ir  tavo  grażiais  vaikais  dżiaugsiůs.</p><p>Vismantis. Tůjaus asz pargrįżsiu — (prie kareivių) sziąkite  su  manimi.</p><p>Drauge su kareiviais tavoro link nueina. </p><p>Vitenas. Mistras pasergėjęs jųsų bėgėsį tur buti pażaliavo  isz  apmaudo  ir  szimtais  donnerveterių  pavainojo  jumis.</p><p>Robertas. Tevainoja, kaip iszmano! Jo rustybės dabar  nebijome.</p><p>Vitenas. Nedoras tas vabalas pribus czia sziądien dėl pasimatymo  su  kunįgaikszcziu  Keistucziu.</p><p>Zulelė. Robertėli, asz bijau to nelabo vokieczio ir nenoriu  jo  matyti.</p><p>Robertas. Nematysi, maro balandėle! Esame tarpe savųjų  ir  nėra  ko  mums  bijotis.</p><p>Vitenas. Mųsų tavore neprivalote nieko bijotis, o rodytis tam vokiecziui visiszkai nereikia. Tu, Robertai, apsibusi tėvo paszėtrėje, o grażi Zulelė bus draugystėje Almonės, kurios  vyras  Kaune  yra.</p><p>Zulelė. Tai gerai atsieina, nės, budama verguvėje, dideliai  pasijilgau  moterių  draugystės.</p><p>Robertas.  Mieliausioji  Zulele,  o  prie  manęs  ar  neilgsi?</p><p>Zulelė. Ir labai ilgcziau, kad tankiai manęs nelankytumei. </p><p>Robertas. Nelankyti tavęs negalėcziau, nės neregėjimas  mano  brangiausios  lygus  butų  mirimui.</p><p>Vitenas. Gerai, vaikeliai, kad taip tvirtai mylitės, dėlto  ir  jųsų  vinczių  neprigul‘  atidėlioti.</p><p>Robertas. Norėtumėme sziądien susidoroti — ar turite czia  szvalgoną*)?</p><p>Vitenas. Tikro szalgono czia nėra, bet karės laike ir asz  galiu  jųsų  moterystę  palaimįti.</p><p>Robertas (spausdamas Viteno ranką). Tai labai gerai  atsieina — szirdingai  tamstai  dėkavoju.</p><p>Zulelė (padůdama Vitenui ranką). Uż tą malonų prilankumą  nůszirdżiai  dėkavoju.</p><p>Vitenas. Prieszingai, man prigul jums dėkavoti, nės Vismantis ant sava vienaiczio svodbos nepasigailės gero midaus, kurio asz drucziai prisisiurbsiu. </p><p>Robertas (nusijůkdamas). Żinoma, kad tėvelis neszyksztaus  midaus,  o  tamstelę  praszom  kiek  patinkamai  gerti.</p><p>Vitenas. Nu jau nesznypsiu kaip żaltys be ożkos pieno;  kad  bus  tektinai,  tai  bus  ir  mistinai.</p><p>*) Szvalgonas, kunįgas laiminantis pas senovės lietuvius moterystes. </p><p>Vismantis (prisiartįdamas). Viską apsakiau kunįgaikszcziams,  jų  mylistos  nori  jumis  matyti  ir  dėlto  czia  ateis.</p><p>Robertas  (bucziůdamas  ranką  tėvui).  Aczių  tėveliui.</p><p>Vitenas. Doras Vismanti, jeigu pavelysi, tai asz tavo vaikus  sziądien  suvincziavosiu.</p><p>Vismantis. Netik paveliju, bet ir praszau tą padaryti, o  asz  su  dżiaugsmu  svodbą  pakelsiu.</p><p>Vitenas. Ir nesigailėsi gero midaus, nės uż szyksztumą pasmaugcziau  tavę.</p><p>Vismantis. Nesigailėsiu, gerk tik sveikas. Tikiůs, kad  midus  įveiks  tamstą  ir  neįstengsi  manę  pasmaugti.</p><p>Vitenas.  Tai  ir  nesmaugsiu,  gyvenk  sav.</p><p>Robertas ir Zulelė (bucziůdami tėvo rankas). Uż tėvelio  geradėjystes  szirdingai  dėkavojame.</p><p>Algirdis  ir  Keistutis  iszeina  isz  tavoro.</p><p>Vismantis.  Eeikime  prie  kunįgaikszczių.</p><p>Visi artinasi prie kunįgaikszczių. Robertas ir Zulelė prisiartinę źemai kloniojasi. </p><p>Robertas. Grįždami isz vokiszkos verguvės lietuviai atsidůdame  galingai  globai  szviesiausių  mųsų  kunįgaikszczių.</p><p>Algirdis. Tikriausias mųsų tarnas Vismantis pasakė apie jumis ir dėlto aukaujame jums savo prilankumą ir malonę. </p><p>Keistutis (prie Vismanczio). Geras Vismanti, szaunų turi sunų, tik reikia aną parėdyti lietuviszkai, kad toji neapkencziama  kryżeivių  spalva  neerzintų  mųsų  akių.</p><p>Vismantis.  Tůjaus,  kunįgaikszti,  tą  padarysime.</p><p>Algirdis (prie Roberto). Gražią iszsirinkai pasavintinę. — Tikiůs,  kad  busi  narsum  Lietuvos  apgynėju.</p><p>Robertas. Uż Jųsų Mylistos sostą ir mano tėvynę noringai  paaukausiu  gyvybę.</p><p>Algirdis. Uż iszreiszkimą tų iszkilmingų jausmų dėkavojame tav, szaunus jaunikaiti, ir isz atsiradimo taip padoro sunaus  Vismanczio  szirdingai  dżiaugiamės.</p><p>Keistutis  (prie  Zulelės).  Grażioji  mergyte,  kaip  tavo vardas ?</p><p>Zulelė.  Zulele  vadin‘  manę,  Jųsų  Mylista.</p><p>Keistutis. Vardelis grażus — ar labai myli savo sużiedotinį ?</p><p>Zulelė.  Myliu,  szviesiausias  kunįgaikszti.</p><p>Algirdis.  Kada  bus  jųsų  susidorojimas?</p><p>Robertas. Jeigu pavelytumėtė, szviesiausi kunįgaikszcziai,  norėtumėme  kůgreicziaus  susidoroti.</p><p>Algirdis.  Nesiprieszįsime  jųsų  laimei.</p><p>Vitenas. Pritaikiai tam isztarimui Jųsų Mylistos, ar galėsiu  sziądien  tą  porą  suvincziavoti?</p><p>Algirdis. Galėsi, Vitenai, tą padaryti po pasimatymui mano  brolio  su  Mistru.</p><p>Vismantis ir Robertas (żemai kloniodamiesi Algirdżiui). Uż tą malonų pavelyjimą dėkavojame kunįgaikszcziui. </p><p>Algirdis (prie Roberto). Doras jaunikaiti, vertas esi pagyrimo uż tad, jogei paniekįdamas Mistro malonę, kaip tikras  lietuvis,  pagrįżai  prie  savo  tautieczių.</p><p>Robertas. Szviesiausias kunįgaikszti! netik malonė vokieczių, bet ir visos pasaulės dovanos neiszszaldytų tos karsztos  meilės,  kurią  prie  Lietuvos  gaivina  mano  szirdis.</p><p>Keistutis. Netrukus pribus czia kryżeivių Mistras. Vismanti su Vitenu veskite jaunůsius į tavorą, nės tie nabagai  tur  but  yra  pavargę  ir  iszalkę.</p><p>Robertas. Datirtas dżiaugsmas neleidżia mums justi pailsio  ir  bado.</p><p>Keistutis. Tu budamas vyru gal nejunti pailsimo ir bado, bet tavo gegużėlė tur buti pavargusi ir iszalkusi. — Dabar  galite  eiti  į  tavorą.</p><p>Vismantis,  Vitenas,  Robertas  ir  Zulelė,  źemai pasiklonioję  kunįgaikszcziams, į  tavorą  iszeina.</p><p>Algirdis. Apie ką ypatingai kalbėsi su didżiůju Mistru? </p><p>Keistutis.  Kam  daugiausiai  mųsų  kalboje  pridůti  svarbos,  asz  pats  neżinau.</p><p>Algirdis. Man rodosi, reikia Mistrą baugįti tůmi, kad turime surinktą galingą kariumėnę, su kuria użpulsime ant kryżeivių,  jeigu  anie  neatsitolįs  nů  Kauno.</p><p>Keistutis. Galėsiu tą padaryti, bet nesitikiu gero įvykimo, nės vokiecziai, żinodami dabarnykszczią lietuviszkos kariumenės silpnybę, nepabugs ir, visiszkai neiszgriovę Kauno,  neatsitolįs.</p><p>Algirdis. Iszskirtinai dėlko norėjai su Mistru pasimatyti? </p><p>Keistutis. Pasakysiu tav, brolau, teisybę, kad svarbiausia prieżasczia to pasimatymo yra noras żinoti tikrą buvį pilies, apie ką tikiůs iszsiterauti nů bajorų, kurie su Mistru atvyks  isz  Kauno.</p><p>Algirdis. Abejoju, kad akiveizdoje Mistro galėtum teisybę  iszkvoszti.</p><p>Keistutis. Ką daryti — dangus augsztai, o ant żemės kieta.  Kaip  įmanydamas  stengsiůs  pasinaudoti.</p><p>Algirdis. Dievų pagelba tebun‘ su tavimi. Almonė praszė  pavelijimo  pasimatyti  su  vyru,  ar  bus  galima?</p><p>Keistutis. Neverta yra laikyti tavore moteriszkių; po atlikimo reikalų su Mistru galės Almonė ateiti, o asz pritaikiai  mandagumui  papraszysiu  Mistro  daleisti  pasimatymą.</p><p>Algirdis. Żinai brolau, kad buvimą czia Almonės iszkirtinai pavelijau dėlto, jogei Gineiczių namai paliko sudegįti, o pats Gineitis yra skaitliuje drąsių Kauno apgynėjų. Reikės  Almonę  su  vaikais  nusiųsti  į  Vilnių.</p><p>Vismantis (prisiartįdamas). Daneszu kunįgaikszcziui, kad kryżeivių Mistras atjojo draugystėje kito ritieriaus ir  musiszkių  trijų  bajorų,  o  visi  nusėdę  nů  arklių  czia  ateina.</p><p>Algirdis. Kalbėk tu, brolau, su Mistru, o asz, nenorėdamas  jo  regėti,  pasitrauksiu.</p><p>Keistutis. Gerai broleli. (Algirdis iszeina). Vismanti,  tu  prie  manęs  pasiliksi.</p><p>Vismantis.  Klausau  Jųsų  Mylistos.</p></div>
               <div type="chapter">
                  <head>REGYKLĖ 4. </head><p>Keistutis,  Vismantis,  Mistras,  Spanheimas,  bajorai:  Gineitis, Gelgudas  ir  Mykolas,  o  taipgi  Almonė. — Mistras  su  Spanheimu iszeina  isz  girios,  o  paskui  jų  Gineitis,  Gelgudas  ir  Mykolas,  kurs ant  peczių  turi kilpinę  ir  įdėtuvę,  pilną  vilyczių.</p><p>Keistutis (żengdamas prieszai). Didį Mistrą meilingai  sveikina.</p><p>Padůda  ranką  Mistrui.</p><p>Mistras (kloniodamasi Keistucziui ir padůdamas ranką). Żemiausias tarnas Jųsų Mylistos. (Ranka rodydamas Spanheimą). Perstatau kunįgaikszcziui grapą Spanheimą. (Spanheimas kloniojasi).</p><p>Keistutis (padůdamas ranką Spanheimui). Labai man  malonu  pasipażįti.</p><p>Spanheimas.  Pażinimu  kunįgaikszczio  esu  laimingas.</p><p>Keistutis (prie Gineiczio, Gelgudo ir Mykolo). O jųs,  Kauno  apgynėjai,  ar  sveiki ?</p><p>Gineitis, Gelgudas ir Mykolas (žemai kloniodamiesi Keistucziui).  Aczių  Jųsų  Mylistai,  esam‘  sveiki  ir  druti.</p><p>Keistutis. Tai gerai vaikucziai. (Prie Mistro). Garbingas Mistrai, kad asz pats bucziau pilije, tai niekůmet negautumėte  anos.</p><p>Mistras. Dėlko-gi atsitolinote nů jųsų tvirtynės, kada mes  prie  anos  ėjome?</p><p>Keistutis. Dėlto, kad musiszkiai neturėjo kito vadovo,  kurs  prieszakije  lietuvių  su  jumis  kariautų.</p><p>Mistras. Jeigu kunįgaikszczio buvimas tvirtynėje rodos jam reikalingas, tai pajimkite savųjų kiek tik norite ir liůsai dabar įeikite į tvirtynę, o turime vyltį Dievuje, kad ir vyriszkingumas  jųsų  neįstengs  Kauno  apginti.</p><p>Keistutis. Kaip galiu dabar įeiti į tvirtynę, kada aplinkiniai laukai nuknisti griovėmis ir szanciais? </p><p>Mistras. Kunįgaikszti! důkite żodį stoti su manim į kovą,  o  asz  liepsiu  grioves  użkasti  ir  szancius  sulygįti.</p><p>Keistutis.  Jeigu  nepaliausite  pilies  apgulimo,  tai  laikau naudingesniu, neużdarant savęs tvirtynėj‘, su galinga kariumene użpulti ant jųsų, o tada karės laimė nuspręs mųsų dalį.</p><p>Mistras. Noris dideliai svarbiname kunįgaikszczio kariaunumą, bet nepabugsime kovos ir neiszgriovę Kauno nů ano  neatsitrauksime.</p><p>Keistutis (rodydamas į pribuvusius isz Kauno bajorus).  Tegul  kalba  anie.</p><p>Mykolas (prie Mistro). Galingas Mistrai, żinokite, kad kentėdami smarkų apgulimą turime gana szuvių, kurių mums  ir  pakaks — tai  mųsų  viltis  ir  pakaktinas  apgynimas.</p><p>Mistras. Kunįgaikszti! jeigu neturite nieko daugiaus man  sakyt‘,  tai  grįżkime  prie  savųjų.</p><p>Keistutis. Rytieriszkas Mistrai! pritaikiai Gineiczio paczios  praszymui,  pavelykite  jai  pasimatyti  su  vyru.</p><p>Mistras.  Mano  akiveizdoje  valandą  gali  pasikalbėti.</p><p>Keistutis  (prie  Vismanczio).  Pavadįk  Almonę.</p><p>Vismantis  (pamodamas  ranka).  Gineitiene,  eik  szian!</p><p>Almonė (iszėjusi isz girios, puldama į prieglobstį Gineiczio).  Ar  sveikas  esi,  mano  mieliausias!</p><p>Gineitis (bucziůdamas Almonę). Esu sveikas, — o tu,  mano  Almonėle,  kaip  gyvůji?</p><p>Almonė. Drauge su vaikeliais sveika. Żinodama, kad mųsų pasimatymu galėsime trumpai dżiaugtis, nůszirdżiai sveikinu tavę ir sakau lig meilingo regėjimo czia, ant żemės, arba ten linksmame Anapielije. Drąsiai kariauk su Lietuvos prieszais, nės apgynimas tėvynės yra tavo apżadu, uż kurio neiszpildymą paniekincziau tavę. O jeigu szventoje kovoje padėsi galvą, tai asz įkvėpsiu tavo sunui baisulingą atkersztą, kuria vedamas jaunikaitis nepasergėtinai, kaip żaltys, įslinks į tavorą mųsų żudytojų ir jų vadovui nukirtęs galvą, numes aną  szunims  suėsti.</p><p>Mistras. Gana  to  kalbėjimo — laikas  atsisveikįti.</p><p>Almonė. Tůjaus. (Padůdama vyrui ranką). Pasilikk  sveikas,  mano  brangiausias,  prijimk  tukstantį  pabucziavimų.</p><p>Gineitis (bucziůdamas Almonės ranką). Ligi laimingo regėjimo, mano mieliausioji. (Almonė iszeina). </p><p>Spanheimas. Toji moteriszkė nesidrovėtų pagriebti į rankas  asztrų  kalaviją.</p><p>Keistutis. Lietuvoje daug tokių szaunų moterų atsiranda. </p><p>Mistras.  Turėcziau  prie  kunįgaikszczio  vieną  praszymą.</p><p>Keistutis.  Malonu  man  bus  jųsų  linkėjimą  pakakįti.</p><p>Mistras. Tarnas mano, vokietys Robertas, smarkiai manę apvylęs, į jųsų tavorą iszbėgo — dėlto praszau Jųsų Mylistos  tą  nedorą  žmogų  man  iszduti.</p><p>Keistutis. Didei man gaila, kad jųsų linkėjimo negaliu iszpildyti. Pas mus nėra jokio vokieczio Roberto, tik atsiranda pagrįżęs isz verguvės lietuvis (rodydamas į Vismantį) to  żmogaus  sunus.</p><p>Mistras. Keno yra sunumi, neżinau, bet reikalauju iszdavimo krikszczioniszko żmogaus, dasileidusio nedoros viltvilystės.</p><p>Vismantis (prie Keistuczio). Pavelykite, Jųsų Mylista,  man  kalbėti.</p><p>Keistutis.  Kalbėk.</p><p>Vismantis (prie Mistro). Grįżdamas isz verguvės į savo tėvynę mano sunus nedasileido jokios viltvilystės, o prieszingai kryżeiviai, iszplėszdami isz motinų rankų mażus kudikius,  dasileidżia  smarkios  nedorybės.</p><p>Mistras (prie Vismanczio). Taip pagal tamstos. — (Prie Keistuczio). Kunįgaikszti! uż iszdavimą kaltinįko padarysiu  naudingą  Lietuvai  sądorą.</p><p>Mykolas (pusbalsiai).  Mat  katinas  užsigeidė  krienų.</p><p>Keistutis. Jieszkanczius prieglaudos, o ypacz lietuvius mųsų įstatymai użgina iszdůti żmonėms svetimos tautos ir tikybos, dėlto meilingai praszau atleisti man, jog negaliu iszpildyti  jųsų  reikalavimo.</p><p>Mistras.  Ar  tai  paskutinis żodis  Jųsų  Mylistos!</p><p>Keistutis.  Paskutinis  ir  neatmainomas.</p><p>Mykolas (pusbalsiai).  Sze  tav,  margi,  skilandis.</p><p>Mistras. Tai  atlieka  mums  atsisveikįti.</p><p>Spanheimas. Tėmykite, kunįgaikszti, kad prilinkima norui  Mistro  suteiksite  naudingą  Lietuvai  sądorą.</p><p>Keistutis. Tą sądorą iszkariausime savo kalavijais. Grapai, budamas karżygiu, numanai, kad nekaltą żmogų negaliu  iszduti  į  persekiotojų  rankas.</p><p>Mistras. Kaip jums patinka. — (Padůdamas Keistucziui  ranką).  Pasilikkite  sveiki.</p><p>Keistutis. Sudiev, gůdotinas Mistrai! Gaila, kad mųsų iszmanyme nėra sutarties. (Padůdamas ranką Spanheimui). Dabar busime gerais pażįstamais, o susitikę kovoje vienas  kito  neczėdysime.</p><p>Spanheimas. Teisybę isztariai, kunįgaikszti! Ligi meilingo  pasimatymo  kovoje.</p><p>Keistutis (prie Gineiczio, Gelgudo ir Mykolo). Szaunus vyrai, grįżdami į Kauną, parneszkite labas dienas Voidatui  ir  visiems  tvirtynės  apgynėjams.</p><p>Gineitis, Gelgudas ir Mykolas. Gerai, Jųsų Mylista — (kloniodamiesi)  bucziůjam‘  kunįgaikszczio  kojas.</p><p>Keistutis.  Ligi  laimingo  regėjimo.</p><p>Mistras,  Spanheimas  pasiklonioję  atsikloniojusiam Keistucziui  drauge  su  trimis  bajorai  s iszeina.</p><p>Vismantis (iszėjus kryżeiviams puldamas po kojų Keistucziui). Vieszpatie! prijimk szirdingą dėkavonę uż tą galingą  globą,  kuria  mano  sunų  maloniai  użtariai.</p><p>Keistutis (prikeldamas Vismantį). Kelkis — nėra uż ką dėkavoti, nės użtardamas tavo sunų atlikau mano priderystę. </p><p>Vismantis. Tenugrimsta į pragarą nevidonai, geidżiantiejie  mųsų  prażuvimo.</p><p>Keistutis. Troksztanczių Lietuvos prażuties taip daug priviso,  kad  ir  pragare  nesutilptų.</p><p>Vismantis. Neiszmatůta Pikolio*) karalystės platybė  sutalpįs  piktadėjus.</p><p>Algirdis (prisiartįdamas prie Keistuczio). Iszvydęs atsitolinimą vokieczių, atėjau su tavimi pasikalbėti. (Prie Vismanczio). Gali dabar prie sunaus eiti, o prisirengę vincziui důkite mums żinią — taipgi tegul atnesza czia sůlelį, kad  galėtumėme  atsisėsti.</p><p>Vismantis  (żemai  kloniodamasi).  Tůjaus  Jųsų  MyLista.  (Iszeina).</p><p>Algirdis.  Kaip  ten  ėjosi  su  Mistru,  ar  pelnysime  ką noris ?</p><p>Keistutis. Mażas pelnas, broleli! Vokietys atsakė, kad mųsų użpulio nepabugs ir neiszgriovęs Kauno neatsitrauks. </p><p>Algirdis.  Kągi  kalbėjo  pakviesti  isz  Kauno  bajorai?</p><p>Keistutis. Mistrui girdint, tiek galėjau dasiżinoti, kad apsiausti kenczia sunkią suspaudą, bet turėdami pakaktinai szuvių, tikisi apsiginti — tai iszpula mislyti, kad ir pa gelbos  nereikalauja.</p><p>Algirdis. Tvirtynės su apgriautais murais, apgultos tokia  daugybe  neprietelių,  nei  jokiu  budu  nevalios  apginti.</p><p>Keistutis. Ak nelaimė! negalėdami użpulti ant kryżeivių, turėsime rankas sudėję veizėti, kaip vokiecziai griauja Kauną, seniausią mųsų pilį. — Toji neiszgalė użdůda mano szirdżiai  neiszgydomą  żaizdą.  </p><p>Algirdis. O ką daryti, brolau! Mųsų amżis teka tarp nepaliaunamų vargų ir kovų, o noris vieszpataujame, bet esame  nelaimių  ir  ojumų  vergais.</p><p>Keistutis. Teisybę isztariai, żmogaus dvasia stengiasi pakilti ant galybės, sosto, o kunas savo sunkybe żemyn svarina.</p><p>Algirdis. Kaip saulės bėgis neapstabdomas, taip ir żmogaus prilikimas yra neatmainomas, dėlto priversti esame żengti  tůmi  keliu,  kurį  mums  tas  prilikimas  nusmeigė.</p><p>*) Pikolis,  pragaro  dievaitis.</p><p>Kareivis  įneszęs  sůlelį,  uźtiestą  kaurais,  pastato  aną  ir  iszeina.</p><p>Keistutis. Dabar reikia mums tykoti ant grįżtanczių į  Prusus  vokieczių  ir  smarkiai  ant  jų  użpulti.</p><p>Algirdis. O jeigu neprietelius pasitraukdamas nugriaus  tiltus  ant  upių,  tai  ką  tada  darys‘me?</p><p>Keistutis. A! prakeikimas — tada vokiecziai su nuplėszomis ir vergais isztruks isz mųsų rankų, nės Bisenų ir Velionos sargyba nedrįs persekioti anų. Uż kryżeivių nedorybes asz jiems smarkiai atkerszysiu, įpuldamas į Jurbargo valstį, prigulinczią tam vyskupui Baltramiejui, kurs su kryżiumi rankoje atsivilko czia Lietuvą naikįti ir laukia iszgriovimo Kauno, kaip jůdvarnis dvėselenos. Pauliavosime Jurbarge — nusidażys krauju Mitvos vandů, gaisru ir liepsnomis nuszvis  pusė  Vokietijos.</p><p>Algirdis.  Neįstengianti  koja  ragina  manę  atsisėsti.</p><p>Keistutis. Sėskimės, broleli, valandą atsilsėsime. (Abudu  atsisėda).</p><p>Algirdis. Kariumenės palaiminimui liepiau sziądien pakviesti  Kurėjų-Kurėją.</p><p>Keistutis (mostelėjęs ranka). Maża pagelba isz to palaiminimo,  į  ano  įvykimą  nelabai  tikiu.</p><p>Algirdis. Kaip į medinių mųsų dievaiczių galybę, taip į susiżinojimą Kurėjų-Kurėjo su dievais visiszkai netikiu, bet, użlaikant senovės paprotį, liepiau atlikti tas įmones dėl pakėlimo  kariumenės  dvasios  ir  jos  sudrąsinimo.</p><p>Keistutis. Brolau — tavo parokavimas teisingas, bet ginklai ir drąsa tai geriausias palaiminimas. Taip tai ant svieto: kożnas vadovas bruka żmonėms kokį nors tikėjimą, nedėlto kad aną laikytų geriausiu, bet dėl savo medegiszkų reikalų ir użlaikymo valdżios, o tu tarpu Dievystė, iszskyrtinai reikalaujanti dorybės ir tiesos, jůkiasi isz klastingų žmogaus  darbų.</p><p>Algirdis. Teisybę kalbi — żmonės visůmet rodo, kad Dievystės veikalůse darbůjasi, bet toji Dievystė, dėlei savo siekių  įvykdinimo,  nereikalauja  żmonių  pagelbos.</p></div>
               <div type="chapter">
                  <head>REGYKLĖ  5.</head><p>Algirdis, Keistutis, Vismantis, Robertas parėdytas lietuviszkai, Zulelė,  Almonė,  Vitenas,  Kareivis,  jaunojo  brolis  ir  sargybos  Kareivis. —</p><p>Kareiviai inesza skůmę, uźtiestą  balta drobule, ant skůmės padeda źirkles, dvi taures, vieną tuszczią, o kitą su alumi, bliudelį su vandeniu, krapylą isz sziaudų, du maźu indeliu su medumi ir agůnomis, o taipgi deganczią  vaszkinę  źvakę — prie skůmės pastato kedę.</p><p>Vismantis (prisiartįdamas ir kloniodamasi kunįgaikszcziams). Praneszdamas Jųsų Mylistoms apie prisirengimą vincziui nůlankiai praszau parodyti malonę savo buvimu ant tos įmonės. Neturėdami czia namų, żadame sudorojimą  toje  vietoje  atlikti.</p><p>Algirdis. Pritardami tavo praszymui, atėjimo svodbinės  rėdos  czia  palauksime.</p><p>Vismantis (kloniodamasi). Dėkavodamas uż malonę, Jųsų  Mylistų  pavelijimą  iszpildysiu.  (Iszeina).</p><p>Keistutis. Vismantis atradęs sunų dideliai yra laimingu. </p><p>Algirdis.  Tas  szaunus  żmogus  vertas  laimės.</p><p>Keistutis. Mistras prie pasimatymo reikalavo iszdavimo  Vismanczio  sunaus,  kaip  viltvilio.</p><p>Algirdis.  Mat  ko  użsigeidė  vokietys!  Ką  jam  atsakiai?</p><p>Keistutis. Galutinai isztariai, kad mųsų įstatymai użgina  iszdůti  neprieteliams  lietuvius.</p><p>Algirdis. Gerai padariai, brolau, nės papůlęs į rustaus Mistro  rankas  vargingas  jaunįkaitis  butų  nużudytas.</p><p>Vismantis, Zulelė, parėdyta kaip prie vincziaus, su rutų vainiku ant galvos, Almonė ir Vitenas, įeidami żemai kloniojasi kunįgaikszcziams, kurie sėdėdami galvos linktelėjimu atsiklonioja. </p><p>Vitenas. Su dievų palaiminimu ir szviesiausių kunįgaikszczių malone pradėsime sudorojimo įmones. Jaunoji pasitikk  sużiedetinio  pasiuntinį.</p><p>Zulelė eina artyn girios nudůdama verkianczią.</p><p>Kareivis, svodbinis brolis, iszeina isz girios ir neszdamas vienoje rankoje degantį nůdėgulį, o antroje alaus taurę, apeina tris kartus aplink Zulelę, sakydamas: </p><p>Neverk, mergyte, szitai ugnis szventa — kaip użlaikiai aną ir sergėjai savo tėvų namůse, taip użlaikysi ir sergėsi pas mus. </p><p>Davęs Zulelei atsigerti alaus, patsai iszeina. </p><p>Almonė (veda ir sodina Zulelę uż skůmės). Asz, pasavinta  motina,  atliksiu  pakirptines.</p><p>Uźėjusi į uźpakalį Zulelės, paleidźia kasas ir nudůda, kad źirklėmis kerpa plaukų galus. — Kareivis įneszęs důnkubilį augsztinįką pastato vidurije regyklės. </p><p>Almonė. Zulelę kaip ateinanczią ukinįkę pasodįsime ant důnkubilio. </p><p>Su Vitenu ir Vismancziu, neszancziu deganczią żvakę, veda Zulelę, sodina ant důnkubilio, nuėmusi nů Zulelės galvos vainiką, suvynioja aną į baltą skepetą ir padeda ant skůmės. — Uźėjusi į użpakalį Zulelės nudůda, kad degina ant źvakės plaukų galelius, desziniam ir kairiam antausije — tuszczią taurę stato ant keliu Zulelei. — Algirdis, Keistutis drauge su visais kitais, eidami aplink Zulelę, meta pinįgus į taurę, o po to veda Zulelę tris kartus aplinkui skůmės. </p><p>Vitenas (pamirkęs krapylą į vandenį, esantį bliudelije ant skůmės). Visus czia esanczius laszinu vandeniu, kuriame  buvo  numazgotos  skaisczios  sużiedotinės  kojos.</p><p>Uźriszęs su skepecziuke Zulelės akis ir tepdamas midumi jos lupas: </p><p>Teneiszeina isz tavo lupų blogżodżiavimas, o tavo kalba tegul bus midaus saldybe. — Neturėdami girioje slenksczių, prie kurių galėtų jaunoji savo kojomis dasilytėti, atliksime  tą  įmonę,  vesdami  jąją  prie  medżių  szaknų.</p><p>Paėmęs nů skůmės indą su agůnomis, drauge su visais, veda Zulelę į szalį regyklės, kur barstydamas Zulelę agůnomis kalba. </p><p>Mųsų dievai palaimįs tavę, jeigu użlaikysi tikybą, kurioje pasirinko isz to svieto tavo bocziai ir dabosi namų rėdos. — Dasilytėk koja szaknų to medżio. (Zulelei tą padarius,  atrisza  jai  akis).</p><p>Robertas su kareiviu — broliu įeina ir źemai visiems pasikloniojęs, prie jaunosios prisiartina. — Vitenas pajėmęs nů skůmės taurę su alumi, geria patsai ir důd‘ atsigerti Robertui ir Zulelei, o paskui meta jiems po kojų taurę kalbėdamas. </p><p>Tokia  yra  auka  perżengtinės  meilės.</p><p>Jauniejie sumina taurę, po to Vitenas drauge su visais kalba. Tegul  jųsų  meilė  bus  stangi,  teisinga,  tikra  ir  savotarpinė.</p><p>Vitenas (permainydamas jaunųjų żiedus). Permaina jųsų żiedų yra żenklu amżinos ir tikrosios meilės. — Sudorojimas  atliktas.</p><p>Visi. Garbė dievams. </p><p>Sargybos kareivis (įėjęs). Daneszu szviesiausiems kunįgaikszcziams,  kad  į  tavorą  atvażiavo  Kurėjų-Kurėjas.</p><p>Algirdis. Almone su nutaka eikite į tą paszėtrę, kur prirengta yra svodbinė půta. Praleidus Kurėjų-Kurėją ir mes ateisime. </p><p>Almonė, Zulelė ir Vitenas pasiklonioję iszeina. </p><p>Vismanti, liepk viską nuvalyti isz tos erczios ir iszvedęs kariumėnę sustatyk aną. Mes eisime senutį pasveikįti. Vismantis.  Tůjau,  kunįgaikszti.</p><p>Kunįgaikszcziai iszeina. </p><p>Tu sunau, drauge su tůdviem kareiviais viską nuvalykite,  o  asz  prie  kariumenės  bėgsiu.  (Iszeina).</p><p>Robertas.  Tůjaus,  tėveli!  Nu  broliai  griebkimės  prie</p><p>darbo. </p><p>Viską isznesza ir patys iszeina. </p>
               </div><div type="chapter">    
                  <head>REGYKLĖ  6.</head><p>Algirdis,  Keistutis,  Vismantis,  Vitenas,  Kurėjų-Kurėjas  ir  kariumenė.</p><p>Vismantis (laikydamas rankoje apnůgįtą kalaviją, įveda kariumėnę, kuri įeina su apnůgįtais kalavijais ir uždangtuvėmis [skydomis]). Į eiles stokite. </p><p>Kariumenei sustojus į eiles. </p><p>Prie palaiminimo ir maldos ramiai użsilaikykite. </p><p>Sargybos kareivis (įeidamas). Szviesiausi kunįgaikszcziai  ir  Jo  Mylista  Kurėjų-Kurėjas  ateina.</p><p>Algirdis ir Keistutis, įėję su apnůgįtais kalavijais, prieszais kariumenės stojasi — paskui kunįgaikszczių eina Vitenas, neszdamas  dievaiczio  Perkuno  stovylą  ir  lazdą  Kurėjų-Kurėjo,  kur įėjęs, laikydamas rankoje szvies-raudoną papartį, pereina iszilgai kariumenės eiles ir prieszais anos sustoja drauge su Vitenu.</p><p>Kurėjų-Kurėjas (isztiesęs ranką ant kariumenės). Asz vyriausis Lietuvos dievų vaidelytis vardu tų galingų dievų laiminu jums garbingi kareiviai! Tegul drąsa ir tvirtybė visůmet bus su jumis, o kaip priesz saulės szviesybę żųsta tamsybė, taip priesz lietuvių galybę teisznyksta jų żudytojai, nuklodami kelius bėgėsio savo kaulais. (Sudėjęs rankas). Dievai galybės ir karės — Perkunai ir Kovai, teikkitės důti mums visotiną mųsų tėvynės prieszų isznaikinimą: tada rami ir  laiminga  Lietuva  amžinai  garbins  savo  prosenių  dievus.</p><p>Kariumenė. Teįvyksta tavo żodżiais, garbingas Lietuvos  tikybos  sergėtojau.</p><p>Uźdanga nusileidźia. </p>
               </div></div><div type="group">
                  <head>Apsireiszkimas IV. </head><p>Vieta ties Kaunu. Tolumoje regima deganti tvirtynė, kyla  liepsnos  ir  dumai.  Naktis*)</p>
                  <div type="chapter">
                     <head>REGYKLĖ  1.</head><p>Kryźeivių Mistras, Marszalas, grapas Spanheimas, Virnebergas, Komandoras, kariumenė lietuvių ir kryżeivių. Prieszais tvirtynės lietuviai, apsiszarvoję su kalavijais ir uźdangtuvėmis, muszasi su kryźeiviais, kurių vyresnybė su apnůgįtais kalavijais stovi użpakalije savo kariumenės szonais į publiką. — Tarp kryźeivių regimas szvento Jurgio papartis. Sumiszimas,  kalavijų  żvangėjimas,  szauksmas  ir  vaitojimas.  Girdżiami źodżiai.</p><p>Vyrai, uż dievus ir Lietuvą! Muszkime pagonus! </p><p>Muszkime vokieczius! </p><p>Uż szventą tikėjimą galvas padėsime! Smertis Lietuvos żudytojams! </p><p>Pražuva pagonams! </p><p>Isznaikinimas vokiecziams! </p><p>Į ugnį! į ugnį gruskime pagonus! </p><p>*) Dėl atsargumo su ugnia rodycziau nutėplioti dėgantį Kauną ant plonos drobės ir użpakalį tos dekuracijoe tvirtai apszviesti. </p><p>Ugnis pagal mųs budą mumis palaidos! </p><p>Marszalas. Į ugnį! į ugnį varyti pagonus! </p><p>Lietuviszkas kareivis. Narsiai muszkime vokieczius, nės, daugiaus jų isznaikinę, lengviau mirsime! </p><p>Mistras. Papartį szvento Jurgio pirmiaus! Suvaryti į ugnį pagonus! </p><p>Papartis neszamas pirmiaus — sujudimas kariumenės — lietuviai atspirti. </p><p>Lietuviai.  Muszkim‘  vokieczius!</p><p>Kryżeiviai . Į liepsnas pagonus, į liepsnas! </p><p>Lietuviai. Pragysim‘ prieszsmertinę giesmę ir rasime atsilsį  liepsnose.</p><p>Lietuviai suvaryti į deganczią tvirtynę — sumiszimas ir szauksmas nutilo.  Kryźeivių  kariumenė  atsisuka  veidais  į  savo  vyresniůsius.</p><p>Marszalas. Nei vieno pagono neiszleiskite isz ugies. </p><p>Kryźeiviai. Pridabosime Jųsų Mylista, kad nekriksztyti  gerai  iszkeptų.</p><p>Deganczioje tvirtynėje Lietuviai gieda (akompanijavojant muzikai) prieszsmertinę giesmę, kurios linksmai — graudi  gaida,  pritaiki  źodźiams,  laipsningai  tylsta.</p><p>Lietuvių giesmė. </p><p>Dievai malonus, důkite mums numirti, </p><p>Anapielio linksmybes veikiai datyrti. </p><p>Drąsiai į liepsnas! tai malkynė szermenų. </p><p>Żengkim į dangų! — ten jau nėra vokieczių. </p><p>Tedega mųsų kunai ugnies smarkybe, </p><p>Meilė tėvynės yra mųsų tvirtybe. </p><p>Smertis dėl mylimos Lietuvos laimę důs, </p><p>Tėvynės vėjai mųs pelenus iszneszios. </p><p>Nutilus giesmei. </p><p>Spanheimas. Tą iszkilmingą pagoniszką giesmę jau nutildino smertis. </p><p>Marszalas. Nakties tamsybėse tarp liepsnų ir jůdų  dumų  turėjome  baisią  kovą.</p><p>Mistras. Nożmus lietuviai, jieszkodami pagoniszkų szermenų, noriai szoka į liepsnas, o musiszkiai nabagai, vydami  pagonus,  priverstinai  żųsta  ugnije.</p><p>Spanheimas. Reikia stebėtis vyriszkingumui lietuvių, kurių  drąsa  verta  yra  gůdonės.</p><p>Komandoras (įėjęs su Virnebergu, prie Mistro). Daneszu didżiam Mistrui, kad pagonai visiszkai nugalėti, o noris dalis Kauno sargybos mėgino isztrukti per vartus antkrantije Nėrio, bet Ragainės komandoras Mansfeldas atgal atmuszė jůs ir į deganczią tvirtynę suvarė. Dabar Kauno sargyba isznaikįta, nės daugybė pagonų nů mųsų kalavijų atlikusių, isz savo valios sudegė liepsnose, o pajimtų į verguvę yra trisdeszimts trys drauge su Keistuczio sunumi Voidatu. </p><p>Mistras. Uż pagonų pergalėjimą ir iszgriovimą jų tvirtynės Dievui garbė. Jau pradeda auszti ir szventų Velykų  diena  artinasi.</p><p>Laipsningai pradeda darytis diena. </p><p>Garbingi riteriai ir krikszczioniszki kareiviai! — Jųs neczėdydami savo gyvasczio, iszlaikėte ilgą ir sunkią kovą, o nuveikdami nożmius pagonus ir iszgriaudami jų pilį użtarnavote amżiną garbę ir visos krikszczionystės dėkingumą. — Prie tokios tai szviesios palaimės prigul mums atminti, kad viso gero davėju yra Dievas, kurį linksma velykine giesme nůszirdżiai  pagarbįsime.</p><p>Mistras drauge su visais pradeda giedoti. </p><p>Vieszpat‘s kėlės isz numirusių </p><p>Linksmybei żmonių nuliudusių. </p><p>Alleluja! Alleluja! </p><p>Dżiaugkimės — pagonai vargůse. </p><p>Kyrije eleizon! </p><p>Visogalincziam garbę důkim‘, </p><p>Linksmybe — szirdies dėkavokim‘. </p><p>Alleluja! Alleluja! </p><p>Dżiaugkimės pagonai vargůse. </p><p>Kyrije eleizon! </p><p>Mistras. Tą iszkilmingą mųsų giesmę teiszgirsta pagonai,  o  jų  szirdyse  tegul  vieszpatauja  baimė  ir  nusiminimas.</p><p>Kariumenė. Ura! teįvyksta żodżiai didżio Mistro, o garbė  kryżeivių  įstato  (zokono)  tegul  amżinai  tveria!</p><p>Mistras. Szaunus kareiviai, reikalaujate atsilsio ir pasistiprinimo, dėlto eikite dabar į tavorą, o prieszpietije, kas tik gyvas, tegul ateina į tą vietą klausyti miszių szventų, kurias ant Kauno griovėsių laikys jo ekselencija Samlandijos vyskupas Baltramiejus. — Marszalai, veskite kariumėnę į tavorą. </p><p>Marszalas (apnůginęs kalaviją prie kariumenės). Paskui manęs! </p><p>Marszalas su kariumene iszeina; tvirtynė dar vis dega. </p><p>Komandoras. Liepsnos jau apėmė visas tvirtynės triobas  ir  gyvo  sutvėrimo  ten  neliko.</p><p>Virnebergas.  Tekepa  pagonai!  bus  szunims  keptinė.</p><p>Spanheimas. Neverta yra kalbėti su paniekinimu apie żmonis, kurie drąsiai, pildydami savo priderystę, padėjo savo galvas. </p><p>Virnebergas. Grapas Spanheimas nů nekurio laiko pradėjo vadįti żmonėmis pagonus; tur buti tą idėją įkvėpė jam  kokia  noris  lietuviszkoji  deivė.</p><p>Spanheimas. Pavelysite man pasakyti, kad ritieriszkas  paszaukimas  visiems  mums  įkvėpė  idėją  żmoniszkumo.</p><p>Mistras. Gana jums, prieteliai, priesztarauti, geriaus pasikalbėsime apie veikalus. </p><p>Virnebergas. Tegul ir taip bus — kalbėkime apie veikalus. </p><p>Mistras. Asz misliju, treczioje Velykų dienoje pradėsime visiszką iszgriovimą pilies pamatų ir użkasime grioves; dėlto didysis Komandorai liepkite kariumenei ant balso trimitos (triubos) susirinkti ir darbą pradėti. </p><p>Komandoras. Mistro parokavimą iszpildysiu; — o pajimtus  į  verguvę  lietuvius  ar  reikia  varyti  prie  darbo?</p><p>Mistras. Żinoma kad reikia varyti — ar mes jůs dykai  maitįsime?</p><p>Komandoras.  Dar  klausiu,  ar  visus  be  iszskyrimo  lietuvius  statysime  prie  darbo?</p><p>Mistras.  Pakilesnius  isz  lietuvių  prigul  iszliůsůti.</p><p>Virnebergas. O pagal manęs grusti visus prie darbavimo, neiszskiriant ir Voidato, to nedoro Keistuczio sunaus; tepratinasi griauti savo tvirtynes, tai mums mażiau bus darbo. </p><p>Mistras. Noris uż neiszdavimą Roberto turiu teisingą pakersztį prie Keistuczio, vienok kunįgaiksztiszką jo lemtutumą  prigul‘  gůdoti.</p><p>Virnebergas. Tedżiaugiasi, kad sunus gyvas atliko. </p><p>Mistras. Didysis komandorai, liepkite Voidatą ir kitus  pakilesnius  vergus  czia  atvesti.</p><p>Komandoras. Tůjaus.  (Iszeina).</p><p>Virnebergas. Pamatysime, kas tai do Voidatas, kurs su taip dideliu upu norėjo iszsilaikyti tvirtynėje su nugriautais murais. </p><p>Spanheimas. Stebėtina, kad Voidatas drauge su kitais lietuviais  neįszoko  į  liepsnas.</p><p>Mistras. Gal butų tą padaręs drąsoczius, bet su mażu savųjų bureliu prispirtas buvo į tokį angsztą użkampį, isz kurio  negalėjo  prie  ugnies  prieiti  ir  ten  musiszkiai  jį  użgulė.</p><p>Spanheimas. Tur buti kariaunas, kad taip smarkų apgulimą ilgai iszlaikė, o jeigu nebutų mums nusidavę tvirtynę użdegti, tai Voidatas kasżin koliai butų gyvenęs savo griovėsiůse. </p><p>Virnebergas. Gaila, kad tas narsus kariautojas, neįveikdamas sudegti, nepasismeigė ant mųsų landsknecktų dzidos. </p><p>Mistras.  Grapas  Virnebergas  visůmet  mėgsta  jůktis.</p><p>Virnebergas. Tai ne jůkai, bet geras linkėjimas, nės lietuvių vadui geriaus pritiktų smertis kaip verguvė. </p><p>Mistras. Ką daryti? — żmogaus dalis yra neżinoma. </p></div><div type="chapter">
                     
                     <head>REGYKLĖ  2.</head><p>Tie patys, Voidatas, Gineitis ir Kareiviai. </p><p>Komandoras  (su  dviem  kareiviais  įvesdamas  Voidatą</p><p>ir Gineitį, turinczius geleżinius retėżius ant rankų). Szitai pajimti  į  verguvę:	Kauno	sargybos	vadovas,	kunįgaiksztis</p><p>Voidatas  ir  bajoras  Gineitis.</p><p>Voidatas su Gineicziu įėję kloniojasi kryźeivių vyresniemsiems, kurie atsiklonioja. </p><p>Mistras (padůdamas ranką Voidatui). Malonu man įsipażįti  su  prieszu,  kuris  taip  vyriszkingai  gynė  Kauną.</p><p>Voidatas. Įsipażinimas su dideliu Mistru butų ir man labai  meilingas,  kad  nebucziau  vergu.</p><p>Mistras. Dėlko-gi, kunįgaikszti, su taip dideliu upu gyniai  Kauną  ir  tůmi  daugybę  mųsų  kariumenės  iszteriojai?</p><p>Voidatas. Dėlto, kad, gindamas Kauną, pildżiau savo priderystę. </p><p>Mistras. Tos priderystės pildymas kokią jums atneszė naudą? tvirtynė paliko iszgriauta, anos sargyba į rażuvo  ir  jus  patys  į  verguvę  patekote.</p><p>Voidatas. Apżado pildymas augsztina żmogų ir tůmi atnesza  jam  didżiausią  budiszką  naudą.</p><p>Komandoras. Grażus tai protavimas, bet patys pripażįsite, kad budiszkas pasimėgimas negali atpildyti medegiszkų blėdżių. </p><p>Voidatas. Ką daryti? — Dievystės parokavimas nusprendžia żmogaus dalį. </p><p>Mistras. Dabar budami mano vergu kaip norite, kad su  jumis  apsieicziau?</p><p>Voidatas.  Kaip  prigul  apsieiti  su  kunįgaikszcziu.</p><p>Mistras. Pritardamas tam linkėjimui, pirmiaus liepsiu nujimti jums retėżius ir důti pritinkantį użlaikymą, bet rupiai sergėsiu, kad prie savųjų neiszbėgtumėte ir tůmi neprażudytumėte to brangio iszpirkio, kurį nů jųsų tėvelio tikiůs gauti. </p><p>Voidatas. Dėkavodamas dideliam Mistrui uż palengvinimą praszysiu, kad ir su mano draugu lygiai żmoniszkai apsieitumėte. </p><p>Mistras.  Ir  tą  jųsų  velijimą  iszpildysiu.  —  (Prie  kareivių). Nů kunįgaikszczio ir bajoro Gineiczio nujimti retėżius.</p><p>Kareiviai  nujima  nů  abiejų  retėźius.</p><p>Dabar praszau didelio Komandoro parodyti kunįgaikszcziui ir bajorui Gineicziui patogias paszėtres, o taipgi visůmi  reikalingu  apveizėti.</p><p>Komandoras. Didelio Mistro įsakymą tikrai iszpildysiu. — (Padůdamas Mistrui rasztą). Szitai pajimtų į verguvę  lietuvių  vardų  suraszas.</p><p>Mistras (prijimdamas rasztą, paveizėjęs į aną). Isz pakilesnių lietuvių tik du gyvi atliko. Didis Komandorai, eikite valandą atsilsėti, veskitės kunįgaiksztį su jo bajoru. Komandoras ir vergai, pasiklonioję Mistrui, drauge su kareiviais iszeina. </p><p>Spanheimas. Drąsus ir iszmintingas lietuvis. </p><p>Virnebergas. Gaila, kad tiems pagonams liepėte nujimti pażvangus, kurie jiems labai pritiko; — reikėjo dar użmauti geleżis ant kojų ir kaklo, tai prigulincziai butų papůszti. (Kloniodamasi Mistrui ir Spanheimui). Dabar pasilikkite  sveiki — eisiu  valandą  atsilsėti.</p><p>Mistras ir Spanheimas. Lig meilingo regėjimo. (Virnebergas iszeina). </p><p>Spanheimas. Nepakeliamoji żmogystė tas Virnebergas su savo ta smarkybe, kurią ant beszarvių żmonių malonėtų parodyti, kovoje-gi nelabai mėgsta smarkauti ir į tą szalį kreipias, isz kur lengvesnis vėjas puczia.</p><p>Mistras. Tokie smarkus vyrai visůmet laikosi prie pavėsio ir ant karszczio nemėgsta iszeiti. — Iszgriovimu atlikau vieną pusę kerszto, o dabar turėdamas rankoje Keistuczio sunų antrą pusę atliksiu, nės senas Keistutis turės man użmo  kėti uż sunų brangų iszpirkį, o apart to iszdůti Robertą ir Zulelę.</p><p>Spanheimas. Kaip matau, dar nenustojai mylėti Zulelę. </p><p>Mistras. Taip prieteliau! — meilė prie tos prajovingos mergaitės  użraszyta  yra  mano  szirdyje  ir  rodbalsės  to  szvie-</p><p>saus  jausmo  niekůmet  neiszdils.</p></div>
                  <div type="chapter">
                        <head>REGYKLĖ  3.</head><p>Mistras, Spanheimas, Vitenas parėdytas vaidelytiszkai, lietuviszkas kareivis ir vokieczių kareiviai. </p><p>Vokiszkas kareivis (prisiartįdamas). Daneszu jųsų ekselencijai apie atėjimą nů lietuviszko kunįgaikszczio pasiuntinių. </p><p>Mistras. Atveskite jůs czion. </p><p>Kareivis. Tůjaus (iszeina). </p><p>Mistras. Pamatysime, ko geidżia nů mųsų lietuviszkas kunįgaiksztis? </p><p>Spanheimas. Tur buti nusigandęs mųsų galybės praszo  sądoros.</p><p>Du  vokiszki  kareiviai  įveda  Viteną  ir  jo  draugą,  lietuviszką  kareivį</p><p>Vitenas. (kloniodamasi Mistrui ir padůdamas laiszką). Nů szviesaus Lietuvos kunįgaikszczio prie jųsų mylistos laiszkas. </p><p>Mistras (priėmęs ir perskaitęs laiszką). Kunįgaiksztis praszo atsiuntimo pajimtų į verguvę lietuvių vardų suraszo. — Szitai geidżiami suraszai. — (Padůda  Vitenui  rasztą).</p><p>Vitenas (prijimdamas rasztą). Su pavelijimu jųsų mylistos  paveizėsiu  į  tůs  suraszus.</p><p>Mistras.  Galite  veizėti.</p><p>Vitenas (paveizėjęs į rasztą). Dievai malonus! isz keleto tukstanczių kareivių tik trisdeszimts trys atliko. — Taip liudna żinia perplėsz kunįgaikszcziui szirdį. — Iszgriaudami vieną mųsų tvirtynę, dėlko praliejote kraujo upę ir taip daug  żmonių  użmuszėte?</p><p>Mistras. Budami pergalėtojais nereikalaujame savo darbų  teisįti.	</p><p>Vitenas.  Ir  negalite  iszteisįti.</p><p>Spanheimas.  Privadżiojimų  tamstos  neprijimame.</p><p>Vitenas. Asz neprivadżiosiu, bet teisybę isztarsiu. —  (Padůdamas  savo  draugui  Mistro  įdůtus  suraszus).  Atidůk tą rasztą kunįgaikszcziams ir pasakyk Almonei, kad jos vyras Gineitis gyvas ir sveikas. — (Prie kryżeivių). Dievai dovanojo  man  ateitės  żinią,  dėlto  paklausykite  mano  żodżių.</p><p>Mistras.  Kalbėk,  ką  ten  lietuviszki  dievai  apreiszkė?</p><p>Vitenas. Kryżeiviai! kurie savo kelius żenklinate krauju ir gaisrais, atmįkite, jog ateis valanda, kurioje sujungtos dvi tautos sutrins jųsų galybę, o paskui iszauszus pavasariui daugiaus kaip penkis szimtus kartų, kada żmonės vartos perkunų szuvius, tada vėl bus įkurta Kauno tvirtynė, o visa Vakarų galybė neiszgriaus anos. (Rodydamas ranka į degantį Kauną). Ten dega mano broliai — nutilo prieszmertinės jų giesmės, dvasia nużengė į dangų, o suanglįti kunai į pelenus virsta. — Ugnis apėmė visą tvirtynę ir Perkuno szventinyczia. liepsnose prażuvo — veizėti į tą baisią regyklę negaliu, szirdis skausmu plyszta, dėlto (rodydamas ranka į kryżeivius) siųsdamas jums prakeikimą ir visas nelaimes prie tautieczių einu. (Bėgdamas į deganczią tvirtynę). Smarkybe liepsnų praryk  manę!</p><p>Mistras (norėdamas użlaikyti Viteną). Laikykit‘ padukusį,  laikykit‘!</p><p>Kryźeiviai  stengiasi  sulaikyti  Viteną.</p><p>Vitenas (įpůlęs į ugnį). Dievai! prijimkite mano gyvybės auką... karszcziu troksztu... regiu szviesą Anapielio. </p><p>Spanheimas. Sudegė nelaimingas, o virszżmoniszka jo drąsa aiszkiai rodo, kad lietuviszkoje tautoje yra gaivinanti stiprybė, kurios pajiega szelpiami lietuviai niekůmet neiszsiżadės  savo  prosenių  tikybos  ir  kalbos!</p><p>Uźdanga  nasileidźia.  Galas  apsireiszkimo  ketvirto  ir  paskutinio.</p></div></div></div></body></text></TEI>
