<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://github.com/COST-ELTEC/Schemas/raw/master/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="LIT00011" xml:lang="lt">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title> Paveikslai : ELTeC edition </title>
            <author> Žemaitė (1845-1921) </author>
            <respStmt>
               <resp>editor</resp>
               <name>Saulius Keturakis</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">11913</measure>
            <measure unit="pages">102</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <ref target="https://www.epaveldas.lt/object/recordDescription/LNB/C1B0003195372">
                  Paveikslai </ref>
               <publisher>Martynas Mažvydas National Library of Lithuania </publisher>
            </bibl>
            <bibl type="firstEdition">
               <title>Paveikslai</title>
               <publisher>Kasztai ir spauda "Vienybė Lietuvininkų" </publisher>
               <pubPlace>Plymouth</pubPlace>
               <date>1899</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc n="eltec-1">
         <p/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
         <langUsage>
            <language ident="lt" usage="100"/>
         </langUsage>
         <textDesc>
            <e:authorGender key="F"/>
            <e:size key="short"/>
            <e:canonicity key="low"/>
            <e:timeSlot key="T3"/>
         </textDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2020-02-10">Saulius Keturakis added header </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="titlepage">
            <p>PAVEIKSLAI.</p>
            <p>Parašė</p>
            <p>Žemaitė </p>
            <p>Plymouth, PA.</p>

            <p>Kasztai ir spauda "Vienybė Lietuvininkų" </p>
            <p>1899.</p>
         </div>
      </front>

      <body>
         <div type="chapter">
            <p>Lietus ir lietus per kiaurą dienelę! Tarytum, niekad nebebus giedros: apsiukęs,
               apsiniaukęs dangus iš visų pusių, vėjas vakarinis debesis dumia ir dumia į rytus —
               lekia smulkiais lašais vilnydami lietų; nors smulkus lašai, bet teip sodrus, juog
               żemė visa pasriuvo vandeniu, ant smiltyno labai giliai smunka pėda; aut velėnos
               tuojau padrėko, o ant kieto, suvażinėto żvyryno tvaksojo klanų klanai, ant kurių
               pluduriavo burbulai; kur lomelės — vienalyte vanduo tyvalioja. </p>
            <p>Tokioj darganoj nė ant oro paukšteliai neskrajojo, kiutojo papurę, kur po šlapiu
               lapeliu palindę; naminės vištos gunżės į pastoges, tik su didżiu reikalu — ant
               kutnojimo gaidżio prie slieko — brido pasikaišiusios; balandżiai sulindę į čiukurą
               burkuodami pešėsi ir bučiavosi. Antims tai berots gadynė: kvarkdamos, purvinos,
               šlapios kumpinėjo, skubėjo iš vieno į kitą klaną, kiekviename turšėsi ligi pat akių. </p>
            <p>Žmonės darbininkai negalėjo darbuotis po laukus, kiekvienas pastogėj išrado sau šiokį
               tokį knyburį; tik kur ne kur matyti vyrai pasiraitę braido apie arklius su pančiais,
               brizgilais. O tie piemenėliai-vargdienėliai — jiems nepaguodos nėra — sušlapę,
               sušliurę čiużinėjo apie savo bandelę. </p>
            <p>Vakarop vėjalis truputį nuščiuvo, lietus praretėjo, nuslinko debesys į rytus;
               vakaruose, pakraštyj debesų raudona saulelė leisdamos atsiveizėjo priešais antrame
               pakraštyj dangaus — aiškus kampas orarykštės pasirodė; ant valandėlės nušvito visi
               pašaliai. Netrukus saulelė użkrito uż miško, orarykštė išgaišo; progydruliais kur ne
               kur żvaigżdelė spiktelėjo. Piemenėlis subirbino birbynę, bandelės barškalai ant namų
               barškėjo. </p>
            <p>Sodne medżių šakos nulinkusios varvino vandenį nuo lapų; pukštelėjus vėjui sukrutėjo
               medżiai ir vanduo nubiro lašais ant smiltinuotų takelių. Sodno gale nuo šiaurės dvi
               tankios eglinės eilės, tarpe kelias nugrėbstytas ir smiltims išbarstytas, o nuo
               šiandienykščio lietaus truputį pabliuręs. Gale tos gatvėm tankiame keryne suolelis, o
               priešais ant stulpelio apskritas akmuo użmautas. Ant to suolelio tankumoje sėdėjo
               jauna mergelė ir graudżiai verkė. </p>
            <p>Mėnuo patekėjęs, pasilenkdamas pro debesius żiurėjo per tarpus šakų, tarytum
               norėdamas paklausti: „ko tu mażele verki?!..” Vėjas pukšnodamas stačiai jai į veidą,
               draikė ant kaktos gelsvus plaukelius, tarytum, norėdamas atvėsinti raudonus
               skruostelius, użkaitusius nuo rietėjimo ašarų. Krutinė jos kilsavo skausmu ir giliais
               duksėjimais; rankeles sunėrusi nuleido į skreitą; żiedras akeles, storai ašaruotas
               įdurė tolyn, tolyn — į żarą; bet nė żvaigżdelių tenai spiksančių nematė. Gilmėje jos
               omenės stovėjo gyvai paveikslas vyriškio sudarios stovylos, su garbiniuotais
               plaukais, żiedrioms akimis, rausvais usais ir barzdele — apie jį nuoširdżiai mergelė
               dumojo. </p>
            <p>— „Kelintą vakarėlį laukiu čia ligi vėlumo? jo kaip nėra, teip nėra!... Iš pradżios
               visuomet pirmutinis manęs laukė, arba atbėgusi tuojau pajusiu be įšokant per tuinus —
               apsikabinęs karštai prispaus prie širdies, arba atsiklaupęs priešais po vieną
               pirštelį rankų išbučiuos; o tų żodelių jo meilums!... Niekad neużmiršiu kaip sakė:
               „Zoselyte, tu mano širdelyte! uż viso svieto grożybes grażesnė, uż visas brangybes tu
               man brangesnė, uż visas saldybes mano širdżiai saldesnė, uż visas żvaigżdeles ant
               dangaus skaistesnė; be tavęs negaliu gyvas buti, vienos dienelės neišturėčiau tavęs
               nematęs, tu mano širdies dżiaugsme! kaip aš tave myliu neišpasakytai ir mylėsiu ant
               amżių!... Jeigu aš tau meluočiau, sakė, kad mane toj valandoj perkunija nutrenktų
               arba kiaura żemė prarytų, tegul gyvas į peklą krisčiau“. żegnojosi, Dievo vardo
               šaukė, brostvas bučiavo. Kaip-gi ne įtikėti tokioms prisiegoms, kas galėtų ir
               pamislyti, juog tai gal but melagystė ?!“...</p>
            <p>Sušnabżdėjo šakos, Zosė, kaip iš miego krustelėjo, apsiżvalgė — nėra nieko!... Vėl
               apsipylusi ašaroms duksavo. </p>
            <p>„Dievuliau brangus! kur aš dabar dingsiu, jei jis pames neims manęs?! Lenkiasi dabar
               ištolo, negaliu nė pasakyti juog kas vakarą čia jo laukiu... Pirmu vienu pażvelgimu,
               mirktelėjimu susipratom, o dabar nė żodżių mano nebesupranta... Gal ko pyksta?!...
               Gal aš kuo jam nusidėjau?!... Bet kam teip reikėtų mane varginti, mano širdelę
               gildyti? Ar gi negalėtų stačiai man išrugoti, jei kas nepatinka; ar gi aš jo
               neklausau?... Użgynė man šokti, į susirinkimus vaikščioti, nedainuoti, pagalios nė
               šnekėtis su nieku neleido — visko klausau, kiekvieną użsakymą išpildau, per tai visi
               pradėjo juoktis, pirštais į mane rodyti... Neżiurėčiau nieko, kad tik jisai mylėtų...
               Bet nelaimė mano! matau — jo meilėje jau didelę atmainą“.... </p>
            <p>Mergelei ašaros kaip żirniai rietėjo. „Perspėliojo, teisybė, mane ponia ir gaspadinė,
               kad neużsitikėčiau nėkokiam vaikinui; lindo keli jau pirma, pagaliaus ir patsai ponas
               lindo: kur użpuldamas grobstė, bučiavo, dar ir į ranką nesykį, bet nuo visų laimingai
               atsikračiau, nes nė vienas ne įsmigo teip giliai į širdį; o Topylis nors nė vienai
               mergai netinka — visos jį peikia, ir aš pati girdżiu ir matau, juog keikunas ir
               użsispyrėlis, dėlto nieko — mano širdelę kaip su reteżiu prikaustė prie savęs? Tegul
               visas svietas šauktų, juog nebus jisai geras pačiai, neżiurėsiu nieko, kad tik imtų;
               stengčiaus iš visos išgalės nulenkti, slaugyti, klausyti o mylėti begalo; ir jis mane
               tada mylės. Nors neturtuose vargčiau, visoko netekčiau, bado pasiekčiau, pataikysiu
               vis nukentėti, jei tik jį mylėti galėčiau.... </p>
            <p>Mylėti — dumojo mergelė — kas man użgįs mylėti?! Nor ir pamestų jisai mane, aš galiu
               jį širdingai mylėti!... Bet kur man reiks dingti pamestai?!... Matušėlė kaip man yra
               sakiusi „dabokis vaikeli! Jei tu kaip pasidarysi nesirodyk man nė ant akies!
               išsiżadėsiu tavęs ant amżių!“... Nepriglaus, nepasigailės matušėlė, nė pasiskųsti jai
               negaliu. Pulčiau prie ponios — ir ta atstatys, tuojaus išgįs, sakys: „ko ne klausei
               manęs?“ kur gi tuomet dingsiu?!... Nieko neveiksiu, niekur globos negausiu, jei bent
               smertis susimylėjęs greičiau prispėtų“... </p>
            <p>Sukliko pelėda ant pat galvos mergelės; baisiai nusigandusi pašoko ir neatsižvelgdama
               nubėgo namo. </p>
            <p>* * * </p>
            <p>Šiltame prikvėpintame kambaryje, su išmuštomis puikiai sienomis, stovi apskritas
               poleruotas stalas viduryj blizgančios aslos, apstatytas į ratą minkštomis
               linguojančiomis kresėmis; ant vidurio stalo lempa šviesi, kaip saulė, nuleista nuo
               lubų, kybo ant žibančių retežių; pusė stalo apmesta pluokštais laikraščių; atsisėdęs
               gale vieną lakštą skaito ponas. Čiupra jo stačia, juoda, spindanti, kaip susmaluota,
               akys didelės, kaip vabalai: jei į ką pažiurėjo — kaip su jiešmais perdurė. Vyras —
               jaunas raudonas, suraitytais usais, linksmo veido, gražios stovylos. </p>
            <p>Ponia teipogi skaitė. Baltai raudona mėlynakė, geltonas karčiuks garbiniuotas,
               papurentas ant kaktos, eilia żaibuojančių akmenaičių, auksu sumazgyta, spinduliavo po
               jos kaklu, kreizuoti, išpustyti rubai verżė liemenį; mażiulėlis laikrodėlis ant aukso
               reteżėlio kybojo ant krutinės; ant rankų teip gi użmautos auksinės rinkės. Veidas jos
               nors storai apdulkintas baltais miltais, vienok nurodė daug vyresne uż poną. </p>
            <p>Dvi mażos panelytės papuoštos kaip lėlytės bovijosi, ritinėdamos ant stalo auksinius
               żiedus, jas dabojo nebejauna jau auklė. Mażoji pradėjo każiko verkšlenti; ponia
               pasiżiurėjusi į laikrodėlį tarė auklei: </p>
            <p>— Laikas panytėms jau gulti, veskis į miegamajį kambarį, użdegk żaliają lampą,
               pašaukk Zosę — tegul pataiso joms patalynę.</p>
            <p>— Kasżin kaip tą Zosę reik prisišaukti: ašarojo, šniurkščiojo visą popietį, o vakare
               każikur prapuolė, tur but użmigo kur įlindusi; bepigu jai, o man nė valandėlės
               pailsio nėra, turiu buti, kaip prie saito pririšta.</p>
            <p>Nuėjo auklė, bambėdama, vienu vaiku nešina, antru vedina. Ponia, surinkusi żiedus,
               susimaustė ant rankų ir atsisėdusi šnekėjo: </p>
            <p>— Vienos nelaimės su tomis mergomis! Kaip ir ta Zosė: ligi šiol berots negalima buvo
               atsigėrėti jos darbštumu, o dabar suvis pasileido: liepk ką dirbti — żiurėk kitką
               bedirbanti; šaukk paduoti ką — żiurėk kitką beduodanti; susimaišiusi, kaip pusklaikė,
               tarsi, įsimylėjusi, tur but kas nors apsuko jai galvą arba suvisu apgavo. Prakeikta
               tų vyrų mada! — vedęs ar ne — prie jaunų mergų kimba, kaip smala prie tekinio: ir
               patys jas išpaikina.</p>
            <p>Tai sakydama, tėmyjosi, kokį įspudį padarys jos kalba ant pono. Tas beskaitydamas jau
               pradėjo švypsoti, metęs popierą, galva kinknodamas ir į pačią żiurėdamas, juokėsi: </p>
            <p>— Ciapa, tu ciapa! — sako į ponę</p>
            <p>— iš pirmo tavo żodżio supratau, ką tu nori sakyti. Lygini mane prie tokios šiukšlės!
               Ant to steigdamas, ar gi ąš nerasčiau kiek tiek vertesnės; bet aš netoks żmogus, —
               man to nereik! Šimtai mergų nors grażiausių te voliojas man po kojų, nė viena
               neprikibs, nė iš kelio manęs neišves. Ar nevalia ant juoko pagirti katrą grażią?! Bet
               ištiesų, kad pradėtų katra lįsti, maučiau į żandą, net apsilaiżytų!</p>
            <p>Juokdamiesi abudu pouai bučiavos. Patraukė skambalą — ant to balso tarnas, augštas
               padoras vaikinas, įbėgęs paklausė: </p>
            <p>— Ką ponia liepsi?</p>
            <p>— Zosę šaukiau, ne tave — tarė ponia.</p>
            <p>— Nėra jos: auklė šaukė, niekur neprisišaukė, tur but nulėkė pas Topylį — juokdamasis
               użbaigė tarnas.</p>
            <p>Ponas į tarną akis įdurė. Ponia dyvydamos paklausė: — Ką? Zosė pas Topylį laksto? Ką
               tu čia plepi. </p>
            <p>— Teisybė, ponia! įsimylėjo merga, prisikabino be malonės prie to vaikio, rėkdama,
               kaukdama paskui jį laksto; tas nė atsikratyti negal.</p>
            <p>Ponia, kraipydama galvą, užsidegė žvakę ir išėjo. </p>
            <p>— Gali eiti gulti — pasakė ponas tarnui, ir pats išėjo.</p>
            <p>Ponas, eidamas karidoriu, subarškino į vienas duris: „Esu” atsiliepė viduje. </p>
            <p>— Įnešk man šalto vandens.</p>
            <p>Paliepęs ponas įėjo į kitą kambarį; įkandin paskui jį įnešė Zosė vandens stiklą;
               pastačiusi ant stalelio, spėriai grįžo atgal. Nutvėrė ponas į glėbį bėgančią Zosę,
               greitai tylomis kalbėjo. </p>
            <p>— O, tu melagėle! sakei „nemylėjau ir nemylėsiu nė vieno”; Topylį mat gali mylėti, o
               manę ne! bent pabučiuok!</p>
            <p>Zosė sukdamos kaip stums poną į krutinę nuo savęs, net pasišliejo. </p>
            <p>— Salin!—sušuko — ne man lygus esi ir ne kibinėkis! Ne sykį sakiau! O kad tu
               neliausi, tuoj pasakai! po niai!</p>
            <p>— Cit, tu ożka! Tylėk! — draudė ponas Zosę išlekiant pro duris. Patsai użsidegęs
               żvakę nuėjo apżiurėti savo vaikų. Każiką patyliais pašnibżdėjo auklei, ta nieko
               neatsakydama, palinkčiojo tik galva: „gerai, gerai!”</p>
            <p>Ponia sėdėdama prieš didżiausią zerkolą, vyniojo plaukus ant popierėlių. Zosė taisė
               patalą. Ponia pirmoji prašneko: </p>
            <p>— Niekados nesitikėjau, kad tu bumei tokia paleistuvė, kaip dabar persitikrinau. Ar
               gi tau negėda lakstyti pačiai pas vyrus? laimė dar kad ponas neużsiimąs su mergomis;
               o kad tik bent ant juoko pakibintų, paskui nebeatsikratytų. Begėdės! Paleistuvės! Dar
               sykį išeik tu vakare — tuojaus išvarysiu nuo savęs, arba apskųsiu tavo motinai,
               išgirsi tu, ko negirdėjusi, kaip išpers gerai tau kailį, tuomet nė vaikiai
               nebeużstos. Ji prašė manęs valdyti tave; o kad tu neklausai, tesiżino, pati tevaldo!
               Ką tu mislyji jieškoti sau nelaimės? Vaikis tave greitai apjuoks, labiau toks, kaip
               Topylis: akyls, buvuol’s, padorus — ne tau lygus, nė jisai tave paims. O kur tu
               paskui dingsi, kas tave priglaus? Katrą tu pakaltįsi, tas paniekįs tave ir ką tu jam
               padarysi?! Kiekvienas tave pačią pakaltįs, niekur globos negausi, niekas
               nepasigailės, nės po teisybės, mergos visada yra kaltesnės, ne kaip vyrai....</p>
            <p>Ponia šnekėjo ir šnekėjo vis tą patį, nors Zosės senei nebebuvo. </p>
            <p>Ta, apėjusi savo darbus, użsidariusi kambarėlyje, krito kryżium prieš Dievo muką, ir
               gailiai verkdama šaukė: </p>
            <p>— Dieve mielaširdingiausis! priimk į juodą żemelę, suvalyk, użdengk mane nuo svieto
               akių, gelbėk nuo lieżiuvių piktumo, šią pat naktelę atimk mano gyvastį!... </p>
            <p>* * * </p>
            <p>Stonėje, veżikų kambaryj, susirinkę dvariškiai kortas lošė — iš piningų, iš butelio,
               tų nebetekus iš brieżiukų; pakyrėjus, metę kortas, juokavo. </p>
            <p>Użteks, pakako jau kortos! — sakė medinčius, bepigu butu negrįżti su mokančiais, o
               jus nė vienas nemokate. Ot, kaip aš buvau prie kniazio Bybikovo, budavo susimesime
               ant kortų, użsikaisime samavorą — cukriaus, romo ligi soties — uliavosme, duosime
               garą per kiaurą naktį; įeis ir mergos — siuvėjos, pakajavosios įsipuošiusios — tai
               moja pačtenija! Kad prie manęs kibo! kaip muselės prie medaus: viena „panie Teopyl!”
               kita „panie Teopyl!”</p>
            <p>Vienas vaikinas pusbalsiai pamietavo: — viena „pantofel!” kita „pantofel!” </p>
            <p>— Ar tu, durniau, mislyji, išrodżiau kaip tu ahlauche? — Dabar tai apsileidau, o
               tuomet išsipamadavęs, gelumbiuotas, kaliošuots, čiels ponaitis, mocpanie!</p>
            <p>— Je, je — sako tas pats vaikinas — ponaitis — „kalės šuds”, ponaitis „kalės
               šuds”!</p>
            <p>— Maučy, rapuka, sukin sin! — sušuko medinčius ir vėl lengviau tęsė toliau. — Ne tik
               slużankos, bet ir pačios ponios seilę rijo. Kaip buvau prie grapo Suvoro— pats senis
               buvo, o pati jo jauna — kanečnai buvo użsistačiusi išsiveżti mane uż gronyčės, sakė:
               „durniau, nebijok, apščėslyvysiu aš tave”. Nusamdė mane potam baronas fon de Fleri,
               išvażiavom į Niżnagorod, iš ten į Paryżių; viena kupčienė, našlė buvo użsimaniusi
               tekėti — bagota, milijonierka! — kad ne butų buvusi ruskė, pevnai bučiau apsiżenyjęs;
               kiek aš esu jos tabako surukęs! paimsiu iš kromo, norėsiu użmokėti, „nienado,
               nienado! ” šaukė iš tolo. Żinoma reikia turėti poznane, reik atvitoti: ir aš
               vzajemnie tankei ją pačestavojau; buvo piningų, buvo iško gerti! Aut baliaus prie
               grapo Naikino—jisai iš davė savo miškuose cesarską palevonę; ciesorius sėdėjo sau
               miške aut krėslo, o cesarska svyta ir senatoriai varinėjo ant jo żvėris; kaip tik
               żvėris koks kyšr! tuojau tam tyčia pastatytas lekojus šmakšt ir pakiš ciesoriui
               gatavai użprovytą strielbą; ciesorius — paukšt! ir nušaus użvarytą żvėrį: ką tik
               neperšovė Vilniaus gubernatorių: jisai użvarė ant ciesoriaus lapę ir pats atsitupęs
               żiuri; kaip šaus tik ciesorius — paukšt! lapei uodega nulėkė, o šruotai visi į
               gubernatorių; turėjo potam darbo daktarai kol išlupinėjo. Mus šešis lekojus suskyrė
               slużyti į stalą, pasirėdėm po formos juodais prakais, baltoms kelnėms, ligi kelių
               pančiakos raudonos, użraišiotos mėlynomis štonżkomis su kukardomis żemiau kelių,
               čeverykai geltoni paryżski, stosovany kapeliušas po pażastim dėl formos — kaip lėlės
               vaikinai visi, o aš uż visus čiuinesnis! Ministras vnutrennich diel perveizėjo mus,
               iškratė teip sragiai, juog netik peilio, bet nė adatos nevalna prie savęs turėti; ant
               prisiegos mus varė prie seno barzdylos popo. Tuomet uż tris dienas slużmos gavome
               zaplatą nuo ciesoriaus po penkis rublius, o ką padarysi?! — vis użdarbis! ir tų pats
               ciesorius neturėjo, nuo gubernatoriaus pasiżičyjo. Aš begalo įtikau. Ciecorius,
               tapnodamas man į petį, sakė:</p>
            <p>— Ty vierno żmudiak?</p>
            <p>— Da, żmudiak, tolko dvorianin — atsakiau.</p>
            <p>— Vyżų vyżų, čto tinkrasyvi. A bil ti v Krożach?</p>
            <p>— Da točno tak, bil. Na, kaip aš pradėjau pasakoti ciesoriui, kaip ten buvo, kas ten
               dėjosi! Ciesorius tik pečius trauko, da trauko žiurėdamas į gubernatorių kauniškį.
               Tas, nuraudęs kaip burokas, merk da merk man, kad nebepasakočiau čielos teisybės
               ....</p>
            <p>Kitą syk su tokioms vožnioms asaboms perstavojau, o dabar įlindau čia prie jusų, kaip
               į kokią urvą, nė piningų nebeliko ir pats čyst apnokau — nebepažintu nė miesčionkos! </p>
            <p>— Dabar ir vienos Zosės užtenka — tarė senis vežikas jau snausdamas.</p>
            <p>— Kaip yra sakoma: šuo iš bado ėda ir vabalus; teip ir man Zosė — kad vertesnės nėra,
               turi ir tokios užtekti, iki pakyrės, potam spirk į šalį ir — vabank! Kiek jau tokių
               esu perleidęs, ne Zosės bestovinčių, bet pašėlusią ir turiu ščėstį ant mergų: tik aš
               pamisliju ant kokios, galiu iš kalno sakyti, juog jau mano.</p>
            <p>— Sčėstį, šcėstį! — atkartojo veżikas — tamstai berots ščėstis, o tai mergelei amżina
               nelaimė.</p>
            <p>— Ko norėjo, to ir dastojo — atsakė Topylis.</p>
            <p>— Bene ji per gvoltą ir prisimetė į meilę, tik ir tamsta pats turėjai maż daug
               šnekint.</p>
            <p>— Na, ant to tai štuka mano lieżuvio! Delikatniai mandriai kaip imsiu komplementus
               šnekėti malonėtis — netokias mandras subalamutyjau nesuskaitomai sykių; o Zosė kas
               tai man znočyja: vieno piršto pamojimu prikibo kaip smala prie tekinio.</p>
            <p>— Uż tai tokį nekaltą kudikį ir negali spardyti į šalį, jei su savo mandru lieżuviu,
               kaip giries, pritraukei jos širdį; nereikėjo apgaulioti, nės tamsta vyriška galva ir
               ne jos metuose beesi; neštuka suėsti jauną vaiką ant viso jos amżiaus, reikia ir į
               savo sążinę pażvelgti.</p>
            <p>Ka, ka, ka! — susijuokė Topylis — dar sumnenė dėl mergos! man kepurė da kepurė, o ji
               te kirkinės, kaip katė kur użpečkyje. Ar aš nemačiau? ir Zosė budavo ateis į pliušką,
               tai su tais palkusais šoks, dainuos, dračysės; — zlastis mane ėmė; pastanavyjau —
               mano Zosė! beveizint nustumiau visus paršelius. Vot, dabar štuka: ani tibe, ani mine
               ... — kvakėjo użsivertęs — żinos nabagė juog aš ne jai lygus! </p>
            <p>Vaikinas, kurs pirma pamietojos iš Topylio pagyrų, dabar nusispjovė į delną, kepurę
               pasmaukė ant pakaušio; išraudonavęs, kaip gaidys, net akys jam żaiżaravo! Atsistojęs
               priešais Topylį, sugniaużęs kumščias — żiopt, żiopt! — nė żodżio neištarė, rodos
               lieżuvis jo sustingo. Visi pradėjo juoktis, tas pro duris! Išlekęs pro duris sukeikė,
               sumurmėjo; ėmė arklius šerti, o sau ašaras braukė ir braukė rankove. </p>
            <p>Trioboje pasiliko vienudu Topylis su vežiku. Tas vėl pradėjo: </p>
            <p>— Ar żinai, p. Topyli, juog nelabai ir gali lygintis prie Zosės; tik anai dabar bėda,
               kol parglabos motiną, o dėl kitoko nė kokio strioko: vyras jai atsitiks, nors ir ne
               tuojau, nes da jauna. Tur tėvo palikimą keletą šimtų, jauna, grażi, prie to sinti
               grażiai moka. Išmintingas vyras jos nekaltįs, nebrakįs, jei tik bus piningai. Dabar
               tiktai nėra kam użsiimti: čia į tamstos garbanas galėtų įsivelėti uż apgavimą.</p>
            <p>— Na, naujiena! Merga man padarys ką! Kiek yra atsitikimų, juog merga su vaiku
               atsistoja vyrui prie šliubo, kitą beimant, o ką gauna? klebonas użdaro pirmają į
               kiaulininką iki su kita suvinčiavoja. Merga ir pavuosto špygą.</p>
            <p>Su klebonu kita — sako veżikas — o kad teip kas motinai patartų, įkištų advokatui
               kokią šimtinę, teip grażei įsivelėtų ponaičiui į kailinius!... Čia bepigu gera prova:
               merga metų gal septyniolikos, o preikšas gal daugiau kaip antrą tiek tur amżiaus;
               kaip aviną sudas nukirptų. Dėl manęs żinokis, o ištikro ant żenybų, żiurėk, motina
               dar nenorėtų uż tamstos leisti; ji tikisi išleisti kur į namus uż gaspadoriaus. </p>
            <p>Topylis, padumojęs valandėlę, paklausė: </p>
            <p>— O kur tuos piningus motina laiko? Turbut ant procentų ar banke.</p>
            <p>— Kur tau ji duos ant procentų! tokia kytra boba; turbut prie savęs laiko, slepiasi,
               niekam nesigiria turinti; pagalios nė Zosė neżino, tik mano pati, kaip jos giminaitė;
               jai parodżiusi ar penkis šimtus, sakanti: „Zoselei tėvas paliko; kaip nutekės
               atiduosiu”.</p>
            <p>Topylis tylėjo, veżikas, użsikuręs pypkę, vėl šnekėjo: </p>
            <p>— Aš nesuprantu šios gadynės vaikinų meilės: nieko daugiau netyko, kaip tik prilįsti,
               kad tik apgauti! kokia ten nebutų merga, be jokio skyriaus: ir tuomi giriasi dar,
               didżiuojasi. Tfu! kas ta do meilė po velnių! Kitą sykį kol aš išsiskyriau pačią
               budavo patiks kokia merga, żiurėsiu iš tolo ir šiaip, ir teip, kamantinėsiu, bet jai
               to nerodysiu, juog juog ji man patinka; truputį pasergėsiu ant jos kokią kliaudę —
               idi sebe k čiortu! bet be jokios nuskriaudos ir be priekabės. O pażinęs šit savają,
               kaip įsimylėjau, tai nė šimts velnių nebutų manę nuo jos atitraukęs, — gatavas į
               vandenį ar į ugnį šokti, kad tik jos širdį pasiekti! O pirma mylėti, vylioti mergą,
               pakyrėjus paspirti nuo savęs, amżinas galgonas teip tegali daryti!</p>
            <p>Topylis pasukinėjęs usus, pakrankščiojęs tarė: </p>
            <p>— Pons Katauski! Esi svietavas żmogus, ir nevieno pečiaus duonelę valgęs, turi tiek
               razumo ir išmanai, juog aš esu stone ir galiu į vertesnę kibti kaip į Zosę, ale aš
               netoks żmogus: nors mizerna mergelė, bet aš nepamesiu jos, kaip yra sakoma „reik
               vieną kartą apakti”; apsiżenijus vienas smertis terupės. Tuotarpu laba naktis! Kitą
               sykį pašnekėsime apširniau, sykį pradėjai, turėsi ir baigti. </p>
            <p>Veżikas įėjęs gulti juokdamasis pasakojo pačiai savo šnekalą su Topylių. </p>
            <p>* * * </p>
            <p>Sena, maża, sulinkusi triobelė prastai išrodo iš lauko, bet vidui labai švaru: asla
               iššluota, smiltimis išbarstyta, langeliai, stalelis nušveisti, lova baltai pataisyta.
               Moteriškė nebejauna, balta skepetėle galvą apskritai susirišusi, po langu każiką
               knibinėja — turbut tos triobelės gaspadinė. Kita daug jaunesnė, švelniai apsidariusi,
               įšoko pro duris. </p>
            <p>— Tegul bus pagarbintas Jėzus Kristus! Dėdienėle, ką beveiki?</p>
            <p>— Ant amżių amżinųjų! Viešnia — nebuvėlė — turbut dvaro šunys išsikovė, kad tu pas
               mane atėjai; kątik ketinau eiti pas jus paveizėti, bene išdvėsote: nė Zosė niekuomet
               neatitabaluoja. Kas begirdėti po dvarą? Sėskis!</p>
            <p>— O kas ten bus girdėti, dėdienėle?! et, tiktai — makalai, tabalai — maišomės, kaip
               po šiupinį.</p>
            <p>— Ir aš kartu—tarė senukė sėsdama</p>
            <p>— sapnuoju kas naktį: żunu, vargstu, po purvyną braidau, vis po dvarą. Bausius,
               bausius eiti pas Zosę: rodos nedrąsu landyti; lauksiu kiekvieną dieną ji bene
               atitrauks, valiukė! Ir nepasiilgsta manęs?!</p>
            <p>— Dėdienėle, żinoma, tarnysta: kur pamislyjęs neišlėksi. — Boba košė żodżius per
               dantis, żiūrėdama dėdienei į akis. — Każikas ir Zosė... paliko teip nesmagi... be
               jokio linksmumo... niekur nebelaksto... ir pas mus retai teatbėga.</p>
            <p>— Tur but ponia prituri? — paklausė senoji..</p>
            <p>— Kasżin, dėdienėle, ar ten ponia įkremta, ar darbo nevalioja... tokia išbalusi...
               tankiai matyti użsiverkusi... gal serga... arba valgis netinka... neżinau, ko?... lyg
               Zosė atsimainė dideliai.</p>
            <p>— Ko čia teip įzgi — smarkiai paklausė senoji — bene pajuokė biesas jau Zosę? Na, jei
               tą velnias pasuko ir blogai pasidarė — sako kumščia mušdama į stalą — tai vaikas
               išmanytų Jezaus malonę!</p>
            <p>— Dėdienėle, juk tamstai vaikas tai vaikas: kad ir teip butų, dėlto nieko
               nepadarytumei, reikėtų dovanoti.</p>
            <p>— Nepadaryčiau?! Ką tu čia plepi? — sušuko, išraudonavusi, kaip kalakutė, bobe
               dovanoti!... mat plepalas — nepadaryčiau!—kad duočiau! tai duočiau tai bezlepyčiai
               dvasės pasiklausydama; tave ir tavo vyrą ir tą jos preikšą priperčiau — galva negalva
               ponams akis išbadyčiau! — šaukė boba; lakstydama po aslą vieną grobė kitą metė ir vėl
               grobė: tai skepetą ar puodelį tai kedę pastumė ir vėl patraukė; šėlo, keikė Zosę su
               velniais. Jaunesnioji juokėsi tyloms żiurėdama įtokį įniršimą, paskui pratarė:</p>
            <p>— O ką padarytumei, dėdienėle?! Pertum, pertum visus nuo krašto, ant galo apilsusi ir
               dovanotumei.</p>
            <p>— Kad tu nesulauktumei!... Bet palukėk tu padla! — grażojo pripuolusi arti — ir tu
               augini vaikus, neżinai kaip ir tavomsioms gal nušlypti!</p>
            <p>— Žinoma, dėdienėle, kad auginu ir myliu, o neżinau, kokiais bus; tik tą żinau
               aiškiai, kol tik gyva busiu, didżiausioje vaiko nelaimėj arba nusidėjime niekados
               neišsiżadėsiu, bet visada kaip įmanydama gelbėsiu ir priglausiu.</p>
            <p>— Kad duodi patuoką paleistuvėms, tur but ir pati tokia pat buvai, o aš ne! żiurėk,
               mes buvome penkios seserys, kitos nebejaunos nutekėjom, o ar pasileidom bent viena?
               musų giminėje nebuvo mergos su vaiku ir nebus! Išsiżadu Zosės, jei teip pasidarė! Nei
               savo akimis nenoriu jos matyti! Tesprogsta šiandien pat kartu su savo benkartu! Aš ją
               prakeiksiu, użmušiu!...</p>
            <p>— Liaukis, dėdienėle! nekeik bereikalo, jug nieko dar nematai, nė jokios
               paleistuvystės. — Topylis, musų medinčius, įsimylėjo į Zosę, įsityżo żenytis, manojo
               prašė piršti, dėlto duktė liko rupesninga ir nubudusi, o blogo nieko nematyti tarp
               anuodviejų; żinoma, kiekviena tekėdama rupinasi.</p>
            <p>— Użtat teip ir šnekėk — tarė truputį atlyżusi senoji!</p>
            <p>— Tik, dėdienėle! Nelabai mums patinka tas jos kavalierius, nesumanome piršti ar
               griauti, bijau kad neprapultų mergelė ant viso amżiaus; bene butų verčiau vienai
               vargti norint ir su vaiku — saugok Dieve — liktų?</p>
            <p>— Šitaigis tau ir čia kalba! „nepatinka”, „kad neprapultų”; lyg kada nutekėjusi merga
               prapuola; vyras truputį vertesnis uż velnią, jei tik ne luošas ir pamaitina pačią.
               Negriausiu, netrauksiu, nevilkis; kad tik ima Zosę, taisysiu ir duosiu, ką tik
               išmanydama, savo żenteliui; ir tavasis te perša. Ar tuomet bus laikas, kaip striokas
               użeis?! Tuomet nemislyk nieko neiškaulytų nuo manęs, atsiżadėčiau Zosės ant
               amżių!</p>
            <p>* * * </p>
            <p>Rudens diena nors saulėta ir šviesi, bet vėjas šiaurės labai żvarbus ir moteriškujų,
               paprudėje skalbenčių, nosys pamėlynavo, kaip slyvos; bet jos neżiurėdamos šalčio, nė
               šiaurės vėjo, smagiai klegendamos darbavosi, o kaip praplyšo dainuoti, tai laukai
               skleidėsi. Zosė vedė, kitos pritarė, juo našiau daina kilo, tuo spėriau apie
               plovinius šarpavo. Zosė net tekina laksto, kiekvienai bobai padeda, perveizi; pagrobs
               kulimą, nulekia, išdżiausto ir vėl pagrįżusi dainuodama šarpuoja.</p>
            <p>— Żiurėk, Zosilaite, baltus plovinius atiduoti pastarajį kartelį — sako veżikienė —
               man rodos paminės ir ponia tavo dalbą: begu pataikys kita teip ištaisyti, kasżin
               kokią pakajavają parveża šį vakarą!</p>
            <p>— Zoselė teisiai tarnavo keletą metų, uż tai jai ponia doras vestuves pakels.</p>
            <p>— Kur čia ne! — pridėjo kita — gaspadinė antai treikė, kad reik tiektis alų daryti,
               pyragus kepti; kaip mat nepaslenka! rodos ponų naudos gailisi. Ko tau tingėti, jei
               tik ponai neskundżia.</p>
            <p>— Geri mano poneliai, geri! — gylė Zosė — netik vestuves man kelia, bet dar kaip
               apdovanojo! duok Dieve jiems atpelną! Naujintelaitę siuvamają mašiną man nupirko, kur
               kelias dešimtis kaštuoja. Kame kitus ponus tokius rasi?</p>
            <p>— Ar jus żinot, mergelės — sako apysenė boba — Zosės dėta aš nė skersa neżiurėčiau į
               tą Topylį. Į ką tu ir įsispitrėjai, mergele! kad bent butų doras żmogus! Dabar tik su
               lieżuviu temoka gyventi: tai vieną, tai kitą įsikandęs, prilos, priskųs ponui; paėda
               širdį visiems!</p>
            <p>— Visada doroji merga tur patekti blogam vaikinui. Bene tas Topylis bus doru vyru?!
               prapuls jauna mergina, įkris kaip muselė į išrugas!</p>
            <p>Snekučiavo bobos savytarpėj pusbalsiai, paskui balsu każikatra Zosės paklausė: </p>
            <p>— O kur tave išves tas Topylis po vestuvių?</p>
            <p>— Niekur! busime čia pat liki Topylio metų galo; ponai mane laiko, duonos man
               neskundżia.</p>
            <p>— Zose, Zose! — šaukė każikas użpakalyj.</p>
            <p>Visos bobos atsisuko. Be ateinąs Topylis, każiką baltą gumuliuką nusitvėręs. </p>
            <p>— Ką teip įsitarškėjai?—sako Zose — turbut ausys kruta, ar użkimštos, kad negirdi
               mano šaukimą. Dėlko mano brudnios beliznos nesurinkai išplauti ?</p>
            <p>— Rinkau, jieškojau, neberadau daugiau.</p>
            <p>— O manęs pasiklausti negalėjai? Tikra pliozė — nesakyk į tokią — per tave gavau
               patsai nešti teip toli. Išplauk ir tuos — še!</p>
            <p>Kaip metė Zosei atneštajį pundą ir apskleidė visą jos galvą; išsiskleidę marškiniai,
               pasirodė bjauriai priteršti. Bobos — żvylgt, żvylgt viena į kitą! Zosė numetė nuo
               galvos. </p>
            <p>— O tu šalaputriau! — sušuko veżikienė — dżiaugkis, kad tavo Zosė nepikta. Kad teip
               man, įduotumei kauzurus uż tokį darbą!</p>
            <p>— Prabočyk, ponytėle! — kloniojosi Topylis, pakylėjęs kepurę — norėjau per kojas,
               tropijau per galvą — juokdamasis nuėjo atgal. —</p>
            <p>* * * </p>
            <p>Sena matušėlė šį vakar ir langelius mażne praveizėjo: kur bus buvus, šoks prie lango,
               apsiżvalgys po triobelę, šė pelę pravers, pasiżiurės, nuo puodelio museles nubaidys
               ir vėl żiur pro langą. — „Turbut kojas ir użkilnojo — bambėjo sau — čyst jau pavakarė
               o dar nėra!” Skrynios viršų pakėlusi, pavartė, panaršė skaras; użvėrusi vėl prie
               lango. Ant galo kalelė sulojo ir pasigerino; įbėgo Zosė pailsusi, pabučiavo motinai į
               ranką. </p>
            <p>— Kur anuodu pasiliko? — klausia motina — ko teip vėluojatės? negali nė sulaukti.</p>
            <p>— Tuojau ateina, truputį pasiliko.</p>
            <p>Zosė puolė ant kelių prieš motiną, pagrobusi rankas jos bučiavo, verkdama meldė: </p>
            <p>— Matušėle, balandėle! Pasigailėk manęs, pasigailėk manęs, pasigailėk!</p>
            <p>Kas tau rados? ko tu nori? ar pabludai? ko verki?! sakyk!... </p>
            <p>— Matušėle, matušėle! Gelbėk! Nebeleisk manęs uż vyro, priglausk mane vieną; dirbsiu,
               trusiuos, siusiu, ką tik użpelnysiu, viską tau atiduosiu.</p>
            <p>— Dėl meilės Dievo! Turbut tu iš proto išėjai!</p>
            <p>— Neišėjau, matušėle, neišėjau, bet įgijau protą! Atsivėrė man akys, matau, juog
               prapulsiu aš uż jo: nemyli ir użvarinėja ir dabar jau mane, verčiau nebetekėti, vieną
               kartą nukentėti, ne ko visą amżį verkti. Visos bobos ir Marcelė tokią duoda man rodą
               atsitraukti nuo Topylio. Mamaite susimylėk!</p>
            <p>— O tu padla, bestija! — šaukė motina atšokusi atbula — kokių mat išmislų bereikia,
               bobų lieżiuvio klausyti! o man użkarti savo benkartą auginti! Ne, to nebus niekados!
               Tiko jis tau pirma, tur tikti ir dabar. Pasikloniok dar jam, kad tavęs nepametė
               apteršęs. Šiukštu! kad daugiau to negirdėčiau! O kad imsi ożiuotis, kaip matai pagalį
               paėmusi išperiu kailį! Arba von man ir iš akių! kad daugiau nebematyčiau tavęs, nė
               tavo benkarto!</p>
            <p>Tuotarpu įbarškėjo veżikas su Topyliu, abudu jau įšnabaravę. Pasisveikinę su
               mamunėle, pašurmuliavę po aslą, pasistatė ant stalo butelį degtinės. Motina padėjo
               użkandos, susvadino visus vaišinti. </p>
            <p>— Mamunėle, lenkk iki dugnelio, lenkk! Prašom!</p>
            <p>— Negaliu, żenteli! Negaliu —teip macni!</p>
            <p>— Kad negeri, nemyli manęs, mamunėle!</p>
            <p>— Kur čia nemylėsi tokį puronėlį!</p>
            <p>— sakė motina, glostydama Topylį — tai mano żentelio grażumėlis, kaip purinis
               dobilėlis! Kiekviena tavo garbanėlė verta po šimtelį!</p>
            <p>— Kol aš buvau po miestus — pradėjo rokuoti Topylis įsireiżėjęs — Paryżiuje prie
               grapo Golubievo, nė iš tolo ...</p>
            <p>— Ką čia użvedi ilgą kalbą! — pertraukė veżikas — man reikia skubėti namon; šnekėkit
               kas reikalinga.</p>
            <p>— Vo kas bus mikalinga kalba: šit parodysiu mamai żiedus šliubinius, kokius nupirkau
               — pastumė ant stalo żiedus.</p>
            <p>— Vaje, koki spindą — dżiaugės motina, čiupinėdama.</p>
            <p>— Użtai brangus — tarė Topylis — jie yra čysto aukso, dente.</p>
            <p>— Kas tai yra dente? — klausė motina.</p>
            <p>— Tas żodis lenkiškai išsivirożyja</p>
            <p>— stors arba lietinis; kiti żiedai ar spilkos yra tuštviduriai, pusti, tai lenkiškai
               vadinas masyv, toks auksas pigesnis, o mano żiedai brangesni; manęs nieks neapgaus,
               aš persimanau ant cenos.</p>
            <p>— Kam tokius brangius pirkai? użtektų ir pigesnių.</p>
            <p>— Aš żmogus neprasčiokas ir nemużikas; man teip: jei ką perku, nors brangiausiai
               użmoku, bet tur buti akuratnei, doskonalus daiktas, o prastą pigų można verčiau
               nepirkti. Kiek aš aukso esu perleidęs per savo rankas! Kaip buvau ant obovionzko prie
               p. Žulikovo, Kamčatkoj, strošna kiek ten kromų!...</p>
            <p>— Klysti jau iš tako kalbos, p. Topyli! — pertraukė veżikas — verčiau trumpai,
               pasikloniojęs matušėlei, sakykis, ko atėjęs; ant galo ir ji pati numano, ko mums
               truksta prieš vestuves.</p>
            <p>— Numanyti numanau juog piningai visada yra reikalingi, bet ir pas mane nėra
               pertektinai.</p>
            <p>Krapštinėdama galvą motina pravėrė skrynę ir išėmė sulankuotą popierėlę, išvyniojo iš
               jos pluokštą bumaškų ir padėjo ant stalo prieš Zosę. </p>
            <p>— Sia! — pako — vaikeli, tavo penkesdešimts, kur tu pati użsipelnei ir pas mane
               dėjai; atsiimk dabar pati arba vyrui atiduok, kaip nori.</p>
            <p>Topylis nieko nelaukdamas suglemżė piningus sakydamas: </p>
            <p>— Zosiunėle mano dukrele, dabar jau aš tavo apekunu; kas tau truks, mano rupesnis, o
               tu mane tik šėnavosi, klausysi, mano paliepimus pildysi, ar gerai ar blogai padariusi
               niekuomet prieš mane nemeluosi, busi mylima; aš esu geros širdies, kas man paklusnas,
               begalo myliu, su pakara paskutinį można nuo manęs ištraukti. Kad teip keltume
               veseliją mieste, pamatytumei ko nebutu: visokių trunkų, ciastų, pulkava muzika,
               użpirkčiau drożkas svečiams vażioti. Aš jau teks żmogus, kad jau ką provyti, tai
               šauniai, vistauniai; użtai kur mieste pasisukau, visur mane magnatu vadina. Kitą sykį
               nuvażiavom į Černogorską, begaliniai didelis, miestas....</p>
            <p>— Matušėle! — pertraukė veżikas — atidavei piningus Zosės locnuosius, o gi nuo savęs
               ar nė maż nepridėsi ant pirmos pramatnos?</p>
            <p>— Vaikučiai! kokio čia norėt pridėjimo? jug ką tik turiu, kokius truputėlius,
               visitėli jums pateks: tą vieną vaiką teturiu, ji maue iškaršįs ir naudelę visą
               sugerbs. Żentelis, matau juog geriausias esi żmogus, mylėsi pačią ir manęs nespardysi
               senatvėj, teipogi ir mes tamistą mylėsime begalo.</p>
            <p>Topylis użmaukęs jau gerai degtinės, sugraudintas motinos pagyrimu įpuolė į tokį
               širdingumą, bučiavo rankas, kojas motinos nuoširdżiai beveik su ašaromis kalbėdamas: </p>
            <p>— Mamuniečko brangiausia! Saugok Jėzau, neišgirsi nėkuomet grubijoniško żodelio,
               tamsta nė Zosiukė, Sv. aniole sergėk! Jei turėčiau jums kokią priklastį padaryti,
               verčiau gyvas į peklą įšokti!...</p>
            <p>— Gana, gana tu mano balandėli! širdies mano patiekėle! — verkdama matušėlė glostė
               Topylį, bučiavo — tokį brangų żentelį gavusi bent laimingai amżelį pabaigsiu. </p>
            <p>Zosė pirma nulindusi, o dabar iš dżiaugsmo net ašarėlę nubraukė, dėkavodama širdyje
               matušėlei, juog ją subarė ir neleido atsitraukti nuo tokio brangaus vyro. </p>
            <p>* * * </p>
            <p>Dabar Zosė jau linksma, pasotinta ant viso amżiaus: pasiekė ant galo, ko teip
               dideliai troško, meilė Topylio nebepertruks ligi grabo lentos! </p>
            <p>Po vestuvių persikėlusi į vyro kamarėlę sukosi sau lizdelį ant gyveninio, aptaisė,
               apvalė kerčias, perveizėjo vyro drabużius, menkus teradusi parsinešė nuo matušėlės
               porą ritinėlių drobės, siuvo vyrui reikalingiausią apdarą. </p>
            <p>Iš nieko teip nesidżiaugė kaip iš mašinos: teip gerai ir lengvai ėjo, kaip
               patepta.</p>
            <p>Vakare, vyrui iš miško parėjus, globstė jį, bučiavo, šildė, kojas nuavė, padavė
               šiltai laikytus pietus, šnekino maloniai, rodė savo dienos darbą, sakydama: </p>
            <p>— Topyle štai pasiuvau tau aštuonerius marškinius, dar ketveri bus; żiurėk ar geros
               apkaklikės!</p>
            <p>— Su tokiais marškiniais — tarė Topylis skersoms żiurėdamas — į čystus mużikus reik
               pavirsti; nebeatmenu kuomet naminiais dėvėjau; kaip pašėlę braiżys nugarą.</p>
            <p>— Sirdelyti! Dabar jau teks naminiais dėvėti, nės tavo krominiai visi skindeliais
               nutruko, o tie, nebijok, nebraiżys: tokia plona drobė, dar išmogliuosiu, bus kaip
               bovelna.</p>
            <p>— Kas čia do per pasiuvimas! pfu! — spjaudė Topylis, vartydamas marškinius: rankovės
               kaip tarbos, kvaldai kaip sijonė, apkaklės kaip vėdarai; kad nemokėjai, reikėjo manęs
               pasiklausti, bučiau pamokinęs po pormos pasiuti, o tu nemoki; navet nė matyte dar
               nematei bieliznos dorai pasiutos; papratusi mużikiškai pavyżti, ir mane nori tokiais
               apvilkti; neprilyginsi mane prie savęs, galėsi pati dėvėti. — Teip bambėdamas Topylis
               użsikuręs papirosą atsigulė.</p>
            <p>Zosė savo pasigyrimu vyrui atsimušė nuo jo żodżių, kaip nuo kietos sienos; skausmu ir
               apmaudu jos kakta nuraudo; o mašina spėriai sukosi, barškėjo ligi vėlumo. </p>
            <p>Vos paspėjo Zosė vyrą apsiuti, dvariškiai beveizint apmetė ją darbais: vaikiukai
               pirko drobes, perkelius, arba naminius; prašė, meldė pasiuti, nės Zosė labai dailiai
               įgebėjo. Todėl neapsikopė siuvimu; nebuvo tos dienos, kad nepaimtų uż darbą keletą
               auksinų. </p>
            <p>Pribrėkšmiais, atlikę nuo darbo, rinkosi dvariškiai pas Topylienę: vienas atimti
               darbą, kitsai įduoti, kits pasimieruoti arba użsimokėti. </p>
            <p>Vyras parėjęs randa Zosę visada nevieną; uż pirmą susiraukė, paskui subambėjo, ant
               galo vieną vakarą, išsirinkus vaikinams, labai smarkiai sušumijo ant pačios: </p>
            <p>— Paleistuve tu, begėde! Atmink Zose juog tu mane išvesi iš kantrybės: aš tave su
               tavo vaikinais visus išpersiu; tik aš netoksai żmogus, nenorėjau šį vakarą tau gėdą
               padaryti. Susivesk tu juos kitą sykį, atmink, įduosi kailį!</p>
            <p>Zosė nusigandusi didelėms akimis żiurėjo į vyrą, nesuprasdama prieżasties jo apmaudo,
               paskui bučiuodama jam į rankas maloniai paklausė: </p>
            <p>— Topylėli, dušelyte! ko teip apmaudauji? Ką čia blogą pamatai, kad vaikinai atėjo
               dėl siuvinių; ar uż tai pyksti, kad per nedėlę użdirbau trejetą rublių tau ant
               tabako?! — Tai sakydama siekė vyrą pabučiuoti.</p>
            <p>— Salin po velnių! — pastumė vyras Zosę nuo savęs — neprašau aš tavo użdarbio, gavai
               uż mano galvos duoną ir ėsk! Pamatysiu daugiau besiuvant, mašiną su kirviu sukaposiu
               ir tau pačiai tiek berasis. Trumpai pasakau: nebevożykis daugiau tiems palkumams
               siuti, jei nori sveiką kailį dėvėti. </p>
            <p>Ką padarysi?! Zosė tur išmintingo vyro klausyti; vienam pabaigė darbą kitam ne, bet
               visiems atidavė siuvinius, pasisakė nulaużiusi adatą, nebegalinti siuti; mašiną į
               skrynelę użdarė. Be jokio darbo Zosei ilgu, parsinešė nuo matušėlės keletą dešimtelių
               linų, pasiskolino verptuvą. </p>
            <p>Parėjęs vyras vakare, rado Zosę beverpenčią; pašokusi nurėdė vyrą, nubučiavo,
               nuglamonėjo, padavė valgyti, pataisė lovą, pati atsisėdo verpti. Verptuvas truputį
               barškėjo. </p>
            <p>— Ot ko nekenčiu baisiai, to praklento verpalo! — tarė Topylis, valgydamas — net
               ausys mano bijo to plerpinimo. Mesk po biesais tą ożį; bo kad spirsiu, tuo į smulkius
               trupinius supiškės! Ar ne velnių darbininkė? Verpalą pasiims pasigirti darbštumu,
               arba man ant zlasties ko nekenčiu dirbti.</p>
            <p>Zosė tylėdama pastatė verptuvą į kerčią ir juokdamasi paklausė: </p>
            <p>— O ką dabar dirbsiu?!</p>
            <p>— Pirštu rurą użkišusi saldų tancių šokk!.. Dar mat erzįs kaip piemenį; aš su tavim
               kiaulių neganiau, juodnugare! Chamuvka! tokią te turi poznanę, neišmanai savo
               ščėsties uż mano galvos. Kits mano vietoj tau tokios loskos nebutų padaręs; šunį
               apsikabinusi butum bekaukianti. — Teip bambėdamas użsimovęs kepurę, każinkur
               išėjo.</p>
            <p>Zosė nuliudusi dumojo, dumojo ilgai; laukė vyro ligi vėlumo, bet nebejuto, kokiu
               laiku jis parėjo gulti. </p>
            <p>Zosei per kiaurą dieną be jokio darbo begalo prailgo; šian ir ten pasivalkiojo,
               paskui nuėjusi pas ponią, paprašė ką norint paskaityti. Ponia, żinodama, kad Zosė
               mėgsta skaityti, prikrovė jai knygų čielą malką. Zosė dżiaugdamos parsinešė visą
               glėbį.</p>
            <p>Vakare vyras parėjęs rado Zosę su knyga rankoj. Spėriai pametusi ant stalo knygą
               šokinėjo, puldinėjo apie savo vyrelį, taisydama ir paduodama, ko tiktai jisai
               pageidavo, Rodos nebebuvo jam nė kokios prieżasties bartis. Priešingai, šį vakarą
               teip nusiteikęs, juog papasakojo keletą atsitikimų kitą sykį pritiktų po miestus.
               Pakyrė jus šnekėti vienai klausytojai, išėjo pas veżikus. </p>
            <p>Zosė atgal pasiėmė knygą; vyras po valandos sugrįżo gulti. Kaip tik pro duris, tuoj
               ant pačios paleido gerklę. </p>
            <p>— Maldauninke velnių! Ar į biesų minyškas įsirašei? per naktis sėdėti įsismerkus į
               biblijoteką! čia vieta tavo knygai! — Tai sakydamas capt knygą pačiai iš nagų, švilpt
               po lova — pustodomka! Żiburį deginti dėl tokių glupstvų! Pasiimtumei verčiau darbą!
               Berazumiai tiktai skaito; iš to pablusta, išdurnėja, o tu ir be tų knygų mażai te
               turi razumo, da skaitydama ir to paties nustosi. </p>
            <p>Teip pramanydamas apskritai aut visų skaitytojų, użputęs żiburį, atsigulė. </p>
            <p>Zosei suspaudė skausmas, kaip su replėmis, širdį, net prakaitas ją apipylė. Ilgai,
               ilgai klupojo, suglaudusi delnuose veidą prieš paveikslą nukryżiavotojo, karštai
               melsdama sau kantrybės. </p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>II. </head>
            <p>Pavasarėlį grażus ir tykus oras. Saulelė ką tik nusileido, vos vos tik šildo, Šviesa
               jos teipo gi lengvesnė. Apšvietus įskipai miškus, tarytum pasilenkusi, pro pakočius
               żiuri į skleidżiančius lapelius, sprogstančius pumpurėlius ir ant żemės klestančias
               żoleles: Pirmutinės żolės didżiavosi pranokusios kitaa żolelės, apgożė kiminus,
               paslėpė po savo lapais skujas ir rudenyje nubirusius lapus, dżiaugės savo użugiu
               pastiebusios ilgus sprandelius, baltuosius veidelius atgrężusios į saulelę, tarytum
               dėkavojo uż pirmutinį išauklėjimą, garbanojosi, baltavo, żaliavo, klestėjo
               apsiautusios kiekvieną kelmelį, kiekvieną kuitynėlį; kur tik miške progumėlė, ten
               burelis, kitur — burelis, o kur didesnis plotelis, tarytum drobulėms priskleista.
               Trakuose, po krumus ir żolynus, nedrąsios żybuoklės slapstėsi lapeliuose
               įsikniaususios, żabarėliais użaiskreibusios, kiutodamos żolynėlyje, kvėpėjo.
               Pakraščiais miško, kaip jaunosios prie vinčiavonės, baltais rubais pasirėdżiusios,
               klestėjo jievos; greta jaunos eglės, skujų raudoniais apkibusios šakos. Per vidurį
               miško ištiestas siauras kelelis, tankiai perkirstas skersai įdubusiu sušliaużiotu
               takeliu, kuriuo priešu priešais kużėjo darbininkės skruzlėlėlės, nieks joms nekliudo
               valkioti šapelius, nės kelelis jau išdżiuvęs.</p>
            <p>Per mišką eina du żmoneliai: vyriškis — augštas, suraitytais usais, su viena sermėga,
               naginėtas, vienoje rankoje ryšelis, antroje susikibęs su moteriške;—ta basa, su
               kikliku, perkeline skepetėle apsigobusi, o vilnonę skepetą pasisvėrusi ant liuososios
               rankos. Matyti šarpavo keliauti, nės abudu išraudonavę, apšilę, każiką balsiai
               šnekučiavo, tankiai juokėsi, pażvelgdami į viena kitą. Kelias nubėgo po kairia,
               anuodu po dešinia pasisuko taku stačiai ant liepto. Miškas pasibaigė, prasidėjo
               trakas, skardingi atkrančiai Dubysos. </p>
            <p>— Čia budavo żydi żibuoklės — tarė vyriškis ir, paleidęs ranką pasisuko į krumus.
               Moteriškoji, taku į pakalnę pasileido tekina; kaip kurapka rytėjo pakalniui;
               pabėgėjusi porą varsnų, atsidurė pačiam atskardyje, netoli liepto ant kalvelės
               atsisėdo, iš kur suvis kitoniška żiura priešais tiesėsi. </p>
            <p>Skardinga Dubysa, nusimalšinusi jau iš pavasarinių patvynių, nusekusi su visu, vagoj,
               tik mėlynavo; nors gana srauniai gurgėjo, sukosi į verpetą, putojo, šniokštė, pykdama
               skubėjo, bet nesiplietė į pievas — vienoje vagoj’ talpinosi. Kalnuoti atkrančiai,
               apaugę krumais grażiai mainėsi šviesesniu ir tamsesniu żalumu; paupiai dauboje,
               sausai nusekę, teipogi żaliavo, šmotais net geltonmargiai nuo sużydusių purvażolių;
               pačiais pavagiais iš abiejų pusių upės, kaip użbrėżta, juodavo apsekę šapai ir
               šamalai, nurodė rubeżių pavasarinio użtvinimo. Pievose, paupiais kobrinėjo gyvuoliai,
               graibydami nors retą, ką tik dygstančią żolelę; bureliai żąsų pėrėsi, nardė po
               vandenį; po ilgo perėjimo dżiaugės išvedusios vaikus į ganyklą; geltoni żąseliai, ką
               tik apsipukavę, kilsavo ant bangų Dubysos; nestengdami paplaukti prieš vandenį,
               piepdami kabinos aut krašto. Piemenėliai braidė, taškėsi po upę, šokinėjo per
               akmenis, arba vamzdijo visokiais balsais, visaip nnrodydami dżiaugsmą iš sulauktos
               šilumos. Gaujos lakštingalų čiauškėjo, pleškėjo garsiai uż kits kitą, tarytum eidami
               į lenktynes su piemenėlių vamzdeliais. Kur ne kur po krumus pašmieżavo baltos
               skepetėlės, kvietkaujančių mergikių. Uż kalnų każikur burelis dainavo...</p>
            <p>Moteriška, sėdinti atskardyje, atsismaukė skepetėlę, nubraukė sušilusę kaktą, visa
               krutine atsikvėpė šilto ir kvapaus oro, mėlynomis akimis apvedė tolyn aplinkui ir
               nustabdė ant liepto; čia użsidumojo każi kokiais minėjimais... Iš użpakalio,
               įsikibdamas į elksnius, nusileido nuo skardżio vyriškis nusitvėręs keletą żybuoklių,
               atsisėdęs greta tarė: </p>
            <p>— Mat, kiek żybuoklių radau!</p>
            <p>Neatgrężdams jos akis į żybuokles savo pasigyrimu vėl nutvėrė ją uż rankos ir,
               suspaudęs pirštus delne, paklaus? </p>
            <p>— Ar neapilsai teip greitai bėgdmaa Magdele?</p>
            <p>— Ne; kaip čia grażu pasėdėti! Aš niekuomet nepraeinu tos vietos neapsistojusi, jei
               ne atsisėsti, tai nors apsiżvalgyti turiu visada.</p>
            <p>Vyriškis rudoms liepsnotomis akimis meta šian ir ten: </p>
            <p>— Teisybė, čia grażu, pavaizu... o tie paukščiai virte verda!... każikas dar dainuja,
               ir gerai sutaria... tykums oro! nė lapelis Dekruta... puikus vakaras!... meilu man
               sėdėti, o labiausiai greta mano mylimosios; pirmą sykį čia sėdim abudu.</p>
            <p>— Tai vis niekis dabarnykščiai grażumai, bet aš turiu čia senovės meilų širdżiai
               įspudį!</p>
            <p>Rudujų ir mėlynujų akių pażvelgimai susidurė. Vyriškis, żiurėdamas į truputį rauplėtą
               Magdelės veidą, tarė: </p>
            <p>— Turbut su kokiu vaikinu čia sėdėjai?</p>
            <p>— Mażne įspėjai, Juozupėli —tarė Magdė, glausdama galvą prie jo peties. — Vieną, patį
               mylimajį, pirmą sykį čia pamačiau. — Ir vėl rudosios akys įsmigo į mėlynaisias.</p>
            <p>— Kas jis toks buvo, Magdel? pasakyk, norėčiau żinoti.</p>
            <p>— Gerai: kaip pasakysiu, ir żinosi. Pernai prieš Velykas, pačių paleidimu,</p>
            <p>Żeberienė użsimanė kadugių dażiniams; siunčia mane parnešti; niekur nėra, kaip tik
               šiame miške. Atėjau prie liepto iš anos pusės Dubysos: pakaraščiais dar ledai, o
               vanduo teip użkilęs, mażne sulyg lieptu, o tas be paramčio; ėmiau rėploms ir
               peršliaużiau į šią pusę. Prisipjoviau naštą, atsinešiau, niekaip negaliu atgal
               pareiti; nuėjau antai prie anos brastos ir taisausi bristi; żiuriu į pakalnę:
               atšvilpauja vaikinas, kirvį pasibraukęs, strykt ant liepto ir eina sau, kaip keliu;
               pamatė mane ir pradėjo šaukti: „bobutėle, ką čia dirbi? bene żadi bristi?”—„kad per
               lieptą bijau eiti” sakau eidama arčiau. Żiuriu, nepażįstamas. Kaip pervers mane
               akimis! net kakta man użkaito. „Eikš, aš tave pervesiu” sako. Susimaišiau, nebeżinau,
               ką sakyti, kaip daryti, nebedrįstu nė akių pakelti, čiupinėjuosi tik apie naštą.
               Vaikinas priėjęs użsimetė sau ant kupros mano kadugius, nusitvėrė mane tvirtai uż
               rankos ir veda per lieptą. Kaip aš paskui jį ėjau, nebeżinau, tik jutau stipriai
               suspaustą savo ranką jo delne; dar eidamas šneka: „o tai protas? ir kaip tu čia
               butumei perbridusi?! Jei bent stačiai į aną svietą”. Pametęs mano kadugius
               prieškalnyje, patsai atgal lieptu grįżo į šią pusę; aš pasilikau, kaip pakluikusi:
               širdis man tvaskėjo, kakta kaito, akise regėjau įsmeigtas jo rudas akis. Żvilgterėjau
               atsigrężusi, jau jisai šiame atskardyje; tol veizėjau, kol tik per krumus użmačiau jo
               kepure. Nuo to akise nebeišdilo jo paveikslas, iš galvos ir iš širdies mano; ligi
               šiandien tebėra giliai, giliai įsmigęs! </p>
            <p>— Juozeli, ar atsimeni vilkęs mane per lieptą? — apsikabinusi jo kaklą paklausė.</p>
            <p>— Kaip priminei, rodos, truputį miniu, juog pareidamas pas Raubą, vieną sykį jauną
               mergelę pervedżiau. Daug buvo tokių atsitikimų, kol paramtį pataisėm. Kartą Tytavėnų
               davatką, kitą sykį żydą su kromu pervilkau. O tu man pirmą sykį įstrigai į akį per
               mėšlaveżį dvaro talkoje; nuo to, teisybė, dieną naktį stoksojo akise Żebelių Magdė; o
               rudenyj, kaip pagarsino, juog Kumża tave imsęs, tuomet tai nė valgyti, nė użmigti
               negalėjau, iki nuo tavęs neišgavau żodelio.</p>
            <p>— Kada tai buvo!.. Aš pirmiau tave pamilau Juozeli! nuo pat pirmutinio pamatymo.
               Tuomet, kaip susitikome čia ant liepto, parėjusi namo niekaip negalėjau użmiršti to
               vaikino. Kas żino iš kur jis buvo?!.. Kas jis toksai?... Kur nuėjo?... ar aš
               susitiksiu kuomet su juomi?... ir teip toliau tokie mąstymai neišėjo man dieną naktį
               iš galvos. Uż kelių dienų brakšt! ir beįeinąs tas pats pas mano gaspadorių paskolinti
               pjuklo. Sumišo mano verpals, ratelis pašėlo, siulas nutruko, šniuras nukrito, tekinys
               ėmė priešingai suktis; čiupinėjuosi, taisausi, o burna kaista, kaip liepsna; vienatį
               kartelį pażvelgiau, bet jis to nematė. Kaip išėjo, gaspadinė sako:</p>
            <p>— Padorų vaikiną nusisamdęs Rauba.</p>
            <p>— Anoks nepadorus— pridėjo Jonike — akys tokios rudos...</p>
            <p>— Aš tuo tarpu pasilenkiau pakojų pasitaisyti. Paskui, kur tik teko jį pasitikti, ar
               sušnekti, begalo nedrįsau, neżinau, dėlko; o jo żodelis kiekvienas smigo man į širdį,
               veidas gulėjo įsismerkęs giliai mano akise.</p>
            <p>Tai sakydama, Magdelė apkabino Juozapo galvą ir bučiavo akis: </p>
            <p>— Aš dėl tavęs Magdele, daugiau širdgėlos prityriau, susikrimtau nesykį pamatęs tave
               bešėlstant su kuomi. Atmenu dvaro talkoje pirmą sykį įsispytrėjau į tave. Jonas
               nutraukė tau skepetėlę, tu jam numetei kepurę, jis įkibo tave risti, tu jam
               nepasiduoti; aš iš apmaudo vażiuodamas su valkčiu tyčioms pataikiau stačiai ant tavo
               kapstyklės, trakšt! ir nulaużiau kotą; tu pašokusi, capt! żiuri — nulaużta, żvilgt į
               mane, tik latatai į mišką, beveizint ir atsinešanti lazdinį kotą; użsimovei šakę,
               įkalei kotą ir vėl kapstai! kad bent pusę żodżio man butum pasakiusi: ar tu — velne,
               ar tu kas, kam nulaużei? ar—użdėk kitą. Aš to tik ir meilyjau, o ana nė vampt; tokia
               pakramta paėmė...</p>
            <p>Juokėsi abudu. </p>
            <p>— Aš numaniau, juog tu tyčiomis mane erzini — tarė Magdė — dėlto nieko ir nesakiau,
               atmenu aiškiai. Neveikiai dar pradrįsau su tavim šnekėtis.</p>
            <p>— Kaip ten buvo, teip, kad tik dabar gerai, Magdele!...</p>
            <p>— Teip man čia gerai — tarė Magdė, priglaudusi galvą prie Juozo krutinės — o saulelė
               visiškai jau ant laidos. Eikim, sutems?</p>
            <p>Slenka laikas, lekia diena po dienos, sanvaitė po sanvaitės, metas po meto, kaip
               raiti joja: nepaspėjo vasara išaušti, żiurėk, atslenk jau ir ruduo, įkandėn, żiema
               genasi — beveizint ir vėl saulelė augštyn, pavasaris artyn. Linksmybėse ar
               nuliudimuose, turtuose ar varguose gyvena żmogus — vis tiek laikas neżvalgydamas
               neapsistodamas lekia ir lekia išmieruotu taku... </p>
            <p>Daug lytaus išlijo, daug giedros iškaitino, daug sniego iškrito ir vėl sutirpo, daug
               sykių Dubysa użtvino, putojo ir vėl, nukritusi vagoje, srauniai bėgo, daug sykių jau
               persimainė nuo propernykščio pavasario, kada grażiame laike, grażioje vietoj, pačiam
               paupyje susisėdę Magdelė su Juozu meilingai kalbėjosi. </p>
            <p>Šiandien, nors jau daugiau, kaip dveji metai pralėkė nuo tos dienos, ir laikas
               kitoniškas, nės jau šv. Jonas, labiau vasarop, vienok pavakarėlis toks pat grażus. </p>
            <p>Pażįstami mums Magdelė su Juozu, senei jau apsivedę, Sutkai, gyvena trobelėje ant
               kelių margų savo żemės, Juozapui nuo jo tėvo atiduotos. Tėvas — senelis, ne teip
               senelis, kaip dusulingas — nebegalėjo sunkiai dirbti. Motina, nors tvirtesnė, viena
               nevaliojo lauką apdirbti. — Todėl liepė vyresniamjam sunui Juozapui, apsivedus
               pareiti gyventi. Visi dirbo, kiek katras begalėdamas krutėjo ir visi dailiai
               maitinosi, vienoje trobelėj’ ir vienoj’ kamarėlėje talpindamiesi. Duonelės, putrelės
               użteko iš savo żemelės; turėjo karvę pasimilżti, kumelėlę — żemelei išarti, paršelį —
               pasiskersti; vištelė, gaidelis, katelė, šunelis — štai ir visi gyvuoliai ir visa
               nauda: mażai te turėjo, mażai te ir reikėjo. Uż tai širdinguose jausmuose buvo gan
               turtingi. </p>
            <p>Šį vakarą, kaip sakiau, grażu ir tyku: pievos żaliuoja; rugeliai siubuoja, żiedais
               apsidraikę, dulka, net migloja; gegużės kukuoja, piemenėliai dainuoja, net garsas į
               dangų mušasi, kur tik akį użmeti, ar ausį atkreipi, visur širdis dżiaugiasi. O prie
               musų Sutkų nieks nesidżiaugia grażumu gamtos, bet visi nuliudę, nusiminę, su ašaroms
               akise grobstos, pagelbos jieško: Magdelė suspausta sopulių, dejuoja troboje;
               tėvas-senelis lauke użsikvempęs ant tvoros, kosėdamas poteriauja — skubinai barškina
               rażančių ir ašaras sau braukia, Juozapas, išpuolęs iš trobos, rankas laużydamas
               šaukia: „Jezus Marija! nebelauksiu nieko, tuojau vażiuoju prie daktaro!” motina
               išsiginusi paskui verkdama tarė: </p>
            <p>— Ką tu, vaikeli, padarysi su ta viena kumelėle? — nenorės dakraras nė vażiuoti; o
               dar prieš naktį.</p>
            <p>— Dar ir ratukai tebėra mėšluoti reik pirmu nuplauti — pridėjo tėvelis.</p>
            <p>— O ką aš dabar veiksiu? Duokit rodą, tėtulėliai — verkė Juozapas — bijau Magdelę
               numarinti.</p>
            <p>— Pone Jezau, sergėk nuo smerčio! — sušuko tėvas — bėgk į sodżių bene gausi kame
               arklius.</p>
            <p>— Niekai — tarė motina — arkliai visų jau ganykloje, naktis użėjo, kada kas bus, o
               čia reik spėriai; verčiau — bėgk į dvarą, apkabink ponios kojas, ji susimylės, nusiųs
               arklius daktarai... bėda man, kad aš pati negaliu bėgti, bijau čia prastoti... żinau,
               kad tuojau išmelsčiau....</p>
            <p>— Tu, motin, buk prie ligonės, o tu, Juozai, greitesnis bėgk skubinai — liepė tėvas —
               neišgandink ponios ir pats netruk, pasiimk kepurę — użsikosėjęs šaukė Juozui, nės iš
               paskubos buvo be kepurės bebėgąs.</p>
            <p>— Netrukk Juozeli, netrukk! — ragino motina grįżdama į vidų. Bet Juozapas
               nebegirdėjo, nės jau per pusvarsnį buvo ant dvaro nubėgęs. Motina, żengdama per
               slenkstį, jau Magdelei kalbėjo: </p>
            <p>— Juozas išbėgo į dvarą, pasiklonios poniai ir parveż daktarą, pagelbės tave, mano
               pupele! Sunku kentėti nabagėlei. — klostinėjo, glostinėjo ligonę. Ta, motinai
               bučiuodama į ranką, tarė:</p>
            <p>— Ačių mamytei, kad patarei daktarą parveżti, gal dar neprisieis mirti...</p>
            <p>Viltis spėrio sulaukimo pagelbos paramino Magdelę: nutilo, użmerkė akis ir gludojo
               kantriai. </p>
            <p>Tėvas poteriaudamas dumojo: „jeigu negautų arklių dvare, reikėtų nors viena kumele
               vażiuoti... Juozas nabagas laksto, kaip sudegęs: pirmas sykis — nesumano, ką
               bedaryti. Kiek kartų man teip budavo! Bet daktaro nė sykio neveżiau, katras
               augo-użaugo, katras mirė-numirė... o motina ir šiandien sveika tebėra; ir čia man
               rodos apsieitų be daktaro, tik truputį kantrybės... Biednas vaiks! Nė tėvas, nė
               motina — netur prie ko šauktis, mes ir vyras — visa giminė; tie tėvai, tie
               globėjai... bent pamatys juog mylim ir tausojam... nors tiek turės uż savo darbus ir
               vargus... </p>
            <p>Teip dumodamas ir pasikosėdamas traukė ratukus prie klano nuplauti ir pasitaisyti dėl
               visoko. Motina, nuraminusi ligonę, żygiavos apie apyvoką, nės saulelė jau visiškai
               leidosi. Pamačius tėvą betraukiant ratukus, nubėgusi stumė bardamasi: </p>
            <p>— Dvasios neatgauni, o teip sunkiai trauki! nematei mane pasišaukti.</p>
            <p>— Użtenka darbų ir tau, matušėle!</p>
            <p>— Su darbais pusė bėdos, kad tik Dievas duotų visiems sveikatą... Ot, ar aš nesakiau!
               — ir bredi į vandenį; tai per naktį paskui krankš, nė akių nesudės — ryto — čielas
               ligonis.</p>
            <p>— Kas padarysi, matušėle! musų vaikai — musų vargai.</p>
            <p>Żara vakarinė temo-temo, niekaip nesutemo. Dangus żvaigżdelėms jau apsipylė. Żemė
               drėgna rasa apsigrendė, o żara vis dar tebėra; siaurėjo ir tamsėjo iš vakarų, bet
               tęsės, kaip kokia juosta pakraščiu dangaus per visą šiaurę į rytmečius; ten plietės,
               kilo, balo ir švietėjo. Rytų pusėje ta pati pavirto jau į aušrinę żarą, kurioje
               mėnesio pjautuvėlis spinksojo. Saulelė tebemiegojo giliai įsismerkusi baltojoje
               żaroj’. Vėjalis miegojo, każikur uż miškų tykiai nugulęs. Nejudindamas nė lapelio,
               miškas teipogi miegojo. Bemiegė grieżlelė nustojo jau čerkšti; į jos vietą pabudo
               pirmasis vėversėlis: truputį pačiurškęs, pamażi, rodos nedrąsiai, pradėjo savo
               giesmelę vingiuoti. Pajutęs naminis gaidys pašoko, sparnais suplasnojęs, staiga
               użgiedojo.... </p>
            <p>Tuo laiku Sutkų kiemelyje stovėjo puikus porinis veżimėlis. Veżikas — barzdyla su
               ilgu ploščiumi, baltais guzikais, kepurė baltais kraštais, — sėdėjo ant pasostės to
               veżimėlio: vadżias rankoje nusitvėręs, galvą nuleidęs, į barzdą įsikniausęs, skaniai
               snaudė. Pora širvų żirgų pakinkytų uors prunkštė ir su kojoms kasė żemę, bet stovėjo
               ant vietos, kaip įsmeigti. Tėvelis kertelėje ant kaladėlės susirangęs, kiutodamas
               girdėjo troboje Magdelės dejavimą, guodżiojimą motinos, verksmą Juozapo, aiškią kalbą
               daktaro. </p>
            <p>Saulelė tekėdama spinktelėjo į Sutkų trobos langelį; toje pat valandoje tenai staiga
               suriko kudikis.... Tėvelis atsiduksėjo lengvai, kaipo butų sunkiausis akmuo nuritėjęs
               jam nuo širdies, rankas susidėjęs pakėlė į dangų; Juozapas ant pirmutinio balso
               kudikio visas sudrebėjo, nebeżinojo kas su juomi dedasi: ašaros, kaip lytus, lijo, o
               kartu širdingai juokėsi; skaudus skausmas staiga virto į didżiausią dżiaugsmą. Motina
               garbstydama globstė kudikį, glaudė ant rankų ir kartu ašaras sau braukė. Juozapas
               kartu verkdamas ir juokdamasis puolinėjo nuo motinos prie daktaro ir atgal prie
               motinos, abiem rankas bučiuodamas; truputį atsikluinėjęs iš pirmutinio įspudżio,
               krito ant Magdelės kojų; ta juokdamosi rankas prie jo ištiesė. Użmiršę savo vargus ir
               skausmus, susiglaudę meilingai, verkė dżiaugsmo ašaromis. </p>
            <p>* * *</p>
            <p>Saulelė visuomet vienoje pusėje teka, antroje leidżiasi; kas diena vienodai rieda per
               dangų iš rytmečių į vakarus. Mėnuo teipo-gi vienodai mainosi: sykį vakaruose pasirodo
               plonutėlis, kas kartas storėdamas użauga į apskritą ritinį; tuomet šviečia per naktį;
               ir vėl kas karts dyla; sudilęs pasirodo rytmečiuose vėl plonutėliu pjautuvėliu.
               Šviesus mėnesėlis persimainė jau dešimtimis sykių, o spindanti saulelė leidos ir
               tekėjo tukstantimis kartų nuo to laiko kada pirmą sykį ant šio balto svieto suvirkęs
               Sutkų Jonelis pradżiugino tėvus ir senučius. </p>
            <p>Nors per tą pralėkusį laiką nemaż ašarų iškrito Sutkams, daug rupesčių ir skausmų
               nesykį širdį nuspaudė, dżiaugsmai ir linksmybės, kaip żaibu kartais spiktelėjo,
               vienok laikas nieko neprailgo, treji metai rodos, kad viena diena praslinko. Sutkų
               gyvenime atmainos teipogi visai mażai: Senelis — vienokiai pasikosėdamas poteriauja
               ir ką galėdamas dirbinėja; motina vienokiai gera ir nuolanki; Magdelė vienokiai
               švelni ir darbšti; Juozapas vienokiai rupestingai darbuojas apie savą nors mażą ukę.
               Jonelis vienas tik labai atsimainė: tuomet kudikėlis silpnas, nevaldąs nė kokio
               sąnarėlio, verkiąs neżinodamas ko, o dabar — kojalėmis savo bėgioja greitai, pasisako
               ko verkia arba juokiasi, ir su šuniuku ritasi, dėvi ilgus marškinius ir ant galvos
               jau nulaiko kepurę.</p>
            <p>Šiandien karšta dienelė, saulelė, kaip deginte degina; o ten toli pakraštyje dangaus
               guli juodi murai, kuriuose griaustinis, kartais vos tik girdėtinai, bet rusčiai
               sudunda. Sutkų šeimyna po kiemelį bruzda, kiekvienas prie savo darbo: Juozapas tašo
               lentas, skubina, darbuojasi niekur nesiżvalgydamas, prakaitas jam net čiurkšlėms eina
               per burną, o ant pečių marškiniai net grężiami; pasistatęs šeip teip naują triobelę,
               stengias ir išgrįsti, sako: „bus šilčiau żiemą senučiui kojoms, bus geriau ir
               Joneliui su Juočkum voliotis”. Senutis ir Jonelis pasišnekėdami renka skiedras ir
               dėlioja padarżėn šalyje į pastogę. Motina —prieaugėje naujosios triobelės, pavėsyje
               plazda prie verptuvo ir linų kuodelio; tekinėlis birbdamas sukasi; ji kas valanda
               pasilekdama żiuri įšpulę ir glosto kuodelį, o siulą paseiliodama traukia ir traukia
               per pirštus. Magdelė, milštuvėlę nešdama, pareina papieviais iš alksnyno; netoli
               kiemelio nusišnypštė nosį, Jonelis pajutęs, pasigrobė kvortelę, bėga priešais
               šokinėdamas.</p>
            <p>— Mamyte, pienelio, pienelio!... Magdelė, użkėlusi vartus, pametė tuščią milštuvėlę
               ir drebančiu balsu tarė:</p>
            <p>— Šėmukę nebegyvą radau... pripampusi, kaip statinė, kuo ne sprogsta...</p>
            <p>Jos żodżiai kaip żaibas użgavo visus: Juozapui kirvis iš rankų iš krito, motinai
               siulas nutruko, tėvui skiedros pabiro; visi su nusistebėjimu ir išgąsčiu żiurėjo į
               Magdelę. Ta, vos ištarusi tuos żodżius apsipylė karštoms ašaromis; Jonelis tik
               juokdamasis barškino su kvortele po tuščią milżtuvėlę... </p>
            <p>— O Jezau, Marija, kokia nelaimė! — Sušuko motina, użlaużusi rankas. — Tokia gera
               karvelė!.. likom dabar be pieno lašelio...</p>
            <p>— Kad bučiau rytą patsai neišva: ręs... — pridėjo senutis — tokia buvo smagi,
               sveika... kas galėjo įr pamislyti?!</p>
            <p>Juozapui tokia netikėta nelaimė labai sugildė širdį, o Magdelės ašaros kaip su peiliu
               jam širdį pervėrė. </p>
            <p>— Ne verkk, širdele neverkk! Davė Dievas nelaimę, duos ir rodą kitą karvelę įgyti; ar
               gi mes nepapratę vargą vargti, kokią valandą pasrėbsime ir juodą putrelę; tik ne
               verkk, negraudink man širdį — ramino Juozas pačią.</p>
            <p>— Su didżiaisiais pusė bėdos, visaip gali pakentėti — atsiliepė motina — bet tas musų
               mażiulėlis Jonukėlis kur dings be pienelio?! O tai Dievo prastojimas: ne nuėjom nėi
               vienas nuo pat ryto nė paveizėti karvelės!...</p>
            <p>— Rinkau paršeliui żolės — teisinosi Magdė — neturėjau laiko nueiti.</p>
            <p>— Nieks čia tavęs dėlto nekaltina, širdfle, nieko nebutų gelbėję, kad butumei ir
               prisisėdusi sėdėjusi, kad jai sprogtina użėjo.</p>
            <p>— Ar nereiktų eiti skurą nuimti?</p>
            <p>— Dieve saugok! nereik! — šoko</p>
            <p>Juozapas — įversiu į duobę suvisu: teip staiga krito, gal kokia nedora arba kimbanti
               liga; tamstos sveikata brangesnė, kaip tos naginės. </p>
            <p>— Ne verkkit, vaikučiai, nesirupinkite —tarė motina—jau aš apmislyjau kaip gelbėtis:
               baigiu verpalą, gausiu porą rublelių, nueisiu pas vaikus, gal gausiu po kelis
               rublelius pasiskolinti ir nusipirksime karvelę ant Sv. Petro. Neverk k Magdele,
               Dievui garbė!..</p>
            <p>— Jau apsiskolinome, matušėle, nuo Onos ir nuo Petro rąstams pirkti; nebent paršelį
               verčiaus parduosime, gausime kokią dešimtį — atkutęs jau paišelis.</p>
            <p>Senutis, sėdėdamas ant rąsto, ranka pasirėmęs żiurėjo į nuliudusį Juozą, jieškantį
               lopetos, żiurėjo į użsiverkusią Magdę ir į użsirupinusią motiną ir dumojo:</p>
            <p>— Kokia tų nabagų vaikų širdis?! Pardavė karvelę, pardavė kumelę, dar apsiskolino...
               vis ant tos triobos.... sakė: „tėtušėliams bus šilčiau”... teisybė senoji buvo visai
               supuvusi... kad butų karvę nepardavę, nė kokios bėdos. . ne paskutinė butų
               nusprogusi... parduos paišelį, o kokia tos nabagės bus širdelė? teip šėrė, żolias
               rovė, vargo, meilyjo sau, o dabar kitam reiks atiduoti ir likti be mėsos kąsnelio,
               jei dar bent kiek gaus?... Berods turiu dar apsigniaużęs tą penkioliką rublių... nė
               pačiai nesakau... kad teip atiduočiau? Butų čia ant karvės... Nedidelis daiktas
               įduoti... o kas atiduos? numirus nė mišioms nebus... te prašo nuo svetimo, bent
               rupįsis atiduoti... o jei negaus? anie jauni—srėbs ir juodą putrą, o man kaip reiks
               nuryti?... Et diena po dienos galiu numirti, prasidżiugs radę pagrabui, visam kam uż
               teks... kruvina bėda be karvelės, tiesa... kiek buvo karštų reikalų, tiek sykių, vis
               iškentėjau nedavęs... Tegul! neduosiu nė dabar — pamojo su ranka.</p>
            <p>Juozapas išėjo karvės użkasti. Magdelė, pasirinkusi skiedrų, nusineszė pietums
               pravirti. Motina skubėjo špules lenkti ir kas valanda żvalgės į kilstančius debesius.
               Jonelis glaudėsi aplink senutį, o jisai vis pasirėmęs, dumojo ir dumojo: atiduoti
               paskutinius slepiamus grašgalius, ar ne? ant galo pamislyjo: „kaip bus, teip, lauksiu
               dar pietų, pabandysiu juodus viralus valgyti”. </p>
            <p>Saulelė stovėjo pačiame dangaus viduryje, kaitino į pat viršugalvį; miškai papilkavo
               lyg dumais aprukę, šniokštavo tirštu ir šiltu vėju; oras pasidarė troškus; visų
               żolelių lapai išvytę gulėjo ant żemės. Pakraštyje dangaus kaskarts rinkosi debesys:
               tams-juodai margavo, šmotais baisiai juodi, šmotais kruvinai rausvi, šmotais šviesiai
               gelsvi, kitur juodai rudi,— o teip stori ir gilus, nepermatomi, tarytum iškilusi
               jura, vilniuojanti audra juodų vandenų: arba kaip kokie kalnai tamsus juodos żemės,
               be pasiekimo saulės spindulėlio, be żolės lapelio, be medżio šakelės, be jokio gyvo
               vabalėlio. Smarkus griaustinis, tarytum sutrankęs ir sumaišęs visą jų pa-viršį, dabar
               pačius nuogus kalnus stumia pamażi kas kart augščiau, rodos ritina per didżiausius ir
               kiečiausius akmenis: kits akmuo pritriekštas sunkumu, sprogo — net kibirkštys išlėkė
               — ir vėl rieta, grumėdami toliau per dangų. Kruta, maišosi, kyla augštyn ir vėl
               virsta pakalniui, rodos tuojaus użgrius żemę, bet vis ant vietos, vis toli, vis
               prisivengia saulės. Griaustinis grumia, bilda, spardosi, rodos teip toli, o kokį
               trenksmą daro! — net żemė virpa; o saulės niekaip nepabaugina: juo griaustinis
               debesise šėlsta — juba saulelė karščiau kaitina; rodos atrėmusi spinduliais, nulaiko
               audrą atstu nuo savęs. </p>
            <p>Juozapas nušilęs, nuvargęs, susikrimtęs, atgajaus jieškodamas ar alkį ramindamas,
               srėbė juodus batvinius po keletą šaukštų ant kiekvieno kąsnio duonos, użsikvempęs ant
               torielkos, nė akių niekur nepakeldamas; tik kartais su rankove braukė prakaitą
               varvantį nuo kaktos. Magdelė, pasisodinusi ant kelių Jonelį, atlaużusi šmotelį duonos
               įdavė jam į rankelę, kitą pati pakando ir, vėsindama batvinius, siurbstė ir Joneliui
               tą patį šaukštą prikišo; tas, pasrėbęs, ėmė šalin pliurkšti iš burnelės ir iš
               šaukšto; metęs duoną į żemę ir pats nusirito nuo motinos kelių. Magdelė taisės pati
               srėbti, kąsnis duonos atsistojo jai gerklėje, o ašaros ėmė lašėti stačiai į torielką;
               atsikėlusi nuo stalo išėjo pro duris. Senutis siurbstė batvinius, kramtė duoną,
               kosėjo, vėl srėbė, kąsnelį duonos įsimerkė į torielką, vėl kosėjo, valgė, kramtė,
               kaip ne savo dantimis, o batviniai torielkoje nėmaż nen usekė: kiek įsipylė, tiek ir
               stovėjo. Motina, siurbstydama pirmoji prašneko: </p>
            <p>— Griaustinis użia ir użia be perstojimo, bet vis ten toli, šiaurėje, rodos mums
               neklius, ant vietos išsilis, bet baugus debesys. P. Jezau, sergėk nuo krušos! Jei
               matysiu, ne kyla ant musų, bėgsiu tuojau pas Vożkienę, nešiuosi verpalą, nešiuosi
               vilnonę skepetą: zyle, pelėda versiuos, o karvelę turim nors ant bargo nusipirkti. —
               Pażvelgė į tėvą: vienas — senas, antras — mażas, abudu išmirs badu. </p>
            <p>Juozapas, żegnodamasis pavalgęs, pażvelgė nuliudęs į tėvą; išėjęs jieškojo pačios.
               Ta, pavėsyje uż triobos kerčios atsisėdusi, graudżiai verkė. Juozapas sėdos greta,
               apsikabino, priglaudė jos karštą galvą prie suspaustos skausmu savo širdies; juto,
               juog reikia raminti, reik tramdyti nubudusią savo mylimąją Magdelę, bet niekaip
               nesisekė prašnekinti; glostė su ranka jos galvą, ir jam pačiam ašara nurietėjo,
               atkartojo tik motinos żodżius: </p>
            <p>— Ne verkk, Magdele, Dievui garbė! </p>
            <p>Stojos dabar Juozapui akise visos valandos linksmos ir laimingos, toli jau
               pralėkusios: — kada pirmą kartą pamilęs Magdelę pilna širdżia meilės, pilna galva
               vilties, dumojo ir żadėjo apipilti ją laime ir meile, — żadėjo iš visos išgalės
               stengtis, kad jai niekados nieko netruktų; rupinos rodos apie tai kiek beišgalėdamas
               ligi šiol; bet dabar nelaimė trenkė, kaip griaustinis: sudużo ir sutrupėjo puikios jo
               viltys ir grażus użmanymai, palikdami į vielą rupestį ir širdgėlą... Gaila jam seno
               tėtušėlio, kramtančio sausą duonelę; gaila kudikėlio verkiančio pienelio; gaila geros
               matušėlės paskendusios rupesčiuose... Bet gailestis verkiančios pačios viršijo visus
               skausmus sukilusius per nelaimę. Glaudė pačią prie savęs, apkabinęs drebančioms
               rankoms, o verksmingu balsu ramino ir gudżiojo:</p>
            <p>— Ne verkk, širdele! negildyk man širdies: tavo kiekviena ašarėlė kaip su peiliu mane
               varsto. Tu verki, rugoji, o čia mano kaičios nė maż nėra; gana!... bent nusimalšinki
               negaliu niekur skausmu tverties, kad tu verki!...</p>
            <p>Magdelė nusišluostė skruostus, su nušvitusia kakta glaudės prie vyro, šypsodama: </p>
            <p>— Juozeli, balandėli, kas tave gal kaltinti?! Ot teip sau apsiverkiau bereikalo.
               Dovanok tą kartą, nebematysi nė vienos ašaros daugiau: kaip dėsis teip — viskas bus
               gerai, nesirupink, Juozeli!</p>
            <p>Teip ramino vienas kitą Juozapai. Tuotarpu tėtušis eidamas į klėtį, pamojęs motiną
               prie savęs, tarė: </p>
            <p>— Ar żinai ką, motin? jug aš turiu apsigniaużęs dar keletą rublelių iš senovės; ar
               čia reik duoti ant karvės, arką?! Kaip tu sakai?</p>
            <p>Motina prasidżiugusi sušuko: </p>
            <p>— Ko-gi be lauki nedavęs, tėtušėl?! jei tik turi, duok tuojau, matai juog kruvina
               bėda. Mat koks! ir prieš mane slepiesi turįs piningų!</p>
            <p>— Kaip gi prieš tave ne slėpsiu? tu jei tik żinai, tuojau tau duok ir duok; tiek ir
               te żinai — rugojo senis; paskutinius ir viską tik vaikams sukišti. O kaip numirsiu,
               kas bus su mano laidotuvėms?! Tuomet reiks lakstyti po kiemus, numirėlį
               pasiguldżius.</p>
            <p>— Nesirupink, tėtulėl, — juokėsi motina — niekur numirėliai nesivolioja
               nelaidoti...</p>
            <p>— Ar matai kokia tu! — pertraukė senis — tai tik į żemę įkišti ir gana! o kame
               mišios? kame pazvanai ir... użsikosėjo senis — tau tik atiduok ir atiduok daugiau
               nieks nerupi.</p>
            <p>— Teip, teip, gerai, laikyk mišioms, o tuotarpu srėbk juodą putrą, tai bent greičiau
               numirsi. Verčiau dabar duok karvei nupirkti, o kaip kitą prisiauginę parduos; tuomet
               tau piningus atiduos: bus vilkas sotus ir avis čiela. </p>
            <p>— Tu, motin, visuomet moki išrokuoti, kad tik nuo manęs išvilti. O ko vaikas vedė
               pliką mergą? ko ne veizėjo, kad turėtų maż daug? — butų beturįs dabar.</p>
            <p>— Tėtulėli atsiminei po smerčio trečioje dienoje pe..ti — juokėsi motina: Kelinti
               metai, kaip vaikas żenotas, dabar liepi ištekliaus jieškoti. Su dalia parėjusi butų
               mumis bevarstanti żodżius, o ant šios ką išrasi? Tur but, kad uż mus visus daugiau
               dirba ir visus lenkia?!... Kame tik tėtulėli, kame tie tavo grašgaliai? duokš,
               veikiai pradżiuginsi ir vaikų širdelę. Kad butų triobos nestatęs, butų greit
               nusipirkęs karvelę... Duok, ne buk teip kytras, ne valia — kam ir pasisakei turįs,
               kad nenori duot?!</p>
            <p>— Tokia tai visada tavo roda!... żinai gi bereikalo sakiausi.</p>
            <p>Besilygstant seniams, Jonelis apkabino senučio kelį ir vartydamas tuščią kvortelę,
               čiauškėjo: </p>
            <p>— Senuti, senutėli! usciu pienelio! usciu pienelio!... usciu!...</p>
            <p>Senutis pasilenkęs glostė Jonelį o motina pridėjo: </p>
            <p>— Ar gi tau tėtulėli, negaila to kudikėlio?! ar gi tavo širdis akmuo? aš ne galiu nė
               veizėti. — Pradėjo balsu verkti.</p>
            <p>— Te, te, matušėle, atiduodu, tik ne verkk—tarė senis, verdamas skrynios viršų —
               penkioliką turiu, visus atiduodu: żinokitės, pirkit, tik susimildama neżlembk!</p>
            <p>— Juozap, Magdele! — pašaukė motina. — Duok pats, tėtulėli, ir pasakysime vaikams,
               kad rupintusi veikiai atiduoti.</p>
            <p>Įbėgo Juozapai nusigandę, mislyjo, kad vėl kokia nelaimė. </p>
            <p>Tėvas, duodamas dvi popierėles, tarė: </p>
            <p>— Vaikai! atiduodu paskutinius grašgalėlius karvei nupirkti, bet veizėkit mane
               palaidoti darai.</p>
            <p>Magdelė ir Juozapas prasidżiugę apkabino tėvams kojas. </p>
            <p>— Dėkui, tėtulėli — tarė Juozapas: —širdingai dėkui! ne lauksime laidotuvių tamstos,
               — użauginsime kitą karvę, parduosime ir sugrążinsime piningus. Dėkui, dabar nustumei
               mums rupestį. Kol tik mano gyvastis ir sveikata valios, tol stengsiuosi, kad
               tėveliams netruktų nieko; o palaidoti tėvus padoriai yra priderėjimas mano ir
               kiekvieno vaiko.</p>
            <p>Magdelė teipo-gi kaip įmanydama dėkavojo. Saulelė iškrypusi iš pietų lengviau
               kaitino; debesys šiaurėje kas kartas balo ir skystėjo, rodos virto į permatomą tirštą
               miglą, šmotais dar šviesesni sukapoti tik išilgai juodais brieżulėliais, rodos,
               atsirėmusiais į żemę. żaibai użgeso, o griaustinis, każikur uż miškų nubildėjo.
               Augščiaus, pačiame skliauste aiškiai żydravo dangus; priešais saulę ant debesų żibėjo
               puiki orarykštė. Vėjalis skystesnis — vėdavo medżių lapus, atgaivino suvytusias
               żoleles, atvėsino ir troškinantį orą. Matušėlė apsisiautusi skepeta, skubėjo jau pro
               vartus. Juozapas ryšį verpalų pamovęs ant lazdos, użsivertė sau ant kupros, dar sykį
               tėveliui į ranką, dar sykį Jonelį bučiavo, dar sykį meiliai pażvelgęs į Magdelę,
               nubėgo paskui matušėlę. Magdelė, linksmai dainuodama, įsėdo į darżą ravėti. Senutis,
               atsisėdęs ant rąsto, šnekėjosi su Joneliu, pasakojo, kad bobutė su tėte parves
               karvelę ir pamilż pienelio... </p>
            <p>* * * </p>
            <p>Pażvelgkim į Sutkų gyvenimą dar uż dešimties metų. Atmainos dabar didesnės. Senutis
               jau pirm kelerių metų atsigulė į juodą żemelę amżinai ilsėtis, bet atstu pirm
               numirimo priėmė atgal nuo vaikų savo penkioliką rublių, kuriuos paskyrė ligi
               kapeikos, kur dėti ir ką użpirkti uż jo dusią. Vaikai netik uż tuos piningus, bet
               mażne antrą tiek pridėjo, palaidojo grażiai su devintinėms ir metinėms o po to dar
               kas metą użperka atminimus uż dušią tėvelio. </p>
            <p>Nors żmonelės kas metas renkas po kits kitą į vieną ir tą pačią żemelę, o svietas
               dėlto lieka tokiu pat pilnu svietu, kokiu buvęs nuo pat sentėvių. Nors żmonelės vis
               mainos, vieni mirdami, kiti į jų vietą gimdami, augdami, sęsdami ir vėl mirdami, o
               gamta liekta vis ta pati, su toms pačioms, visada vienokiomis atmainomis oro. </p>
            <p>Šį vakarą teipo gi grażus pavakarėlis. Saulelė lenkės netoli miško viršunės, pamażi
               rietėjo pakalniui, kaip didżiausias raudonas ritinys. Dienovidżio šviesus jos
               spindulei każikur użlużo, į vietą użsisiautė perregiama, kaip šidras balta migla, per
               kurią, kaip per giliausią vandenį, plaukė nuoga saulelė be baimės akių leisdama į
               save żiurėti. Tykus vėjalis virpino apušies lapais ir nešiojo kvapą vystančios į
               šieną żolelės, gulinčios pradalgėse żalioje pievoje. Dubysa tykiai gurgėjo per
               żvyryną, tarytum pavargusi darbininkė laukia tik vakaro, laukia valandos pailsio.
               Visur tyku; kartais tik gandras suklekina, arba piemenėlis vamzdelį subirbina. </p>
            <p>Magdelė netoli savo triobos, pasilenkusi uż darżo rovė linus, pas ją bovyjosi
               nedidelė grażi mergaitė. Pakalnėje, elksnyne, keletas bandos šlemštė pażėlusius jau
               atolus. Piemenėlis pusdamas į vamzdį ir pakaitais dainuodamas artinosi prie dirvos.
               Mergaitė pasišokėdama bėgo priešais. </p>
            <p>— Joneli, Joneli! duok man vamzdelį papusti!</p>
            <p>— Te, Marele, papusk, teip — gerai birbia?</p>
            <p>Marelė putė, birbino ir dżiaugdamos juokėsi. </p>
            <p>— Jau baigi rauti, mamyte? Pati viena — pavargai; šnekėdamas Jonelis rinko saujas ir
               statinėjo į gubeles. Motina atsitiesusi rišdama, tarė:</p>
            <p>— O tu, Joneli, gerai išalkai? nebuvai nė ant pavakarių; mudvi su Marele turėjom čia
               duonelės; paėmęs użsikąsk! paskui padėsi sustatinėti. Teip skubu nurauti, laikas jau
               bėgti namon, — Kazelis tur but jau pakyrėjo bobutėlei, o ir tėtė netrukus
               susivoks.</p>
            <p>Marelė prilakino Joneliui grebšelį, tas atsilaużęs duonos, użsitepė sviesto iš
               abrinelio, valgė, o antraja ranka rinko ir mėtė saujas į kruveles. </p>
            <p>— Ne atėjai pirma, Joneli! karvės jug negyliavo? butumei man padėjęs anksčiau
               nubaigti.</p>
            <p>— Mamyte, aš tvorą tvėriau, kur tėtės buvo pradėta, teip skubėjau, nė valgyti ne
               ėjau, privariau ligi pat volo galo.</p>
            <p>— Kas tau mietus susmeigė?</p>
            <p>— Nusinešiau kedę ir pasistodamas įmušiau su šlėga.</p>
            <p>Motina nubaigusi rauti, nusišluostė prakaitą, pażvelgė į saulę, ir ėmusi statinėti
               šnekėjo: </p>
            <p>— Gerai, vaikeli, kad imiesi uż darbo, reik stengtis padėti tėtei: matai kaip jis
               vargsta, użdarbauja, maitina mus visus, iš jo kruvinos procios turime duonelės,
               apdarą ir gyvuolėlių kiek reikiant. Turi jau dvyliktus metus, gali jau ir pats
               išmanyti.</p>
            <p>— Mamyte! jug kad tėtė ne norėtų pats, galėtu mane leisti su dielėms į Kuršėnus, ar
               aš ne nuvażiuočiau? Tėtė tuotarpu pasilsėtu — šnekėjo rimtai, kaip senas vaikis —
               bene aš vażiuoti ne moku: kur į pakalnę —użšok ant veżimo, kur į kalną, nušokęs
               pastumėk su pečiu, paniuk, jei katras arklys ne traukia— ar aš ne matau, kaip tėtė
               vażiuoja?! arklius raiżyti ne reikia.</p>
            <p>Motina żiurėjo dżiaugdamos į Jonelį ir juokės: </p>
            <p>— Uż keletos metų gal tą ir padarysi, jei Dievas duos sveikatą, bet dabar, vaikuti,
               ne gali, ne tam dar tavo amżius, verčiau po namus slaugyk tėtę, darbuokis galimą
               darbą; gaua to, kad tėtė matys, kad tu ne tingi.</p>
            <p>— Żinau aš mamyte, juog tingėti — griekas. Ir bobutė sako, kad dykai valgoma duonelė
               verkia.</p>
            <p>— Żinoma verkia, vaikeli, kas dykai nor valgyti — tvirtino motina — żiurėk tėtulis
               kiek prakaito išlaisto bedirbdamas duonelę, ir tu sek jo pėdas. Dėkui Dievui,
               pabaigėm! Bėgkim, Marele, namon! Jei tik ryto ne lis: saulelė plaukia, kaip per
               vandenį.</p>
            <p>— Saulelė ir vakar teip pat leidosi be jokio spindulėlio, bet varnų tiek nebuvo —
               šnekėjo Jonelis eidamas kartu — šį vakarą kokiais buriais čiulkinį gruda!...
               żiurėkit! — aida, aida! Visur kaip debesys; o kramtos kaip pašėlusios. Tėtė sako,
               juog prieš lietų teip jos šėlsta.</p>
            <p>— Gal buti ir teip — pridurė motina.</p>
            <p>— Nėra baimės, kad ir lytų —tęsė Jonelis — musų rugiai suveżti; šienas suvalytas,
               nebebus niekas ant lauko; linams, mamyte, jug nieko dar ne kenks? Kaipo bobutė sako:
               „kas apdrėkįs, tas ir išdżiovįs”.</p>
            <p>Arti kiemelio atsigrężė motina į vieškelį. </p>
            <p>— Nematyti dar tėtės — tarė — Marele, bene palikai grepšį?</p>
            <p>— Ne palikau, štai parsinešiau!</p>
            <p>Motina įbėgo į vidų, sukosi apie apyvoką, Jonelis įsisodinęs Marelę į ratukus lakstė
               aplink kiemelį; abudu juokės, kvakėjo. </p>
            <p>Bobutėlė, kaip senei bematyta, per mierą jau pasenterėjusi, visai į kuprelę
               sulinkusi, bet senu papratimu darbšti ir greita. Išėjusi surinkti skarų nuo tvoros,
               ant Jonelio barėsi: </p>
            <p>— Ko teip lakstai, kaip aitvaras? vaikui ir sprandą nusuksi, verčiau suveizėk
               gyvuolius, żąsis, vakaras nebetoli; įnešk virbų ugnelei, paslaugik matušėlę, matai,
               kaip ji sunkiai dirba. Toks dičkis — gali jau padėti darbuotis, nedykai lakstyti.
               Vaikeli mokinkis użsipelnyti sau duonelę!</p>
            <p>Jonelis, sustojęs bėgioti, į seserį tarė: </p>
            <p>— Klausykim bobutėlės! lėksime, Marele su ratukais į patvorį pavolyje, ten yra kruva
               skiedrų, kur tėtė mietus tašė:—Susipylę parveżšime ir karves parsivarysime.</p>
            <p>— Aš vażiuota vażiuosiu, na! tu mano arkliuks!</p>
            <p>Jonelis, atsikėlęs vartus, nulėkė su Marele ratukuose. Parvażiuojant Jonelis traukė,
               o Marelei liepė stumti. Kaip jis atsisukęs pażiurės, tuomet ji stumia, o kaip jis
               traukia, ne mato, tuomet ji atsigulusi ant skiedrų vażiuoja. </p>
            <p> Vos paspėjo pro vartus namon, kaip ir tėvas parbrazdėjo. Vaikai, metę savo darbą,
               puolė priimti. Jonelis bučiuodamas į ranką, kartu ėmė tėvui iš rankų botagą ir
               vadżias, šoko arklių nukinkyti. Marelė įsikibusi į skverną tėvui, čiauškėdama
               pasakojo, kaip vażiuota vażiavusi skiedrų.</p>
            <p>— Tėtulėli, uż ką bėruką pażebojai? — klausė Jonelis.</p>
            <p>— Kam jis be proto lekia, negali išlaikyti ne żeboto.</p>
            <p>Jonelis varsbėdamas šnekėjos su bėruku. </p>
            <p>— Aa tu valiuki! ko nesiliauni? Użtai gavai geleżį pakramtyti ir smugis dar kliuvo,
               żinosi bėgti rimtai; duokš pavalkus, lenk galvą! trrr, lenkk! o teip.</p>
            <p>Kumelė, miniodama vadżias, graibė veją. </p>
            <p>—Trrr tu pelėda!—Saukė ant kumelės—ko nestingi? Apkaitęs bėrukas nabags! — apkabinęs
               kaklą arklio, prisiglaudęs nuvedė prie tvoros, atgal grįżo kumelės numauti. Magdelė
               išėjusi sušuko: </p>
            <p>— Tėtė jau susivokęs!</p>
            <p>Tėtė dabar jau tikrą vardą nešiojo, tai nebepirmutinis nuliudęs ir nusiminęs Juozas;
               dabar linksmas ir ramus, dżiaugėsi laime ir pasisekimu, żydėjo sveikata ir tvirtumu.
               Sveikinosi širdingai su savo mylimaja Magdele, teipos gi labai atsimainiusia. Dabar
               nebeišblyškusi Magdelė, bet su geru paliaukiu druta bobelė, baltai raudona, skaisti,
               kaip rożė purinė, matyti, gerą ganiavą turinti. </p>
            <p>Tėtulėlis gyrė savo gaspadinę, Marelę ir, kuri po kišenes graibės „zuikio pyra go”,
               paskui paėmęs ant rankų bučiuodamas nešėsi per kiemelį, atsisukęs dar tarė: </p>
            <p>— Prikabink, Joneli, arklius prie tvoros, teatsiput, kol mes pavalgysime.</p>
            <p>Magdelė sukosi apie vakarienę. Juozapas, pabučiavęs matušėlei į ranką, atsiklaupęs
               prie lopšio, šnekino čverties metų Kazelį: nupraustas baltai, riebus, kaip rubuilis
               vaikas, rodos pażino jau tėvą, nės šnekinams krykštė ir spardėsi. Nubučiavęs jam
               rankeles ir kojales, sėdosi su savo šeimyna prie vakarienės. Magdelė klausinėjo apie
               kelionę. </p>
            <p>— Mażne prisigavau šį kartą — tarė Juozapas— truputį per didelį veżimą prisikroviau,
               sunkiai traukė; kur į kalną, vis gavau pastumėti ir pečiai mażne skauda.</p>
            <p>— Kam reik teip godėtis — barės motina — besigaluodamas benenustosi sveikatos, ar ne
               teip ir tėvas nabašnikas bedirbdamas per ne mierą įgavo dusulį ir da ne persenas gavo
               po velėna palįsti.</p>
            <p>Debesėlis skausmo perbėgo visiems per kaktą dėl priminimo mirusio tėvelio, tai
               pasergėjusi, motina tarė: </p>
            <p>— Ką padarysi? mes jo nebesulauksime, o jis mus belaukia pasitikti.</p>
            <p>Magdelė iš naujo użvedė kalbą apie użdarbį ir kelionę. </p>
            <p> — Pernai vasarą ir per żiemą nors tarpais vażiavau — kalbėjo Juozapas — o żiurėk, iš
               to użdarbio użmokėjom visas skolas, gali stačiai sakyti, juog triobą ir klėtelę
               pasistatėm, arklį nusipirkom, dar ištekliaus liko. Laiks lig laiko po du rubliu
               użvażiuoti, tai ne niekai!</p>
            <p>— Ar ne prapuls tas tavo išteklius, </p>
            <p>Juozai — tarė motina — vienam ir kitam įkaiš:ojai be jokio raštelio.... </p>
            <p>— Ką padarysi, mama, kad jo tokia gailinga širdis — teisino Magdelė — šį pavasarį
               Jonas verkia, kad jam kumelę pavogė, kartu ir Juozaps verkdamas duoda jam paskutinius
               dešimt rublelių...</p>
            <p>— Kaip gi nesigailėsi?! — pertraukė Juozapas —pavogė żmogui kumelę pačiame
               darbymetyje, sėjamu laiku, kur kiekvieną valandą reik ašvynio; piningų savo netur: nė
               żmogui plaukti, nė šaukti! vagį sekiotis — pėsčias nepaspės, o čia arti, sėti vėl
               butinai reik — ką gi darysi nedavęs paskutinius?!</p>
            <p>— Nieks tavęs ne peikia, Juozeli, uż tai — teisinosi pati — aš tik sakau juog tu be
               galo gailingos esi širdies; tuomet ne gelbėtumei żmogaus jeigu ne turėtumei pats nė
               skatiko.</p>
            <p>— Ot Kvečas mokesniams truko — daviau kelis rublius — kalbėjo Juozapas —żymantą
               broliai butų ištaksavoję uż „išderżkas” — vėl paskolyjom porą dešimtėlių... vis bėda,
               vis reik gelbėti; o dėl niekų dirbti kokius raštus — ne grażu su saviškiais. Atiduos
               żmonės — kiekvienas turi sążinę.</p>
            <p>— Kartais ir labai norėtų atiduoti, o kad nebėr iš kur — tarė motina. — Ir tavo,
               vaikeli ne iš upės pasemiama, bet kruvinai użdirbta kapeika, reik pasimisyti, jug ir
               patsai, turi vaikus....</p>
            <p>— Mama nesibark, — prašė Magdelė — tesiżino, teduod, nes nėra jam didesnio dżiaugsmo,
               kaip sugelbėti, ar ką gerą kam padaryti; jau tame dalyke atsigimęs suvisu į
               matušėlę.</p>
            <p>Pertraukė kalbą Jonelis: apsisiautęs ilga sermėga, rankoje nusitvėręs pančius,
               pasisakė jojąs arklius ganyti. </p>
            <p>— Ak tu mano kudiki! — šoko tėvas — kur tu vienas josi? gali naktį nusigąsti ar
               ką...</p>
            <p>— Ne vienas ganysiu, tėte: nujojo Jankų Domė, żymantų Antaniuks, josime visi į
               Skynymus, jau susitarėme... susikursime ugnį. Tėte, miegok ramiai; aš pareisiu bandos
               išvaryti, kaip išauš.</p>
            <p>— O tai mano vyras! — dżiaugės tėvas — imkis kailinius pasikloti, negulk ant plikos
               żemės, kad nesusirgtumei. Eikš, aš tave ant kumelės użsodinsiu, nepasilikk nuo
               kitų!</p>
            <p>— Joneli, įsikišk duonelės! — šaukė bobutėlė — mażiulėlis tas mano!</p>
            <p>— Te Joneli, varškės — kišo motina į kišenį — pravers tau, vaikeli pusryčiams
               użsikąsti.</p>
            <p>— Ne sėsk, Joneli, ant bėruko — šnekėjo tėvas pas arklius, jok verčiau ant kumelės;
               tas beprotis kartais baidosi, gal tave išmesti; šit kailinius paklojau, op!... Ar
               turi brieżiukų? Te, ne gulk arti ugnies.... veskis Juočkų... surėżk bėrukui...</p>
            <p>— Laba naktis! — Sušvilpęs Jonelis nujojo.</p>
            <p>— Dieve padėk!—perżegnojo tėvas, keldamas kiemelio vartus.</p>
            <p>Gera valanda, kaip saulelė jau nusileido, pagalios ir vakarinė żara jau uż geso;
               juoda prietamsa apsiautė visą żemę. Dangus, be jokio mėlynumo, ir be skaistumo, be
               jokio spindulėlio ir be vienos żvaigżdelės pilkavo tik truputį ant galvos, kaip
               storais dumais aprukęs, o pakraščiais jungėsi tamsenybėje su miškais ir kalnais;
               negalima atskirti rubeżio dangaus nuo żemės, kaskarts juodesnė tamsa dengė laukus,
               pievas, miškus ir pelkes. Nė paukštelio, nė żvėrelio, pagalios nė naminio gyvuolėlio
               — niekur nė balso: visi jau saldżiu miegu użmigę — ilsėjos. Toli spiksojo tik ugnelė
               arkliaganių ir retkarčiais, kaip iš po żemės, atsiliepė atbalsis tilstančios jau
               dainelės... Ir vėl visur tyku... Vėjalis tik kartais pustelėjo maišydamas drėgną
               miglą, tarytum skelbdamas netrukus šiltą lietų.</p>
            <p>Bobutėlė, Marelė ir Kazelis — skaniai jau miegojo, o Juozapas, su Magde sėdėjo ant
               suolelio po langu; żiurėjo abudu tolyn prieš save, bet jų akys niekur nesirėmė, matė
               tik savyje mylimųjų paveikslus. Ilgas valandas teip sėdėdami, nors nė żodelio į viens
               kitą ne isztarė vienok labai daug apipasakojo viens kitam apie savo laimę. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
