<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Anecdotes de la vie de Molière</title><principal>Élodie Bénard</principal></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition></editionStmt></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="anecdote" xml:id="moliere-se-venge-de-benserade"><head>
       Molière se venge de Benserade, en l’humiliant devant la Cour
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_moliere-se-venge-de-benserade"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">Benserade* avait attaqué Molière qui résolut de s’en venger, quoique son agresseur fût protégé par un Seigneur de plus haut rang. La Poète Comique s’avisa donc de faire des vers dans le goût de ceux de Benserade*, à la louange du Roi qui représentait Neptune dans une fête, et qu’il plaça à la fin du Prologue des <hi rend="i">Amants Magnifiques</hi>. Il ne s’en déclara point l’Auteur ; mais il eut la prudence de le dire à Sa Majesté. Toute la Cour trouva ces vers très beaux, et, tous d’une voix, les donna à Benserade*, qui ne fit point de façon d’en recevoir les compliments, sans néanmoins se livrer avec trop d’imprudence. Le grand Seigneur qui le protégeait, était ravi de le voir triompher ; et il en tirait vanité, comme s’il avait lui-même été l’Auteur de ces vers. Mais quand Molière eut bien préparé sa vengeance, il déclara publiquement qu’il les avait fait ; ce qui piqua également et Benserade* et son Protecteur.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-se-venge-de-sa-logeuse-par-satire-medecine"><head>
        Molière se venge de sa logeuse, femme d’un médecin, par la satire de la médecine
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_moliere-se-venge-de-sa-logeuse-par-satire-medecine"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">Molière logeait chez un Médecin, dont la femme, extrêmement avare, voulait augmenter le loyer de la portion de maison qu’il occupait ; sur le refus qu’il en fit, l’appartement fut loué à un autre. Depuis ce temps-là, Molière n’a cessé de tourner en ridicule les Médecins qu’il avait déjà attaqués dans le <hi rend="i">Festin de Pierre</hi>.</p><p type="comment"> Il définissait un Médecin : « Un homme que l’on paye pour conter des fariboles dans la chambre d’un malade, jusqu’à ce que la Nature l’ait guéri, ou que les remèdes l’aient tué ».</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-peint-medecins-d-apres-medecins-de-la-cour"><head>
        Molière peint les quatre médecins de L’Amour médecin, d’après les médecins de la Cour
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_moliere-peint-medecins-d-apres-medecins-de-la-cour"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b"> Pour rendre ses plaisanteries plus agréables, dans le jeu de cette Pièce, qui fut d’abord représentée devant le Roi, l’Auteur y joua les premiers Médecins de la cour avec des Masques qui ressemblaient aux personnages qu’il avait en vue. Ces Médecins étaient Messieurs de Fougerais, Esprit, Guenaut et d’Aquin. Comme Molière voulait déguiser leurs noms, il pria son ami Boileau de leur en faire de convenables. Boileau en composa en effet qui étaient tirés du Grec, et qui désignaient le caractère de chacun de ces Messieurs. Il donna à M. de Fourgerais, le nom de <hi rend="i">Desfonandrés</hi>, qui signifie <hi rend="i">tueur d’hommes</hi> ; à M. Esprit, qui bredouillait, celui de <hi rend="i">Bahis</hi>, qui signifie <hi rend="i">jappant, aboyant. Macraton</hi> fut le nom qu’il donna à M. Guenaut, parce qu’il parlait lentement ; et enfin celui de <hi rend="i">Tomès</hi>, qui signifie <hi rend="i">un Saigneur</hi>, à M. d’Aquin<note place="bottom"><hi rend="sc">Aquin</hi>, Antoine d’ (1620 – Vichy 1696) : Médecin de Marie-Thérèse d’Autriche, puis de Louis XIV lui-même, il fut disgracié en 1693. (Le petit robert des noms propres 2007).</note> qui ordonnait souvent la saignée.</p><p type="comment"> Il définissait un Médecin : « Un homme que l’on paye pour conter des fariboles dans la chambre d’un malade, jusqu’à ce que la Nature l’ait guéri, ou que les remèdes l’aient tué ».</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="dacier-supprime-dissertation-amphitryon"><head>
        Mme Dacier supprime sa dissertation sur Amphitryon après avoir entendu dire que Molière voulait faire une comédie des Femmes savantes
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_dacier-supprime-dissertation-amphitryon"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">Madame Dacier<note place="bottom"><hi rend="sc">Dacier</hi>, Anne Lefebvre, Mme (Preuilly-sur-Claise 1647 – Paris 1720) : érudite française, épouse d’André Dacier, elle traduisit les auteurs grecs et latins et fut à l’origine de la seconde querelle des Anciens et des Modernes. Traductrice de <hi rend="i">L’Iliade</hi> (1699) et de <hi rend="i">L’Odyssée</hi> (1708) d’Homère, elle s’opposa aux libres adaptations de Houdar de la Motte et prit vivement position pour les Anciens dans son traité des Causes de la corruption du goût (1714). (Le Petit Robert des noms propres 2007).</note> avait composé une dissertation, pour prouver que l’<hi rend="i">Amphitrion</hi> de Plaute* était fort au-dessus du Moderne ; mais ayant ouï dire que Molière voulait faire une Comédie des <hi rend="i">Femmes Savantes</hi>, elle supprima sa dissertation.</p><p type="comment">Dans le fort de la dispute de Perrault* et de Madame Dacier sur les Anciens et les Modernes, Bayle disait : « S’il n’y avait qu’à comparer l’<hi rend="i">Amphitrion</hi> de Plaute* avec celui de Molière, pour décider cette dispute, je crois que M. Perrault* gagnerait sa cause. »</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="spectatrice-deplore-que-amphitryon-enseigne-a-pecher"><head>
        Une spectatrice de l’Amphitryon déplore que la pièce enseigne à pécher
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_spectatrice-deplore-que-amphitryon-enseigne-a-pecher"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">« J’étais hier à la Comédie, disait une jeune Dame. Je vis jouer l’<hi rend="i">Amphitrion</hi> de Molière. Ah ! Que cette Pièce me fit de plaisir ! Je le crois bien, lui dit une femme aussi vertueuse que spirituelle : cette Comédie est sans doute divertissante : c’est bien dommage qu’elle apprenne à pécher. »</p><p type="comment">Dans le fort de la dispute de Perrault* et de Madame Dacier sur les Anciens et les Modernes, Bayle disait : « S’il n’y avait qu’à comparer l’<hi rend="i">Amphitrion</hi> de Plaute* avec celui de Molière, pour décider cette dispute, je crois que M. Perrault* gagnerait sa cause. »</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="roi-adoube-beauval"><head>
        Louis XIV adoube Mlle Beauval, après que Molière l’a maintenue dans le rôle de Nicole malgré la demande du roi
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_roi-adoube-beauval"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">Mlle Beauval, Actrice de la Troupe de Molière, devait jouer devant le Roi à Chambord, dans le <hi rend="i">Bourgeois-Gentilhomme</hi>, le rôle de Nicole<note place="bottom"><hi rend="sc">Nicole</hi> (<hi rend="i">Bourgeois gentilhomme</hi>) : servante.</note>. Le Roi, qui n’aimait point cette Actrice, dit à Molière, qu’il fallait donner ce rôle à un autre. Molière représenta respectueusement au Roi, que, la Pièce devant être jouée, dans peu de jours, il était impossible qu’une autre personne pût apprendre ce rôle dans un temps si court. De sorte que Mlle Beauval joua le personnage que Molière fait pour elle, et le joua si bien, qu’après la Pièce, le Roi dit à Molière : <hi rend="i">Je reçois votre Actrice</hi>.</p><p type="comment">Dans le fort de la dispute de Perrault* et de Madame Dacier sur les Anciens et les Modernes, Bayle disait : « S’il n’y avait qu’à comparer l’<hi rend="i">Amphitrion</hi> de Plaute* avec celui de Molière, pour décider cette dispute, je crois que M. Perrault* gagnerait sa cause. »</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="echec-avare-attribue-a-prose"><head>
        On attribue l’échec de L’Avare à la prose
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_echec-avare-attribue-a-prose"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">Cette excellente Pièce avait été donnée en 1667 ; mais le même préjugé, dit-on, qui fit tomber <hi rend="i">Le Festin de Pierre</hi>, parce qu’il était en Prose, nuisit au succès de l<hi rend="i">’Avare</hi>. Molière, en homme qui connaissait le monde, donna le temps au Public de revenir, et ne rejoua l’<hi rend="i">Avare</hi> qu’environ un an après. Selon son attente, on vint alors voir avec empressement, ce qu’on avait méprisé peu de temps auparavant.</p><p type="comment">Dans le fort de la dispute de Perrault* et de Madame Dacier sur les Anciens et les Modernes, Bayle disait : « S’il n’y avait qu’à comparer l’<hi rend="i">Amphitrion</hi> de Plaute* avec celui de Molière, pour décider cette dispute, je crois que M. Perrault* gagnerait sa cause. »</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="boileau-defend-avare"><head>
        Boileau défend L’Avare contre la critique de Racine
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_boileau-defend-avare"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">Après que Racine se fut brouillé avec Molière, au sujet de la Demoiselle Du Parc* qu’il enleva à ce dernier, pour la faire entrer à l’Hôtel de Bourgogne, Molière donna son <hi rend="i">Avare</hi>, où Despréaux fut des plus assidus. « Je vous vis dernièrement, lui dit Racine, à la Pièce de Molière ; et vous riiez tout seul sur le Théâtre. Je vous estime trop, lui répondit son ami, pour croire que vous n’y ayez pas ri, du moins intérieurement ».</p><p type="comment">Dans le fort de la dispute de Perrault* et de Madame Dacier sur les Anciens et les Modernes, Bayle disait : « S’il n’y avait qu’à comparer l’<hi rend="i">Amphitrion</hi> de Plaute* avec celui de Molière, pour décider cette dispute, je crois que M. Perrault* gagnerait sa cause. »</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-tire-fluxion-harpagon-de-son-mal"><head>
        Molière tire la réplique de Frosine sur la fluxion de poitrine d’Harpagon de son propre mal
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_moliere-tire-fluxion-harpagon-de-son-mal"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">Molière était sujet à un mal de poitrine, qui l’assujettissait à un grand régime, et avait dégénéré en une toux habituelle. C’est à quoi Frosine<note place="bottom"><hi rend="sc">Frosine (</hi><hi rend="i">L’Avare</hi>) : Femme d’intrigue</note> fait allusion dans le second Acte de l’<hi rend="i">Avare</hi><note place="bottom"> Acte II, scène 6.</note>, en disant à Harpagon<note place="bottom"><hi rend="sc">Harpagon (</hi><hi rend="i">L’Avare</hi>) : Père de Cléante et d’Élise, et amoureux de Marianne.</note>, dont Molière jouait le rôle : « Ce n’est rien ; votre fluxion ne vous sied point mal ; et vous avez grâce à tousser ».</p><p type="comment">Dans le fort de la dispute de Perrault* et de Madame Dacier sur les Anciens et les Modernes, Bayle disait : « S’il n’y avait qu’à comparer l’<hi rend="i">Amphitrion</hi> de Plaute* avec celui de Molière, pour décider cette dispute, je crois que M. Perrault* gagnerait sa cause. »</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-adapte-role-bejart"><head>
        Molière adapte les rôles à l’acteur : le cas de Béjart, estropié
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_moliere-adapte-role-bejart"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">Béjar le Comédien<note place="bottom"><hi rend="sc">Béjart</hi>, Louis dit L’Éguisé (1630 – 1678) : acteur. On ne peut déterminer la date où il entre dans la troupe de Molière ; en tout cas, il est du nombre des acteurs qui s’installent en 1658 dans la salle du Petit-Bourbon. Il boitait, et ne tint jamais, semble-t-il, que des rôles secondaires, sauf dans l’<hi rend="i">Avare</hi> où il représentait La Flèche. En mars 1670, il prit sa retraite avec une pension de 1000 livres, et mourut le 13 octobre 1678. (DLF XVII p. 129)</note>, qui fut camarade de Molière en Province et à Paris, demeura estropié d’une blessure qu’il avait reçue au pied, en séparant deux de ses amis qui se battaient en duel. Il fut chargé du rôle de la <hi rend="i">Flêche</hi><note place="bottom"><hi rend="sc">La Flèche (</hi><hi rend="i">L’Avare</hi>) : Valet de Cléante.</note> dans la Comédie de l’<hi rend="i">Avare</hi> ; et Harpagon dit de ce Valet, par allusion : « Je ne me plais point à voir ce chien de boiteux-là »<note place="bottom"><hi rend="i">L’Avare</hi>, Acte I, scène 3.</note>. Ce fut un signal pour les Acteurs de Province ; ils se mirent tous à boiter, non-seulement dans le rôle de la Flêche, mais dans tous ceux que Béjard remplissait à Paris.</p><p type="comment">On substitue aujourd’hui au mot de <hi rend="i">boiteux</hi>, toute autre injure qui vient dans la tête de l’Acteur.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-peint-bourgeois-gentilhomme-d-apres-personne-reelle"><head>
        Molière peint le Bourgeois gentilhomme d’après une personne réelle
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_moliere-peint-bourgeois-gentilhomme-d-apres-personne-reelle"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">On prétend que Molière a peint le caractère du Bourgeois-Gentilhomme, d’après une personne qui avait à-peu-près le même ridicule ; </p><p type="comment">mais lorsqu’on veut vérifier cette Anecdote, on nomme vingt personnes différentes ; ce qui engage à croire que Molière n’a eu que des vues générales en composant ce personnage.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-fait-demander-chapeau-rohault"><head>
        Molière fait demander à Rohault son chapeau pour l’acteur jouant le maître de philosophie dans Le Bourgeois gentilhomme
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_moliere-fait-demander-chapeau-rohault"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">On disait que le Philosophe de cette Comédie [<hi rend="i">Le Bourgeois gentilhomme</hi>] était copié d’après <hi rend="i">Rohaut*</hi>, quoiqu’ami de l’Auteur, qui fit emprunter son chapeau pour le donner à Du Croissy*.</p><p type="comment">mais lorsqu’on veut vérifier cette Anecdote, on nomme vingt personnes différentes ; ce qui engage à croire que Molière n’a eu que des vues générales en composant ce personnage.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="roi-differe-louanges-bourgeois-gentilhomme"><head>
        Louis XIV diffère ses louanges sur Le Bourgeois gentilhomme
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_roi-differe-louanges-bourgeois-gentilhomme"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">À la première représentation de cette Pièce[<hi rend="i">Le Bourgeois gentilhomme</hi>], le Roi n’en dit pas un mot ; et tous les courtisans en parlèrent avec le dernier mépris. Le déchaînement était si grand, que Molière n’osait se montrer : il envoyait seulement Baron* à la découverte, qui lui rapportait toujours de mauvaises nouvelles. Au bout de cinq ou six jours, on joua cette Pièce pour la seconde fois. Après la représentation, le Roi, qui n’avait pas encore porté son jugement, dit à Molière : je ne vous ai point parlé de votre Pièce à la  première représentation, parce que j’ai appréhendé d’être séduit, par la manière dont elle avait été représentée ; mais en vérité, Molière, vous n’avez encore rien fait qui m’ait mieux diverti, et votre Pièce est excellente. Aussitôt l’Auteur fut accablé de louanges par les Courtisans, qui répétaient, tant bien que mal, ce que le Roi venait de dire à l’avantage de cette Pièce.</p><p type="comment">mais lorsqu’on veut vérifier cette Anecdote, on nomme vingt personnes différentes ; ce qui engage à croire que Molière n’a eu que des vues générales en composant ce personnage.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-peint-lucile-d-apres-armande"><head>
        Molière peint Lucile d’après Armande Béjart (Le Bourgeois gentilhomme)
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_moliere-peint-lucile-d-apres-armande"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">Molière, dans cette même Comédie, a donné, dit-on, le portrait de Mlle Molière*, sous le personnage de Lucile<note place="bottom"><hi rend="sc">Lucile (</hi><hi rend="i">Le Bourgeois gentilhomme</hi>) : fille de <hi rend="sc">M. Jourdain</hi>.</note>.</p><p type="comment"> Il y a grande apparence que cette Anecdote est vraie ; car ce portrait est très ressemblant à tous ceux qu’on a faits de cette Actrice. Molière l’a placé dans cette Scène si naïve, et si ingénieuse en même temps, où Cléonte<note place="bottom"><hi rend="sc">Cléonte (</hi><hi rend="i">Le Bourgeois gentilhomme</hi>) : amoureux de <hi rend="sc">Lucile</hi>.</note>, Amant de Lucile, s’imagine qu’elle lui est infidèle, et se croyant assez fort pour l’oublier, ne peut se résoudre à la trouver laide sur le portrait que lui en fait Covielle<note place="bottom"><hi rend="sc">Covielle (</hi><hi rend="i">Le Bourgeois gentilhomme</hi>) : valet de <hi rend="sc">Cléonte</hi>.</note>, et prête des charmes à tous les défauts que ce Valet relève dans le portrait de sa Maîtresse.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="ambassadeur-siam-commente-comedies"><head>
        L’ambassadeur de Siam assiste aux représentations du Bourgeois gentilhomme et de L’Avare et les commente
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_ambassadeur-siam-commente-comedies"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">L’ambassadeur de Siam, étant à Paris en 1686, vint à la Comédie Française, et vit jouer le <hi rend="i">Bourgeois-Gentilhomme</hi>. Il comprit tout le sujet de la Pièce, sur ce qu’on lui en expliqua ; et dit à la fin, qu’il aurait souhaité qu’il y eût dans le dénouement de certaines choses qu’il marqua. Il vit aussi <hi rend="i">l’Avare</hi> ; et ce qu’il y eut de surprenant, c’est qu’il dit, pendant la Pièce, <hi rend="i">qu’il gagerait que la cassette où était l’argent de l’Avare serait prise, et que l’Avare serait trompé</hi>.</p><p type="comment"> Il y a grande apparence que cette Anecdote est vraie ; car ce portrait est très ressemblant à tous ceux qu’on a faits de cette Actrice. Molière l’a placé dans cette Scène si naïve, et si ingénieuse en même temps, où Cléonte<note place="bottom"><hi rend="sc">Cléonte (</hi><hi rend="i">Le Bourgeois gentilhomme</hi>) : amoureux de <hi rend="sc">Lucile</hi>.</note>, Amant de Lucile, s’imagine qu’elle lui est infidèle, et se croyant assez fort pour l’oublier, ne peut se résoudre à la trouver laide sur le portrait que lui en fait Covielle<note place="bottom"><hi rend="sc">Covielle (</hi><hi rend="i">Le Bourgeois gentilhomme</hi>) : valet de <hi rend="sc">Cléonte</hi>.</note>, et prête des charmes à tous les défauts que ce Valet relève dans le portrait de sa Maîtresse.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="original-cocu-imaginaire-se-plaint"><head>
        Un bourgeois de Paris, convaincu d’être l’original du Cocu imaginaire, s’en plaint
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_original-cocu-imaginaire-se-plaint"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">Un Bourgeois de Paris, qui faisait l’homme d’importance, s’imagina que Molière l’avait pris pour l’original de son <hi rend="i">Cocu Imaginaire</hi>. Il en marqua son ressentiment à un de ses amis : « Comment, lui dit-il, un Comédien aura l’audace de mettre impunément sur le Théâtre un homme comme moi ! »...
        <lb/>« De quoi vous plaignez-vous, répond son ami ? Il vous a peint du beau côté, en ne faisant de vous qu’un Cocu Imaginaire : vous seriez bien heureux d’en être quitte à si bon marché ».</p><p type="comment"> Il y a grande apparence que cette Anecdote est vraie ; car ce portrait est très ressemblant à tous ceux qu’on a faits de cette Actrice. Molière l’a placé dans cette Scène si naïve, et si ingénieuse en même temps, où Cléonte<note place="bottom"><hi rend="sc">Cléonte (</hi><hi rend="i">Le Bourgeois gentilhomme</hi>) : amoureux de <hi rend="sc">Lucile</hi>.</note>, Amant de Lucile, s’imagine qu’elle lui est infidèle, et se croyant assez fort pour l’oublier, ne peut se résoudre à la trouver laide sur le portrait que lui en fait Covielle<note place="bottom"><hi rend="sc">Covielle (</hi><hi rend="i">Le Bourgeois gentilhomme</hi>) : valet de <hi rend="sc">Cléonte</hi>.</note>, et prête des charmes à tous les défauts que ce Valet relève dans le portrait de sa Maîtresse.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-tire-scene-comtesse-escarbagnas-d-une-scene-chez-ninon"><head>
        Molière tire la scène de la récitation de la leçon dans La Comtesse d’Escarbagnas d’une scène qui se passa chez Ninon de Lenclos
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_moliere-tire-scene-comtesse-escarbagnas-d-une-scene-chez-ninon"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">Mde. de Villarceaux<note place="bottom"><hi rend="sc">Denise de la Fontaine</hi>, Marquise de Villarceaux, fille d’honneur de la reine Anne d’Autriche, et fille d’Anne de la Fontaine, seigneur d’Esches et d’Orgerus. Elle fut mariée le 8 mai 1643 à Louis de Mornay (1619-1691), militaire et courtisan. (<hi rend="i">Moreri</hi>, 1759).</note>, dont le mari était Amant aimé de Ninon de l’Enclos*, avait un jour beaucoup de monde chez elle. on demanda à voir son fils. Il parut accompagné de son Précepteur. On loua son esprit. La mère voulut justifier les éloges ; elle pria le Précepteur d’interroger son élève sur les dernières choses qu’il avait apprises. Allons, Monsieur le Marquis, dit le grave Pédagogue : <hi rend="i">Quem habuit successorem Belus Rex assyriorum ? Ninum</hi><note place="bottom"> Traduction : « Quel fut le successeur de Belus, roi des Assyriens ? </note>, répondit le jeune Marquis. Mde. de Villarceaux, frappée de la ressemblance de ce nom avec celui de Ninon*, ne put se contenir. Voilà, dit-elle, de belles instructions à donner à mon fils, que de l’entretenir des folies de son père. Le Précepteur eut beau protester qu’il n’y entendait point malice ; cette Scène se répandit dans toute la Ville ; il parvint à Ninon* qui en rit longtemps. Molière en fit sa dix-neuvième Scène de la Comtesse d’Escarbagnas.</p><p type="comment"> Il y a grande apparence que cette Anecdote est vraie ; car ce portrait est très ressemblant à tous ceux qu’on a faits de cette Actrice. Molière l’a placé dans cette Scène si naïve, et si ingénieuse en même temps, où Cléonte<note place="bottom"><hi rend="sc">Cléonte (</hi><hi rend="i">Le Bourgeois gentilhomme</hi>) : amoureux de <hi rend="sc">Lucile</hi>.</note>, Amant de Lucile, s’imagine qu’elle lui est infidèle, et se croyant assez fort pour l’oublier, ne peut se résoudre à la trouver laide sur le portrait que lui en fait Covielle<note place="bottom"><hi rend="sc">Covielle (</hi><hi rend="i">Le Bourgeois gentilhomme</hi>) : valet de <hi rend="sc">Cléonte</hi>.</note>, et prête des charmes à tous les défauts que ce Valet relève dans le portrait de sa Maîtresse.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-joue-devant-cour-1658"><head>
        Molière et sa troupe jouent pour la première fois devant la Cour, le 24 octobre 1658
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_moliere-joue-devant-cour-1658"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">Molière avait fait cette petite Pièce pour les Provinces ; et la donna à Paris, lorsqu’il vint y débuter devant le Roi et toute la Cour. Elle fut jouée après <hi rend="i">Nicomède</hi>. La Tragédie étant achevée, Molière vint sur le Théâtre, et après avoir remercié Sa Majesté en des Termes très modestes de la bonté qu’elle avait eue d’excuser ses défauts, et ceux de toute sa Troupe, qui n’avait paru qu’en tremblant devant une assemblée aussi auguste, il lui dit : « Que l’envie qu’ils avaient eue d’avoir l’honneur de divertir le plus grand Roi du monde, leur avait fait oublier que Sa Majesté avait à son service d’excellents originaux, dont ils n’étaient que de très faibles copies ; mais que, puisqu’elle avait bien voulu de leurs manières de campagne, il la suppliait très-humblement d’avoir agréable qu’il lui donnât un de ces petits divertissement qui lui avaient acquis quelque réputation, et dont il régalait les Provinces ».
        <lb/>Ce Compliment fut fort bien reçu, et la petite Comédie du <hi rend="i">Docteur Amoureux</hi> très applaudie. Molière faisait le Docteur, et la manière dont il s’acquitta de ce personnage, le mit dans une si grande estime, que le Roi donna ses ordres pour établir sa Troupe à Paris.</p><p type="comment">[…] <hi rend="i">Le Docteur Amoureux</hi> fit renaître la mode de représenter de petites Pièces d’un Acte ou de trois, après celle de cinq. Usage qui était perdu depuis longtemps, et qui a toujours subsisté depuis.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-declare-qu-il-suffit-d-etudier-monde"><head>
        Molière déclare après le succès des Précieuses qu’il lui suffit désormais d’étudier le monde
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_moliere-declare-qu-il-suffit-d-etudier-monde"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type ="text" rend="b">Ce furent les <hi rend="i">Précieuse Ridicules</hi>, qui mirent Molière en réputation. La Pièce ayant eu, comme on sait, l’approbation de tout Paris, on la joua à la Cour qui était alors au voyage des Pyrénées, où elle fut très-bien reçue ; et cela anima le courage de l’Auteur. « je n’ai plus que faire, dit-il, d’étudier Plaute* et Térence*, ni d’éplucher les fragments de Ménandre*. Je n’ai plus qu’à étudier le monde. »</p><p type="comment">[…] <hi rend="i">Le Docteur Amoureux</hi> fit renaître la mode de représenter de petites Pièces d’un Acte ou de trois, après celle de cinq. Usage qui était perdu depuis longtemps, et qui a toujours subsisté depuis.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-tire-replique-tarte-a-la-creme-scandale-spectateur"><head>
        Molière tire la réplique Tarte à la crème de la réaction scandalisée d’un spectateur de L’École des femmes
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_moliere-tire-replique-tarte-a-la-creme-scandale-spectateur"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type="comment"><hi rend="i">L’École des Femmes</hi> éprouva dans sa naissance de grandes contradictions.</p><p type ="text" rend="b">Plapisson<note place="bottom">???</note>, qui passait pour un grand Philosophe, était sur le Théâtre, pendant la représentation ; et à tous les éclats de rire que le Parterre faisait, il haussait les épaules et regardait le Parterre en pitié ; et quelquefois aussi le regardant avec dépit, il disait tout haut : Ris donc, Parterre, ris Donc. Le Duc de… ne fut pas un des moins zélés. Censeurs de cette Pièce. Qu’y trouvez-vous à redire d’essentiel ? Lui dit un connaisseur. Ah ! Parbleu, ce que j’y trouve à redire est plaisant ? S’écria le Duc : <hi rend="i">Tarte à la crème.</hi> Mais <hi rend="i">Tarte à la crème</hi>, n’est point un défaut, répondit le Bel-esprit, pour la décrier comme vous faites. <hi rend="i">Tarte à la crème</hi> est exécrable, répliqua le Courtisan : <hi rend="i">Tarte à la crème</hi>, bon Dieu ! Avec du sens commun peut-on soutenir une Pièce où l’on ait mis <hi rend="i">Tarte à la crème</hi> ?</p><p type="comment">[…] <hi rend="i">Le Docteur Amoureux</hi> fit renaître la mode de représenter de petites Pièces d’un Acte ou de trois, après celle de cinq. Usage qui était perdu depuis longtemps, et qui a toujours subsisté depuis.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="original-marquis-tarte-creme-agresse-moliere"><head>
        L’original du marquis Tarte à la crème de La Critique de L’École des femmes agresse Molière
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_original-marquis-tarte-creme-agresse-moliere"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type="comment"> Cette expression fut bientôt répétée par tout le monde. Molière fit jouer peu de temps après la <hi rend="i">Critique de l’École des Femmes</hi>. La <hi rend="i">Tarte à la crème</hi> n’y fut pas oubliée ; et quoique, ce mot étant devenu proverbe, la raillerie que Molière en fit dans la critique, fût partagée entre ceux qui l’avaient employé ; le Seigneur qui savait en être l’original, fut si vivement piqué d’être mis sur le Théâtre, qu’il s’avisa d’une vengeance aussi indigne d’un homme de sa qualité, qu’elle était imprudente. </p><p type ="text" rend="b">Un jour qu’il vit passer Molière par un appartement où il était, il l’aborda avec les démonstrations d’un homme qui voulait lui faire caresse. Molière s’étant incliné, il lui prit la tête, et en lui disant : <hi rend="i">Tarte à la crème, Molière ; Tarte à la crème</hi> ; il lui frotta le visage contre ses boutons qui, étant fort durs et fort tranchants, le mirent en sang. Le Roi qui vit Molière le même jour ; apprit la chose avec indignation, et le marqua au Duc d’un manière assez vive.</p><p type="comment">[…] <hi rend="i">Le Docteur Amoureux</hi> fit renaître la mode de représenter de petites Pièces d’un Acte ou de trois, après celle de cinq. Usage qui était perdu depuis longtemps, et qui a toujours subsisté depuis.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-trouve-consolation-aupres-de-brie"><head>
        Molière trouve consolation auprès de Mlle de Brie
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_moliere-trouve-consolation-aupres-de-brie"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type="comment"> Cette expression fut bientôt répétée par tout le monde. Molière fit jouer peu de temps après la <hi rend="i">Critique de l’École des Femmes</hi>. La <hi rend="i">Tarte à la crème</hi> n’y fut pas oubliée ; et quoique, ce mot étant devenu proverbe, la raillerie que Molière en fit dans la critique, fût partagée entre ceux qui l’avaient employé ; le Seigneur qui savait en être l’original, fut si vivement piqué d’être mis sur le Théâtre, qu’il s’avisa d’une vengeance aussi indigne d’un homme de sa qualité, qu’elle était imprudente. </p><p type ="text" rend="b">Mlle Debrie*, grande et bien faite, extrêmement jolie, et bonne Comédienne, était fort aimée de Molière.</p><p type="comment">Elle jouait dans le Tragique, et le noble Comique. Parmi les rôles de ce dernier genre, on cite celui d’Agnès<note place="bottom"><hi rend="i">L’École des femmes</hi>, <hi rend="sc">Agnès</hi> : Jeune fille innocente élevée par <hi rend="sc">Arnolphe</hi>.</note> de <hi rend="i">L’École des femmes</hi>, qu’elle rendait supérieurement.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-a-envisage-de-traiter-sujet-visionnaires"><head>
        Molière a envisagé de traiter le sujet des Visionnaires
      </head><div type="book" xml:id="clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere_moliere-a-envisage-de-traiter-sujet-visionnaires"><head>Clément J. M. B., <ref target="../critique/clement-laporte_anecdotes-dramatiques_moliere">Anecdotes dramatiques [extraits sur Molière]</ref>,1775</head><p type="comment"> Cette expression fut bientôt répétée par tout le monde. Molière fit jouer peu de temps après la <hi rend="i">Critique de l’École des Femmes</hi>. La <hi rend="i">Tarte à la crème</hi> n’y fut pas oubliée ; et quoique, ce mot étant devenu proverbe, la raillerie que Molière en fit dans la critique, fût partagée entre ceux qui l’avaient employé ; le Seigneur qui savait en être l’original, fut si vivement piqué d’être mis sur le Théâtre, qu’il s’avisa d’une vengeance aussi indigne d’un homme de sa qualité, qu’elle était imprudente. </p><p type ="text" rend="b">Despréaux disait que, lisant à Molière sa satire qui commence par :
        
          <lb/>D’où vient, cher le Vayer<note place="bottom"><hi rend="sc">La Mothe Le Vayer</hi>, François de (Paris, 1588 – 1672) : philosophe. Il était fils d’un magistrat, auquel il succéda en 1625. Mais il abandonna bientôt sa charge pour se consacrer à l’étude. Esprit d’une curiosité universelle, il fut reçu à l’Académie en 1639, et comme il avait publié en 1640 un livre intitulé : <hi rend="i">De l’Instruction de M. le Dauphin</hi>, Richelieu le désigna, en mourant, pour être le précepteur de Louis XIV. Anne d’Autriche ne voulut toutefois lui confier d’abord que l’éducation de son second fils. Les progrès qu’il lui fit faire la décidèrent à le placer auprès du jeune roi, de 1652 à 1660. (DLF  XVII, p. 689).</note>, que l’homme le moins sage
          <lb/>Pense lui seul avoir la raison en partage,
          <lb/>Et qu’il n’est point de fou qui, par belles raisons,
          <lb/>Ne loge son voisin aux Petites-Maisons, etc.
        
        <lb/>Molière lui fit entendre qu’il avait eu dessein de traiter ce sujet-là ; mais qu’il demandait à être traité avec la dernière délicatesse : qu’il ne fallait point surtout faire comme Desmarets*, dans ses <hi rend="i">Visionnaires</hi>, qui a justement mis sur le Théâtre des fous des Petites-Maisons. Mais le dessein du Poète Comique était de prendre plusieurs fous de société qui tous auraient des manies pour lesquelles se faire le procès les uns aux autres, comme s’ils étaient moins fous pour avoir différentes folies. Molière avait peut-être en vue cette idée, quand, à la fin de la première Scène de <hi rend="i">L’École des femmes</hi>, il faisait dire d’Arnolphe par Chrysalde :
        
          <lb/>Ma foi, je le tiens fou de toutes les manières.
        
        <lb/>Arnolphe dit de son côté de Chrysalde :
        
          <lb/>Il est un peu blessé sur certaines matières.
        </p><p type="comment">Elle jouait dans le Tragique, et le noble Comique. Parmi les rôles de ce dernier genre, on cite celui d’Agnès<note place="bottom"><hi rend="i">L’École des femmes</hi>, <hi rend="sc">Agnès</hi> : Jeune fille innocente élevée par <hi rend="sc">Arnolphe</hi>.</note> de <hi rend="i">L’École des femmes</hi>, qu’elle rendait supérieurement.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-peint-beline-d-apres-maratre"><head>
        Molière peint le personnage de Béline d’après sa marâtre (Le Malade imaginaire)
      </head><div type="book" xml:id="brunetiere_moliere_moliere-peint-beline-d-apres-maratre"><head>Ferdinand Brunetière, <ref target="../critique/brunetiere_moliere">Histoire de la littérature française classique (1515-1830), Tome II, Le dix-septième siècle, Chapitre IV : « Molière »</ref>,1919</head><p type="comment"> Cette expression fut bientôt répétée par tout le monde. Molière fit jouer peu de temps après la <hi rend="i">Critique de l’École des Femmes</hi>. La <hi rend="i">Tarte à la crème</hi> n’y fut pas oubliée ; et quoique, ce mot étant devenu proverbe, la raillerie que Molière en fit dans la critique, fût partagée entre ceux qui l’avaient employé ; le Seigneur qui savait en être l’original, fut si vivement piqué d’être mis sur le Théâtre, qu’il s’avisa d’une vengeance aussi indigne d’un homme de sa qualité, qu’elle était imprudente. </p><p type ="text" rend="b">rien ne nous autorise à croire que sous la férule d’une belle-mère, l’enfance de Molière ait été si malheureuse et si durement traitée qu’il en ait gardé dans le cœur une impérissable rancune, et que, quarante ans plus tard, ce soit la seconde femme du maître tapissier, Catherine Fleurette, qu’il ait représentée sous les traits odieux de la Béline du <hi rend="i">Malade imaginaire.</hi></p><p type="comment">Elle jouait dans le Tragique, et le noble Comique. Parmi les rôles de ce dernier genre, on cite celui d’Agnès<note place="bottom"><hi rend="i">L’École des femmes</hi>, <hi rend="sc">Agnès</hi> : Jeune fille innocente élevée par <hi rend="sc">Arnolphe</hi>.</note> de <hi rend="i">L’École des femmes</hi>, qu’elle rendait supérieurement.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="pere-obstacle-vocation"><head>
        Le père de Molière, obstacle à sa vocation
      </head><div type="book" xml:id="brunetiere_moliere_pere-obstacle-vocation"><head>Ferdinand Brunetière, <ref target="../critique/brunetiere_moliere">Histoire de la littérature française classique (1515-1830), Tome II, Le dix-septième siècle, Chapitre IV : « Molière »</ref>,1919</head><p type="comment"> Cette expression fut bientôt répétée par tout le monde. Molière fit jouer peu de temps après la <hi rend="i">Critique de l’École des Femmes</hi>. La <hi rend="i">Tarte à la crème</hi> n’y fut pas oubliée ; et quoique, ce mot étant devenu proverbe, la raillerie que Molière en fit dans la critique, fût partagée entre ceux qui l’avaient employé ; le Seigneur qui savait en être l’original, fut si vivement piqué d’être mis sur le Théâtre, qu’il s’avisa d’une vengeance aussi indigne d’un homme de sa qualité, qu’elle était imprudente. </p><p type ="text" rend="b">On pourra cesser aussi de s’apitoyer, comme le font bénévolement quelques moliéristes, sur le sort de cet enfant de génie condamné par un père barbare à l’apprentissage du métier de tapissier, </p><p type="comment">car enfin, ce n’est que l’événement qui déclare le génie, et la longueur du temps qui le consacre ; et le digne Pocquelin n’est pas excusable seulement, il est louable d’avoir voulu  mettre son fils en état d’exercer un métier lucratif et de tenir un jour une charge honorable. Après tout, s’il est vrai que Molière ait commencé ses humanités assez tard, il les fit du moins complètes et solides, au collège de Clermont, où il demeura jusqu’en 1641.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-condisciple-conti"><head>
        Molière, condisciple du prince de Conti
      </head><div type="book" xml:id="brunetiere_moliere_moliere-condisciple-conti"><head>Ferdinand Brunetière, <ref target="../critique/brunetiere_moliere">Histoire de la littérature française classique (1515-1830), Tome II, Le dix-septième siècle, Chapitre IV : « Molière »</ref>,1919</head><p type="comment"> Cette expression fut bientôt répétée par tout le monde. Molière fit jouer peu de temps après la <hi rend="i">Critique de l’École des Femmes</hi>. La <hi rend="i">Tarte à la crème</hi> n’y fut pas oubliée ; et quoique, ce mot étant devenu proverbe, la raillerie que Molière en fit dans la critique, fût partagée entre ceux qui l’avaient employé ; le Seigneur qui savait en être l’original, fut si vivement piqué d’être mis sur le Théâtre, qu’il s’avisa d’une vengeance aussi indigne d’un homme de sa qualité, qu’elle était imprudente. </p><p type ="text" rend="b">Quant au prince de Conti, plus jeune que lui de huit ans environ, si l’on admet qu’ils se rencontrèrent sur les bancs des mêmes classes, c’est tout ;</p><p type="comment"> et supposer que de cette rencontre, d’ailleurs douteuse, entre le fils du tapissier Pocquelin et l’un de ceux que La Bruyère appelait les <hi rend="i">enfants des Dieux</hi>, il ait pu naître, non pas même un semblant d’amitié, mais une ombre de camaraderie, ce serait, je crois, méconnaître singulièrement les distances.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-eleve-gassendi"><head>
        Molière, élève de Gassendi
      </head><div type="book" xml:id="brunetiere_moliere_moliere-eleve-gassendi"><head>Ferdinand Brunetière, <ref target="../critique/brunetiere_moliere">Histoire de la littérature française classique (1515-1830), Tome II, Le dix-septième siècle, Chapitre IV : « Molière »</ref>,1919</head><p type="comment"> Cette expression fut bientôt répétée par tout le monde. Molière fit jouer peu de temps après la <hi rend="i">Critique de l’École des Femmes</hi>. La <hi rend="i">Tarte à la crème</hi> n’y fut pas oubliée ; et quoique, ce mot étant devenu proverbe, la raillerie que Molière en fit dans la critique, fût partagée entre ceux qui l’avaient employé ; le Seigneur qui savait en être l’original, fut si vivement piqué d’être mis sur le Théâtre, qu’il s’avisa d’une vengeance aussi indigne d’un homme de sa qualité, qu’elle était imprudente. </p><p type ="text" rend="b">Une tradition ajoute aux études du collège de Clermont les leçons de Gassendi.</p><p type="comment"> Est-elle authentique ? C’est ce qu’on ne peut affirmer ; mais c’est aussi ce qu’on ne peut nier, et elle a l’avantage en tout cas de nous rappeler une autre des origines, je ne dis pas du génie, mais de la disposition d’esprit de Molière: son caractère de bourgeois libertin et indépendant.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="maitresse-conti-fait-appeler-conti"><head>
        La maîtresse du prince de Conti, Mme Calvimont, fait venir la troupe de Molière à Pézenas
      </head><div type="book" xml:id="brunetiere_moliere_maitresse-conti-fait-appeler-conti"><head>Ferdinand Brunetière, <ref target="../critique/brunetiere_moliere">Histoire de la littérature française classique (1515-1830), Tome II, Le dix-septième siècle, Chapitre IV : « Molière »</ref>,1919</head><p type="comment">Au mois d’août 1653, la troupe est à Pézenas. Armand de Bourbon, prince de Conti, frondeur lassé, frondeur réconcilié, suivi d’une petite cour en liesse, vient d’arriver en Languedoc, et de s’établir, près de Pézenas, dans sa maison de la Grange-aux-Prés. </p><p type ="text" rend="b">Sur un désir qu’exprime M<hi rend="sup">me</hi> de Calvimont, sa maîtresse, Daniel de Cosnac, gentilhomme de la Chambre, appelle au château la troupe de Molière. Mais Molière arrive trop tard ; la place est déjà prise par un certain Cormier, et, n’était l’insistance de Cosnac, qui veut dégager sa parole, on n’admettrait même pas la troupe à l’honneur de jouer devant le prince...</p><p type="comment">Cette anecdote, que nous connaissons par les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Cosnac, montre du moins la fausseté de la légende que nous avons rappelée plus haut, et selon laquelle on fait remonter la bienveillance dont le prince honora Molière au souvenir de leur camaraderie du collège de Clermont.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-se-venge-des-limousins"><head>
        Molière se venge du mauvais accueil des Limousins dans Monsieur de Pourceaugnac
      </head><div type="book" xml:id="brunetiere_moliere_moliere-se-venge-des-limousins"><head>Ferdinand Brunetière, <ref target="../critique/brunetiere_moliere">Histoire de la littérature française classique (1515-1830), Tome II, Le dix-septième siècle, Chapitre IV : « Molière »</ref>,1919</head><p type="comment">Quant au passage à Limoges, si c’est une légende, j’aurais peine à l’abandonner.</p><p type ="text" rend="b"> La tradition raconte que Molière accueilli, dans <hi rend="i">Héraclius</hi> peut-être, ou dans une tragédie de sa façon, par les huées et les sifflets du public limousin, en aurait conservé cette joyeuse rancune qui, plus tard, lui souffla <hi rend="i">M. de Pourceaugnac</hi>.</p><p type="comment"> Et n’est-il pas vrai que Petit Jean, « ce traiteur qui fait si bonne chère », et le cimetière des Arènes, « ce lieu où l’on se promène », et l’église Saint-Etienne, ont tout l’air d’être pour lui de vieilles connaissances et des appellations familières ? La cathédrale de Limoges est mise précisément sous l’invocation de saint Etienne ; une rue de la ville porte encore, je crois, le nom de faubourg des Arènes. Et ajoutez enfin qu’y ayant deux autres comédies de Molière : <hi rend="i">Georges Dandin</hi> et la <hi rend="i">Comtesse d'Escarbagnas</hi> dont la scène est en province, ni dans l’une ni dans l’autre les noms ne sont ainsi spécifiés, comme ils le sont dans <hi rend="i">M. de Pourceaugnac</hi>.</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="moliere-tire-nom-escarbagnas-dame-angouleme"><head>
        Molière tire le nom de la comtesse d’Escarbagnas de celui d’une dame des environs Angoulême
      </head><div type="book" xml:id="brunetiere_moliere_moliere-tire-nom-escarbagnas-dame-angouleme"><head>Ferdinand Brunetière, <ref target="../critique/brunetiere_moliere">Histoire de la littérature française classique (1515-1830), Tome II, Le dix-septième siècle, Chapitre IV : « Molière »</ref>,1919</head><p type="comment">Pour Angoulême, on veut qu’il y soit allé en quittant Fontenay-le-Comte.</p><p type ="text" rend="b">Aux environs d’Angoulême en ce temps-là, vivait une dame Sarah de Peyrusse, fille du comte d’Escars et femme du comte de Baignac. Voilà, nous dit-on, d’où Molière a tiré ce nom d’Escarbagnas qu’un seul petit acte a depuis immortalisé.</p><p type="comment">Molière a donc passé par Angoulême. L’induction me semble bien hasardeuse  !</p></div></div><div type="anecdote" xml:id="veuve-jette-argent-foule"><head>
        Armande Béjart calme la foule menaçante en jetant de l'argent lors de l’enterrement de Molière
      </head><div type="book" xml:id="brunetiere_moliere_veuve-jette-argent-foule"><head>Ferdinand Brunetière, <ref target="../critique/brunetiere_moliere">Histoire de la littérature française classique (1515-1830), Tome II, Le dix-septième siècle, Chapitre IV : « Molière »</ref>,1919</head><p type="comment">Pour Angoulême, on veut qu’il y soit allé en quittant Fontenay-le-Comte.</p><p type ="text" rend="b">Et quant à cette scène que Grimarest essaye de décrire: — le populaire attroupé devant la maison de Molière, la femme de Molière épouvantée du murmure menaçant de cette « foule incroyable » et jetant par la fenêtre l’argent à pleines poignées, —</p><p type="comment"> certainement il ne nous déplairait pas qu’une fois de plus le peuple eût  prouvé ce merveilleux instinct qu’il a pour méconnaître les siens, ceux qui l’ont aimé le plus sincèrement, et qu’il eût outragé le cercueil de Molière comme dix ans plus tard, par exemple, il outragera le convoi de Colbert ; mais il existe un texte précis. « Le corps, dit un témoin oculaire, pris rue Richelieu, devant l’hôtel de Crussol, a été porté au cimetière saint-Joseph et enterré au pied de la croix. Il y avait grande foule de peuple, et l’on a fait distribution aux pauvres qui s’y sont trouvés de 1 000 à 1 200 livres, à chacun cinq sols. »</p></div></div></body></text></TEI>