<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Anecdotes de la vie de Molière</title>
        <principal>Élodie Bénard</principal>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
	    	<div type="book" xml:id="auger_introduction-oeuvres">
		<head>Louis-Simon Auger, <ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres">Introduction aux œuvres de Molière</ref>, 1819</head>
			<div type="anecdote" copyOf="vocation-grand-pere" xml:id="auger_introduction-oeuvres_vocation-grand-pere">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#vocation-grand-pere">vocation-grand-pere</ref>
	</head>
			<p rend="b">Heureusement il avait un grand-père maternel qui aimait fort la comédie, et le menait souvent à l’Hôtel de Bourgogne. Il est permis de croire que cette circonstance, tout accidentelle, ne fut pas sans influence sur sa destinée</p>
			<p>Qui pourrait dire ce que fût devenu son génie, si, entièrement renfermé dans les travaux d’une industrie purement matérielle, il fût arrivé ainsi jusqu’à cet âge où les plus heureuses dispositions s’oblitèrent faute d’exercice, et périssent ignorées de celui même qui en était doué ? On a dit que l’aspect d’une horloge avait révélé à Vaucanson, dans son jeune âge, qu’il était né pour la mécanique. Comment, à la vue des jeux du théâtre, l’enfant qui devait être un jour Molière, n’aurait-il pas éprouvé quelques transports sympathiques, et, pour ainsi dire, reçu quelques avertissements intérieurs ? Quoi qu’il en soit, il conçut dès lors un invincible dégoût pour son état, et un désir ardent d’acquérir l’instruction dont il se sentait privé.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="classes-conti" xml:id="auger_introduction-oeuvres_classes-conti">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#classes-conti">classes-conti</ref>
	</head>
			<p rend="b">Sa bonne fortune lui donna pour camarade de classes Armand de Bourbon, prince de Conti, de qui nous le verrons recevoir plus tard quelques marques utiles d’un souvenir affectueux.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="plagiat-reprendre-son-bien" xml:id="auger_introduction-oeuvres_plagiat-reprendre-son-bien">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#plagiat-reprendre-son-bien">plagiat-reprendre-son-bien</ref>
	</head>
			<p>Molière, dans la suite, lui prit deux scènes de sa comédie du <hi rend="i">Pédant joué</hi> : c’était comme une suite de cette habitude qu’ont au collège les enfants liés entre eux d’amitié de mettre en commun tout ce qu’ils possèdent ;</p>
			<p rend="b">et Molière appelait cela lui-même <hi rend="i">reprendre son bien ou il le trouvait.</hi></p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="traduction-lucrece" xml:id="auger_introduction-oeuvres_traduction-lucrece">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#traduction-lucrece">traduction-lucrece</ref>
	</head>
			<p>Il lui en resta toutefois une certaine prédilection pour le poème de Lucrèce, dont il entreprit la traduction, probablement après sa sortie du collège. Ayant senti avec raison que les détails philosophiques ne se prêteraient pas, sans de trop grands sacrifices, à recevoir les formes de notre poésie, il s’était, dit-on, contenté de les exprimer en une prose fidèle, et il avait réservé le langage des vers pour les seules descriptions poétiques.</p>
			<p rend="b">On a raconté qu’un valet ayant déchiré par mégarde quelques feuillets de cette traduction, il jeta au feu, de dépit, tout ce qu’il en avait fait.</p>
			<p>Il importe peu de savoir au juste comment fut perdu un ouvrage peu regrettable sans doute. </p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="refus-lecture-publique" xml:id="auger_introduction-oeuvres_refus-lecture-publique">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#refus-lecture-publique">refus-lecture-publique</ref>
	</head>
			<p>Molière semblait lui-même en être médiocrement satisfait.</p>
			<p rend="b">Un jour qu’il devait en faire lecture en société, on pria d’abord Boileau de réciter sa satire II, adressée à Molière même. Molière, craignant alors que sa traduction ne fût pas assez belle pour soutenir les louanges qu’il venait de recevoir, ne voulut plus la lire, et fit entendre à la place le premier acte de la comédie du <hi rend="i">Misanthrope</hi>, à laquelle il travaillait en ce moment, et où, pour le dire en  passant, sont placés les seuls vers qu’il ait conservés de cette traduction.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="poste-secretaire-conti" xml:id="auger_introduction-oeuvres_poste-secretaire-conti">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#poste-secretaire-conti">poste-secretaire-conti</ref>
	</head>
			<p rend="b">Le prince, de plus en plus charmé de son esprit et de sou caractère, lui offrit, dit-on, la place de secrétaire de ses commandements, que venait de laisser vacante la mort de Sarrasin ; et il ne la voulut point  accepter.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="chasseur-ajoute-par-roi" xml:id="auger_introduction-oeuvres_chasseur-ajoute-par-roi">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#chasseur-ajoute-par-roi">chasseur-ajoute-par-roi</ref>
	</head>
			<p rend="b">Chacun sait que Louis XXV indiqua à Molière le personnage du chasseur dans <hi rend="i">les Fâcheux</hi>, et qu’il lui fournit le sujet des <hi rend="i">Amants magnifiques.</hi></p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="humiliation-valet-de-chambre" xml:id="auger_introduction-oeuvres_humiliation-valet-de-chambre">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#humiliation-valet-de-chambre">humiliation-valet-de-chambre</ref>
	</head>
			<p rend="b">Un jour qu’il se présentait pour faire le lit du roi, un de ses confrères, qui devait le frire avec lui, se retira brusquement, en disant qu’il ne voulait point partager le service avec un comédien. Un autre valet de chambre, Bellocq, s’approcha aussitôt, et dit : <hi rend="i">Monsieur de Molière, voulez-vous bien que j’aie l’honneur de faire le lit du roi avec vous</hi> ?</p>
			<p>Bellocq, que ce trait recommande à la postérité plus que tous ses vers, dont elle se souvient peu, se conduisit en homme d’esprit et en fin courtisan : il rendit hommage au génie, et il fit sa cour au maître en vengeant un serviteur qu’il aimait. Quant à l’homme qui osa mépriser Molière, c’était un sot ou un fanatique, ou tous les deux ensemble ; et l’on verra tout à l’heure qu’il n’était pas seul de son espèce.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="moliere-table-roi" xml:id="auger_introduction-oeuvres_moliere-table-roi">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#moliere-table-roi">moliere-table-roi</ref>
	</head>
			<p>Le roi, à l’oreille de qui l’aventure était parvenue, et qui avait témoigné son mécontentement de l’affront fait à Molière, prit soin, dans une autre occasion,  de le venger lui-même d’une injure toute semblable. Ces mêmes valets-de-chambre, qui auraient cru déroger en faisant le lit du roi avec Molière, répugnaient encore davantage à manger avec lui à la table du contrôleur de la bouche. Molière, qui s’était aperçu plusieurs fois de leurs insolents dédains, avait cessé de se présenter à cette table.</p>
			<p rend="b">Le roi, l’ayant appris, lui dit un matin, à l’heure de son petit lever : <hi rend="i">On dit que vous faites maigre chère ici, Moli7re, et que les officiers de ma chambre ne vous trouvent pas fait pour manger avec eux. Vous avez peut-être faim : moi-même je m’éveille avec un assez bon appétit. Mettez-vous à cette table, et qu’on me serve mon en cas de nuit</hi>. Alors le roi découpe sa volaille, et, après avoir ordonné à Molière de s’asseoir, il lui sert une aile, prend l’autre pour lui-même, et dit qu’on introduise les entrées familières, c’est-à-dire les personnes les plus marquantes et les plus favorisées de la cour. <hi rend="i">Vous me voyez</hi>, leur dit le roi, <hi rend="i">occupé a faire manger Moliere, que mes valets-de-chambre ne trouvent pas assez bonne compagnie pour eux.</hi></p>
			<p> De ce moment, Molière n’eut plus besoin de se présenter à cette table de service : toute la cour s’empressa de lui faire des invitations.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="souper-auteuil" xml:id="auger_introduction-oeuvres_souper-auteuil">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#souper-auteuil">souper-auteuil</ref>
	</head>
			<p>Ce fameux souper d’Auteuil, dont un de nos poètes les plus élégants a fait, pour la scène, un petit tableau rempli de grâce et de gaieté est rejeté par Voltaire au nombre de ces historiettes qui ne méritent aucune créance ; mais Louis Racine, tout en reconnaissant que l’aventure est <hi rend="i">peu croyable</hi>, déclare qu’elle n’en est pas moins <hi rend="i">très véritable</hi> ; et il y a tout lieu de croire qu’il la tenait de Boileau même, qui était du souper, et  racontait souvent cette folie de sa jeunesse. Un biographe de Molière ne peut donc se dispenser de la raconter aussi ; mais il n’est pas obligé du moins d’admettre dans son récit cette foule de circonstances romanesques dont Grimarest a la manie de charger tous les siens. Molière avait loué une petite maison dans ce même village d’Auteuil, où plus tard Boileau en possédait une.</p>
			<p rend="b">Un jour, plusieurs de ses amis s’y étaient réunis pour souper. Le vin, contre l’ordinaire, leur ayant inspiré des pensées sérieuses, ils se mirent à moraliser sur les misères de la vie, et à commenter cet axiome des anciens, que le premier bonheur est de ne point naître, et le second de mourir promptement. Quand, à force de boire, ils se furent convaincus que l’existence leur était à charge, ils formèrent la résolution d’aller sur-le-champ se jeter dans la rivière. Elle n’était pas loin ; et ils y allaient, lorsque  Molière leur représenta qu’une si belle action ne devait pas être ensevelie dans les ténèbres de la nuit, et qu’elle méritait d’être faite en plein jour. Ils s’écrièrent tous : <hi rend="i">Il a raison</hi> ; et Chapelle ajouta : <hi rend="i">Oui, ne nous noyons que demain matin, et, en attendant, allons boire le vin qui nous reste</hi>. Il est inutile de dire que le lendemain ils se sentirent résignés à supporter le fardeau de la vie.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="differend-chapelle-valet" xml:id="auger_introduction-oeuvres_differend-chapelle-valet">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#differend-chapelle-valet">differend-chapelle-valet</ref>
	</head>
			<p rend="b">Un jour, sortant de chez Molière à Auteuil, et chaud de vin comme à son ordinaire, il lui prend fantaisie de bannir ce valet de sa place accoutumée, et de le faire monter derrière. Godemer (c’est le nom du vieux serviteur), Godemer, qui connaît son maître, ne fait d’abord aucune attention à ce nouveau caprice. Chapelle insiste, et veut être obéi. Godemer alors se récrie ; il allègue la longue possession  et son grand âge : qu’a-t-il fait, d’ailleurs, pour mériter une telle humiliation ? et que va-t-on dire de lui s’il la subit ? Chapelle, que l’argumentation courrouce, se met à employer la force. Godemer fait résistance. Le maître et le valet se gourment, et le cocher fait d’inutiles efforts pour mettre le holà. Molière, qui, de sa fenêtre, voyait cette étrange scène, accourt, est pris pour juge, entend les parties, et, voulant concilier le droit qui était du côté du maître, avec la raison qu’avait pour lui le valet, il prononce cette sentence : <hi rend="i">Godemer, je vous condamne à monter derrière le carrosse jusqu’au bout de la prairie ;et là vous demanderez fort honnêtement à votre maître la permission d’y rentrer : je suis sûr qu’il vous la donnera.</hi> Chapelle s’extasie sur la profonde sagesse de ce jugement, et fait grâce entière à son valet. <hi rend="i">Ma foi</hi>, dit-il à Molière, <hi rend="i">je vous suis obligé ; car cette affaire-là m’embarrassait : elle avait sa difficulté. Adieu, mon cher ami, tu juges mieux qu’homme de France.</hi></p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="boileau-sacre-moliere" xml:id="auger_introduction-oeuvres_boileau-sacre-moliere">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#boileau-sacre-moliere">boileau-sacre-moliere</ref>
	</head>
			<p>Boileau, fléau des mauvais poètes, mais censeur utile et approbateur courageux des bons écrivains, avait pour Molière une estime profonde, dont ses vers et ses discours rendent plus d’une fois témoignage. On sait qu’il l’appelait <hi rend="i">le contemplateur</hi> c’est un éloge tout entier que ce surnom. </p>
			<p rend="b">Louis XIV lui demandant <hi rend="i">quel était le plus rare des grands écrivains qui avaient honoré la France pendant son règne : Sire c’est Molière</hi>, répondit-il sans hésiter. <hi rend="i">Je ne le croyais pas</hi>, répliqua le roi ; <hi rend="i">mais vous vous y connaissez mieux que moi</hi>.</p>
			<p> Admirable dialogue, où Boileau, s’élevant au-dessus des idées de son siècle, devance le jugement de la postérité, et où Louis XIV soumet avec docilité son opinion à celle d’un de ses sujets qui n’était qu’un grand poète !</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="la-fontaine-bonhomme" xml:id="auger_introduction-oeuvres_la-fontaine-bonhomme">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#la-fontaine-bonhomme">la-fontaine-bonhomme</ref>
	</head>
			<p>La Fontaine avait deviné tout le génie de Molière, lorsque, à son début, de faibles essais ne le faisaient encore présager à personne ; et Molière prédit l’immortalité de La Fontaine, à qui ses autres contemporains osaient  à peine promettre quelques succès viagers. </p>
			<p rend="b">À un souper chez Molière, La Fontaine était accablé de railleries piquantes par Boileau, Racine et d’autres amis. Le <hi rend="i">bonhomme</hi> (c’est le nom qu’ils lui donnaient) essuya leurs sarcasmes avec tant de douceur, que Molière en eut pitié, et dit tout bas à son voisin, le musicien Descosteaux : <hi rend="i">Ne nous moquons pas du bonhomme ; il vivra peut-être plus que nous tous</hi>.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="sujet-thebaide-racine" xml:id="auger_introduction-oeuvres_sujet-thebaide-racine">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#sujet-thebaide-racine">sujet-thebaide-racine</ref>
	</head>
			<p rend="b">Molière, dit-on, avait donné au jeune Racine le sujet et le plan de <hi rend="i">la Thébaïde</hi>,  et il avait joint à ce don celui d’une bourse de cent louis.</p>
			<p>Racine fut trop peu reconnaissant. Après avoir fait représenter ses <hi rend="i">Frères ennemis</hi> et son <hi rend="i">Alexandre</hi> sur le théâtre de Molière, il autorisa les comédiens de l’Hôtel de Bourgogne à jouer aussi cette dernière tragédie ; ensuite il leur donna son <hi rend="i">Andromaque</hi> ; et, afin d’en mieux assurer le succès, il enrôla pour eux mademoiselle Duparc, la meilleure actrice tragique de la troupe du Palais royal. Molière ressentit vivement ces procédés peu délicats qui blessaient son cœur et nuisaient à ses intérêts. De ce moment, sa liaison avec Racine fut rompue. </p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="defense-misanthrope-racine" xml:id="auger_introduction-oeuvres_defense-misanthrope-racine">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#defense-misanthrope-racine">defense-misanthrope-racine</ref>
	</head>
			<p rend="b">On vint annoncer à Racine que <hi rend="i">le Misanthrope</hi> était tombé. <hi rend="i">Rien n’est si froid</hi>, ajoutait-on ; <hi rend="i">vous pouvez m’en croire, j’y étais. Vous y étiez</hi>, reprit-il, <hi rend="i">je n’y étais pas ; cependant je n’en croirai rien, parce qu’il est impossible que Molière ait fait une mauvaise pièce</hi></p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="defense-plaideurs-moliere" xml:id="auger_introduction-oeuvres_defense-plaideurs-moliere">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#defense-plaideurs-moliere">defense-plaideurs-moliere</ref>
	</head>
			<p rend="b">Molière assistait aux <hi rend="i">Plaideurs</hi>, que le public recevait mal. <hi rend="i">Cette comédie est excellente</hi>, s’écria-t-il ; <hi rend="i">et ceux qui s’en moquent méritent qu’on se moque d’eux</hi>.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="portrait-tartuffe-ninon-lenclos" xml:id="auger_introduction-oeuvres_portrait-tartuffe-ninon-lenclos">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#portrait-tartuffe-ninon-lenclos">portrait-tartuffe-ninon-lenclos</ref>
	</head>
			<p>L’épicurisme relâché de Ninon et de ses amis, qui avaient été presque tous ses amants, n’était pas tout-à-fait celui de Molière. Cependant l’entretien vif et brillant de la moderne Leontium n’était ni sans charme, ni sans profit pour lui : il lui soumettait même volontiers ses ouvrages. </p>
			<p rend="b">L’abbé de Châteauneuf, le dernier amant de Ninon et le parrain de Voltaire, raconte l’anecdote suivante : « Je me rappelle, dit-il, une particularité que je tiens de Molière lui-même, qui nous la raconta peu de jours avant la première représentation du <hi rend="i">Tartuffe</hi>. On parlait du pouvoir de l’imitation. Nous lui demandâmes pourquoi le même ridicule qui nous échappe souvent dans l’original, nous frappe à coup sûr dans la copie. Il nous répondit que c’est parce que nous le voyons alors par les yeux de l’imitateur qui sont meilleurs que les nôtres : car, ajouta-t-il, le talent de l’apercevoir par soi-même n’est pas donné à tout le monde. Là-dessus il nous cita Ninon comme la personne qu’il connaissait sur qui le ridicule faisait une plus prompte impression ; et il nous apprit qu’ayant été la veille lui  lire son <hi rend="i">Tartuffe</hi> (selon sa coutume de la consulter sur tout ce qu’il faisait), elle le paya en même monnaie par le récit d’une aventure qui lui était arrivée avec un scélérat à peu près de cette espèce, dont elle lui fit le portrait avec des couleurs si vives et si naturelles, que, si sa pièce n’eût pas été faite, nous disait-il, il ne l’aurait jamais entreprise, tant il se serait cru incapable de rien mettre sur le théâtre d’aussi parfait que le <hi rend="i">Tartuffe</hi> de Ninon. » </p>
			<p>En tenant l’anecdote pour vraie, convenons que Molière était trop modeste, et félicitons-nous de ce qu’il avait fait sa pièce avant d’entendre le récit de Ninon.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="bon-mot-mauvillain" xml:id="auger_introduction-oeuvres_bon-mot-mauvillain">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#bon-mot-mauvillain">bon-mot-mauvillain</ref>
	</head>
			<p>Malade incrédule ou plutôt désabusé, Molière n’en avait pas moins pour ami son médecin, qui se nommait Mauvilain.</p>
			<p rend="b">Le roi, les voyant ensemble à son dîner, dit à Molière : <hi rend="i">Voilà donc votre médecin. Que vous fait-il</hi> ? — <hi rend="i">Sire, nous raisonnons ensemble ; il m’ordonne des remèdes ; je ne les fais pas, et je guéris</hi>. </p>
			<p>Ce n’était là  malheureusement qu’une saillie sans vérité : Molière ne guérissait pas plus que s’il eût exécuté ponctuellement les ordonnances de son docteur. C’est ce même docteur qui lui fournissait les termes de médecine dont il faisait un si plaisant usage dans ses pièces ; et, pour que tout fût singulier dans le commerce qu’ils avaient entre eux, Molière, excommunié par l’église, obtint un canonicat pour le fils dit médecin qui l’aidait à se moquer de la faculté.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="soufflet-baron" xml:id="auger_introduction-oeuvres_soufflet-baron">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#soufflet-baron">soufflet-baron</ref>
	</head>
			<p>Ce fut une précieuse acquisition pour son théâtre ; mais ce fut aussi un nouveau sujet de trouble dans son ménage, qui n’avait pas besoin de ce surcroît. Madame Molière devint jalouse des bontés de son mari pour le jeune Baron, </p>
			<p rend="b">et elle s’emporta même un jour jusqu’à lui donner un soufflet.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="secours-mondorge" xml:id="auger_introduction-oeuvres_secours-mondorge">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#secours-mondorge">secours-mondorge</ref>
	</head>
			<p>Molière ne se bornait pas à cultiver son talent ; il travaillait aussi à former son esprit et son cœur. Il profitait des moindres événements pour lui en faire démêler les causes et tirer les conséquences ; il s’appliquait surtout à lui inspirer des sentiments nobles et généreux.</p>
			<p rend="b">Un pauvre comédien, nommé Mondorge, qui avait été son camarade en province, vint un jour chez lui pour solliciter quelque secours. Comme, dans son piteux accoutrement, il n’osait se présenter lui-même, Baron se chargea de sa supplique. <hi rend="i">Il est vrai</hi>, dit Molière, <hi rend="i">que nous avons joué la comédie ensemble : c’est un fort honnête homme, et je suis fâché que ses petites affaires soient en si mauvais état. Que croyez-vous que je doive lui donner ? Quatre pistoles</hi>, répondit en hésitant Baron. <hi rend="i">Je vais lui donner quatre pistoles pour moi</hi>, répliqua Molière ; <hi rend="i">en voila vingt que</hi> <hi rend="i">vous lui donnerez pour vous.</hi> Il se fait présenter Mondorge, l’accueille affectueusement, et joint au don de l’argent celui d’un magnifique habit de théâtre, dont il prétend n’avoir plus besoin.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="memoires-et-tablettes" xml:id="auger_introduction-oeuvres_memoires-et-tablettes">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#memoires-et-tablettes">memoires-et-tablettes</ref>
	</head>
			<p>Molière, dans la société, était sur le terrain même de ses études : quand sa langue était muette, son œil n’en était que plus occupé, et son oreille plus attentive.</p>
			<p rend="b"> Un de ses  contemporains nous le montre écoutant les discours de toutes les personnes que le hasard lui fait rencontrer. « Il semblait, dit-il, par le mouvement de ses yeux, qu’il regardait jusques au fond de leurs âmes pour y voir ce qu’elles ne disaient pas. » Il le représente aussi toujours muni de tablettes sur lesquelles il notait à la dérobée les paroles, les gestes même qui peignaient, qui trahis-soient un vice, une passion ou un ridicule. Un autre assure que ces tablettes lui servaient aussi à recueillir les traits sans nombre que les gens de qualité venaient à l’envi lui fournir contre leurs pareils, et quelquefois contre eux-mêmes.</p>
			<p>Molière, à l’entendre, n’aurait guère travaillé que d’après leurs mémoires. C’est le propos d’un ennemi. Molière avait-il si fort besoin qu’on lui indiquât des ridicules ? Il savait assez bien les apercevoir lui-même, et il les voyait mieux sans doute par ses propres yeux que par ceux d’autrui. Si je ne me trompe, il y avait plus d’importunité pour lui que d’utilité dans ces révélations qu’on dit avoir été si fréquentes, et il faisait peut-être moins son profit des ridicules qui lui étaient dénoncés par ces officieux courtisans, que de ceux qu’ils venaient étaler eux-mêmes à cette occasion.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="aumone-pauvre" xml:id="auger_introduction-oeuvres_aumone-pauvre">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#aumone-pauvre">aumone-pauvre</ref>
	</head>
			<p>Tout, enfin, était pour lui fertile en observations morales, et de tout il tirait des résultats philosophiques.</p>
			<p rend="b">Un jour, il fait l’aumône à un pauvre. Un instant après, ce pauvre court après lui, et lui dit : <hi rend="i">Monsieur, vous n’aviez peut-être pas dessein de me donner un louis d’or ; je viens vous le rendre. Tiens, mon ami</hi>, lui dit Molière, <hi rend="i">en voila un autre</hi> ; et il s’écrie : <hi rend="i">Où la vertu va-t-elle se nicher</hi> ?</p>
			<p>Cette exclamation fameuse n’est pas celle d’un riche insolemment surpris de rencontrer quelque délicatesse sous les haillons de la misère ; c’est celle d’un philosophe humain qui sent profondément combien la probité, devoir facile pour l’homme opulent, quand elle ne lui commande pas de trop grands sacrifices, est une vertu pénible et méritoire dans l’homme indigent, qui toujours lui immole ses propres besoins et ceux de sa famille.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="lecture-pieces-servante" xml:id="auger_introduction-oeuvres_lecture-pieces-servante">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#lecture-pieces-servante">lecture-pieces-servante</ref>
	</head>
			<p>Observateur exact et peintre fidèle de la nature, Molière aimait à éprouver l’effet de ses tableaux sur ceux en qui l’âge ou l’éducation n’avait point altéré la vivacité et la justesse des impressions.</p>
			<p rend="b">Quand il lisait une pièce  aux comédiens, il voulait qu’ils y amenassent leurs enfants : des mouvements libres et ingénus de ces petits auditeurs, il recevait des avertissements plus sûrs que tous les conseils de l’expérience et de la maturité. De même, il lisait quelquefois ses comédies à une vieille servante qu’il avait, nommée La Forêt, et il disait à Boileau, en la lui montrant, que, lorsque des endroits de plaisanterie ne 1 avaient point frappée, il les corrigeait, parce qu’il avait plusieurs fois éprouvé sur son théâtre que ces endroits n’y réussissaient point. C’est Boileau lui-même qui nous le redit en ces termes ; et un commentateur de ce poète ajoute que Molière, un jour, ayant lu à cette servante, pour éprouver son goût, quelques scènes d’une pièce qu’il disait être de lui, mais qui était du comédien Brécourt, elle ne prit point le change, et soutint que son maître n’avait pas fait cette pièce.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="reproche-boileau-metier-acteur" xml:id="auger_introduction-oeuvres_reproche-boileau-metier-acteur">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#reproche-boileau-metier-acteur">reproche-boileau-metier-acteur</ref>
	</head>
			<p>Ce changement de régime,  et plus encore peut-être le rapprochement qui l’avait causé, lui devinrent funestes : l’irritation de sa poitrine était au comble.</p>
			<p rend="b">Dans ce misérable état, il eut la visite de Boileau ; et, comme si le sentiment de sa fin prochaine lui eût rendu la présence de ses amis plus chère, il le reçut plus affectueusement que de coutume. Boileau, touché de sa situation et encouragé par son accueil, le pressa vivement de renoncer à l’action théâtrale. <hi rend="i">Ah</hi> ! <hi rend="i">que me dites-vous là</hi> ? s’écria-t-il ; <hi rend="i">il y a un honneur pour moi à ne point quitter.</hi> « Plaisant point d’honneur, dit en soi-même le satirique, de se noircir tons les jours le visage pour se faire une moustache de Sganarelle, et de dévouer son dos à toutes les bastonnades de la comédie ! »</p>
			<p>Boileau, en ce moment, ne comprit pas Molière. Ce <hi rend="i">point d’honneur</hi> dont il voulait parler, était le dévouement tout paternel qui lui commandait d’achever la ruine de sa santé, et d’avancer le terme de ses jours pour soutenir jusqu’au bout des comédiens et des gagistes. Il prouva trop bien qu’il l’entendait ainsi.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="mort-sacrificielle" xml:id="auger_introduction-oeuvres_mort-sacrificielle">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#mort-sacrificielle">mort-sacrificielle</ref>
	</head>
			<p rend="b">Le jour  de la quatrième représentation du <hi rend="i">Malade imaginaire</hi>, il souffrait de la poitrine plus qu’à l’ordinaire. On voulut lui persuader de ne pas jouer : c’était lui proposer de faire relâche ce jour-là. <hi rend="i">Eh ! que feront</hi>, dit-il, <hi rend="i">tant de pauvres ouvriers qui n’ont que leur journée pour vivre ? Je me reprocherais d’avoir négligé de leur donner du pain un seul jour, le pouvant faire absolument</hi>.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="cri-indignation-veuve" xml:id="auger_introduction-oeuvres_cri-indignation-veuve">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#cri-indignation-veuve">cri-indignation-veuve</ref>
	</head>
			<p>Comme il était mort sans avoir pu se réconcilier avec l’Église, le curé de Saint-Eustache, sa paroisse, lui refusa la sépulture ecclésiastique.</p>
			<p rend="b"><hi rend="i">Quoi</hi> ! s’écriait sa veuve, <hi rend="i">on lui refuse ici la sépulture ! En Grèce, on lui eût élevé des autels</hi>.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="foule-argent-enterrement" xml:id="auger_introduction-oeuvres_foule-argent-enterrement">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#foule-argent-enterrement">foule-argent-enterrement</ref>
	</head>
			<p rend="b">Le jour de ses obsèques (21 février), le peuple se rassembla en tumulte devant sa maison. Sa veuve, effrayée, jeta de l’argent par les fenêtres ; et cette multitude, qui était peut-être venue pour  insulter son cadavre, se retira paisiblement en faisant des prières pour son âme.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="mot-conde-epitaphe" xml:id="auger_introduction-oeuvres_mot-conde-epitaphe">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#mot-conde-epitaphe">mot-conde-epitaphe</ref>
	</head>
			<p>Les libelles calomnieux avaient poursuivi Molière pendant sa vie : lés épitaphes louangeuses furent entassées sur sa tombe </p>
			<p rend="b">L’auteur d’une de ces pièces, et des plus mauvaises, eut la malencontreuse idée d’aller l’offrir au grand Condé. <hi rend="i">Plût à Dieu</hi>, lui dit un peu durement le héros,  <hi rend="i">que celui dont tu me présentes l’épitaphe, fût en état de me présenter la tienne</hi> !</p>
		</div>
	</div>
	<div type="book" xml:id="voltaire_vie-moliere">
		<head>Voltaire, <ref target="../critique/voltaire_vie-moliere">Vie de Molière</ref>, 1739</head>
			<div type="anecdote" copyOf="classes-conti" xml:id="voltaire_vie-moliere_classes-conti">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#classes-conti">classes-conti</ref>
	</head>
			<p>Le jeune <hi rend="i">Poquelin</hi> fit au collège les progrès qu’on devait attendre de son empressement à y entrer. Il y étudia cinq années ;</p>
			<p rend="b"> il y suivit le cours des classes <hi rend="i">d’Armand de Bourbon</hi>, premier prince de <hi rend="i">Conti</hi>, qui depuis fut le protecteur des lettres et de <hi rend="i">Molière</hi>.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="poste-secretaire-conti" xml:id="voltaire_vie-moliere_poste-secretaire-conti">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#poste-secretaire-conti">poste-secretaire-conti</ref>
	</head>
			<p rend="b">On prétend que le prince de <hi rend="i">Conti</hi> voulut alors faire <hi rend="i">Molière</hi> son secrétaire, et qu’heureusement pour la gloire du théâtre français, <hi rend="i">Molière</hi> eut le courage de préférer son talent à un poste honorable.</p>
			<p> Si ce fait est vrai, il fait également honneur au prince et au comédien.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="bon-mot-mauvillain" xml:id="voltaire_vie-moliere_bon-mot-mauvillain">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#bon-mot-mauvillain">bon-mot-mauvillain</ref>
	</head>
			<p>Le crédit qu’il avait auprès du roi, paraît assez par le canonicat qu’il obtint pour le fils de son médecin. Ce médecin s’appelait <hi rend="i">Mauvilain</hi>.</p>
			<p rend="b"> Tout le monde sait qu’étant un jour au dîner du roi :
        
          <lb/>Vous avez un médecin, dit le roi à Molière ; que vous fait-il ? — Sire, répondit Molière, Nous causons ensemble, il m’ordonne des remèdes, je ne les fais point, et je guéris.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="conde-compagnie-moliere" xml:id="voltaire_vie-moliere_conde-compagnie-moliere">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#conde-compagnie-moliere">conde-compagnie-moliere</ref>
	</head>
			<p rend="b">Le grand <hi rend="i">Condé</hi> exigeait de lui qu’il le vînt voir souvent, et disait qu’il trouvait toujours à apprendre dans sa conversation.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="secours-mondorge" xml:id="voltaire_vie-moliere_secours-mondorge">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#secours-mondorge">secours-mondorge</ref>
	</head>
			<p rend="b">Un jour, <hi rend="i">Baron</hi> vint lui annoncer qu’un comédien de campagne, que la pauvreté empêchait de se présenter, lui demandait quelques légers secours pour aller joindre sa troupe. <hi rend="i">Molière</hi> ayant su que c’était un nommé <hi rend="i">Mondorge</hi>, qui avait été son camarade, demanda à <hi rend="i">Baron</hi> combien il croyait qu’il fallait lui donner ? Celui-ci répondit au hasard :
        
          <lb/>Quatre pistoles. — Donnez-lui quatre pistoles pour moi, lui dit Molière ; en voilà vingt qu’il faut que vous lui donniez pour vous ;
        
        <lb/>et il joignit à ce présent celui d’un habit magnifique.</p>
			<p> Ce sont de petits faits, mais ils peignent le caractère.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="aumone-pauvre" xml:id="voltaire_vie-moliere_aumone-pauvre">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#aumone-pauvre">aumone-pauvre</ref>
	</head>
			<p rend="b">Un autre trait mérite plus d’être rapporté. Il venait de donner l’aumône à un pauvre. Un instant après, le pauvre court après lui, et lui dit :
        
          <lb/>Monsieur, vous n’aviez peut-être pas dessein de me donner un louis d’or, je viens vous le rendre. — Tiens, mon ami, dit Molière, en voilà un autre. ; et il s’écria : Où la vertu va-t-elle se nicher !
        </p>
			<p>Exclamation qui peut faire voir qu’il réfléchissait sur tout ce qui se présentait à lui, et qu’il étudiait partout la nature en homme qui la voulait peindre.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="menage-repenti-precieuses" xml:id="voltaire_vie-moliere_menage-repenti-precieuses">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#menage-repenti-precieuses">menage-repenti-precieuses</ref>
	</head>
			<p rend="b">Dès la première représentation, <hi rend="i">Ménage</hi>, homme célèbre dans ce temps-là, dit au fameux <hi rend="i">Chapelain</hi> :
        
          <lb/>Nous adorions vous et moi, toutes les sottises qui viennent d’être si bien critiquées ; croyez-moi, il nous faudra brûler ce que nous avons adoré.</p>
			<p>Du moins c’est ce que l’on trouve dans le <hi rend="i">Ménagiana</hi> ; et il est assez vraisemblable que Chapelain, homme alors très-estimé, et cependant le plus mauvais poëte qui ait jamais été, parlait lui-même le jargon des <hi rend="i">Précieuses ridicules</hi> chez madame de Longueville, qui présidait, à ce que dit le cardinal de Retz, à ces combats spirituels dans lesquels on était parvenu à ne se point entendre.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="cri-vieillard-precieuses" xml:id="voltaire_vie-moliere_cri-vieillard-precieuses">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#cri-vieillard-precieuses">cri-vieillard-precieuses</ref>
	</head>
			<p rend="b">On sait qu’à une représentation des <hi rend="i">Précieuses ridicules</hi>, un vieillard s’écria du milieu du parterre :
        
          <lb/>Courage, Molière, voilà la bonne comédie.</p>
			<p>On eut honte de ce style affecté, contre lequel <hi rend="i">Molière</hi> et <hi rend="i">Despréaux</hi> se sont toujours élevés. On commença à ne plus estimer que le naturel ; et c’est peut-être l’époque du bon goût en France.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="chasseur-ajoute-par-roi" xml:id="voltaire_vie-moliere_chasseur-ajoute-par-roi">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#chasseur-ajoute-par-roi">chasseur-ajoute-par-roi</ref>
	</head>
			<p>Il n’est pas vrai, comme le prétend <hi rend="i">Grimarest</hi>, auteur d’une vie de <hi rend="i">Molière</hi>, que le roi lui eût alors fourni lui-même le caractère du chasseur. <hi rend="i">Molière</hi> n’avait point encore auprès du roi un accès assez libre : de plus, ce n’était pas ce prince qui donnait la fête, c’était <hi rend="i">Fouquet</hi> ; et il fallait ménager au roi le plaisir de la surprise.</p>
			<p rend="b">Cette pièce le fit connaître plus particulièrement de la cour et du maître ; et lorsque, quelque temps après, <hi rend="i">Molière</hi> donna cette pièce à Saint-Germain, le roi lui ordonna d’y ajouter la scène du chasseur. On prétend que ce chasseur était le comte de <hi rend="i">Soyecourt. Molière</hi>, qui n’entendait rien au jargon de la chasse, pria le comte de <hi rend="i">Soyecourt</hi> lui-même, de lui indiquer les termes dont il devait se servir.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="reponse-montausier-misanthrope" xml:id="voltaire_vie-moliere_reponse-montausier-misanthrope">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#reponse-montausier-misanthrope">reponse-montausier-misanthrope</ref>
	</head>
			<p rend="b">On sait que les ennemis de <hi rend="i">Molière</hi> voulurent persuader au duc de <hi rend="i">Montausier</hi>, fameux par sa vertu sauvage, que c’était lui que <hi rend="i">Molière</hi> jouait dans <hi rend="i">Le Misanthrope.</hi> Le duc de <hi rend="i">Montausier</hi> alla voir la pièce, et dit en sortant, qu’il aurait bien voulu ressembler au <hi rend="i">Misanthrope</hi> de <hi rend="i">Molière</hi>.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="mot-lamoignon-tartuffe" xml:id="voltaire_vie-moliere_mot-lamoignon-tartuffe">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#mot-lamoignon-tartuffe">mot-lamoignon-tartuffe</ref>
	</head>
			<p>Le lendemain on allait la rejouer ; l’assemblée était la plus nombreuse qu’on eût jamais vue ; il y avait des dames de la première distinction aux troisièmes loges ; les acteurs allaient commencer, lorsqu’il arriva un ordre du premier président du parlement, portant défense de jouer la pièce.</p>
			<p rend="b">C’est à cette occasion, qu’on prétend que <hi rend="i">Molière</hi> dit à l’assemblée :
        
          <lb/>Messieurs, nous allions vous donner <hi rend="i">Le Tartuffe</hi> ; mais monsieur le premier président ne veut pas qu’on le joue.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="mot-conde-tartuffe" xml:id="voltaire_vie-moliere_mot-conde-tartuffe">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#mot-conde-tartuffe">mot-conde-tartuffe</ref>
	</head>
			<p>Pendant qu’on supprimait cet ouvrage, qui était l’éloge de la vertu et la satire de la seule hypocrisie, on permit qu’on jouât sur le théâtre italien <hi rend="i">Scaramouche ermite</hi>, pièce très froide si elle n’eût été licencieuse, dans laquelle un ermite vêtu en moine monte la nuit par une échelle à la fenêtre d’une femme mariée, et y reparaît de temps en temps, en disant :
        
          <lb/>Questo è per mortificar la carne.
        </p>
			<p rend="b">On sait sur cela le mot du grand Condé :
        
          <lb/>Les comédiens Italiens n’ont offensé que DIEU, mais les Français ont offensé les dévots.
        </p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="plagiat-reprendre-son-bien" xml:id="voltaire_vie-moliere_plagiat-reprendre-son-bien">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#plagiat-reprendre-son-bien">plagiat-reprendre-son-bien</ref>
	</head>
			<p><hi rend="i">Les Fourberies de Scapin</hi> sont une de ces farces, que <hi rend="i">Molière</hi> avait préparées en province. Il n’avait pas fait scrupule d’y insérer deux scènes entières du <hi rend="i">Pédant joué</hi>, mauvaise pièce de <hi rend="i">Cyrano de Bergerac</hi>. </p>
			<p rend="b"> On prétend que quand on lui reprochait ce plagiat, il répondait :
        
          <lb/>Ces deux scènes sont assez bonnes ; cela m’appartenait de droit : il est permis de reprendre son bien partout où on le trouve.</p>
		</div>
	<div type="anecdote" copyOf="mort-cotin-satire" xml:id="voltaire_vie-moliere_mort-cotin-satire">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#mort-cotin-satire">mort-cotin-satire</ref>
	</head>
			<p>Tous ceux qui sont au fait de l’histoire littéraire de ce temps-là, savent que <hi rend="i">Ménage</hi> y est joué sous le nom de <hi rend="i">Vadius</hi>, et que <hi rend="i">Trissotin</hi> est le fameux abbé <hi rend="i">Cottin</hi>, si connu par les satires de <hi rend="i">Despréaux</hi>. <milestone type="commentStart" corresp="#reponse-montausier-misanthrope"/>Ces deux hommes étaient pour leur malheur ennemis de <hi rend="i">Molière</hi> ; ils avaient voulu persuader au duc de <hi rend="i">Montausier</hi> que <hi rend="i">Le Misanthrope</hi> était fait contre lui ; </p>
			<p rend="b"> on dit qu’il fut si accablé de ce dernier coup, qu’il tomba dans une mélancolie qui le conduisit au tombeau.</p>
			<p> Les satires de <hi rend="i">Despréaux</hi> coûtèrent aussi la vie à l’abbé <hi rend="i">Cassaigne</hi> ; triste effet d’une liberté plus dangereuse qu’utile, et qui flatte plus la malignité humaine, qu’elle n’inspire le bon goût.</p>
		</div>
	</div>
    </body>
  </text>
</TEI>
