<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?><TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Anecdotes de la vie de Molière</title><principal>Élodie Bénard</principal></titleStmt><editionStmt><edition>OBVIL</edition></editionStmt></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="book" xml:id="bouillier_moliere-gassendi"><head> Francisque Bouillier, <ref target="../critique/bouillier_moliere-gassendi">Molière, élève de Gassendi</ref>,1852</head><div type="anecdote" copyOf="#rohault-emprunt-chapeau" xml:id="bouillier_moliere-gassendi_rohault-emprunt-chapeau"><head><ref target="../critique/bouillier_moliere-gassendi#rohault-emprunt-chapeau">Dessein d'emprunter le chapeau de Rohault pour le costume du maître de philosophie du Bourgeois gentilhomme</ref></head><p type="comment">A en croire Grimarest, l’original de ce maître de philosophie serait Rohault, un des plus zélés et des plus célèbres disciples de Descartes, et en même temps ami de Molière.</p><p type ="text" rend="b"> Il raconte même que Molière, afin que tout le monde pût reconnaître Rohault, lui aurait fait demander son chapeau, qui était d’une forme particulière, pour l’acteur qui devait jouer ce rôle, et que Rohault n’aurait pas été assez philosophe pour le prêter, instruit de l’usage qu’on voulait en faire.</p><p type="comment"> Mais ce récit est dépourvu de toute espèce de vraisemblance. D’abord, Molière était l’ami de Rohault, et il n’est pas probable qu’il eût voulu l’immoler, comme Cotin, aux risées du parterre, et ensuite les catégories, les universaux, les figures <hi rend="i">Barbara, Celarent</hi>, etc. dont il est ici question, n’ont évidemment aucun rapport avec la philosophie de Descartes et de Rohault, qui n’en faisaient pas plus de cas que Molière lui-même. Cependant, il parait que l’idée de la fameuse leçon de prononciation est empruntée au discours physique de la parole, par le cartésien Cordemoy<note place="bottom">En effet, dans le discours de la parole, qui ne mérite nullement néanmoins les railleries de Molière, Cordemoy recherche quel est le changement du gosier, de la langue, des dents et des lèvres dans toutes les articulations.</note>.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#dispute-philosophique-chapelle" xml:id="bouillier_moliere-gassendi_dispute-philosophique-chapelle"><head><ref target="../critique/bouillier_moliere-gassendi#dispute-philosophique-chapelle">Dispute philosophique entre Molière et Chapelle devant le frère minime</ref></head><p type ="text" rend="b"> par la charmante anecdote que rapporte ensuite Grimarest, de cette discussion philosophique, dans le bateau d’Auteuil, entre Molière et Chapelle , où chacun rivalise d’esprit et de force de poumons pour mériter quelques signes d’approbation de la part d’un juge prudemment muet, assis à l’avant du bateau, jusqu’à ce que le voyant tirer sa besace de dessous un banc, ils s’aperçoivent, à leur grande confusion, que ce n’est qu’un frère lai et non un profond théologien pour lequel ils se sont mis en si grands frais de verve et de dialectique. Grimarest fait dire à Molière : « J’en fais juge le bon père, si le système de Descartes n’est pas cent fois mieux imaginé que tout ce que M. de Gassendi nous a ajusté au théâtre pour faire passer les rêveries d’Épicure. Passe pour sa morale, mais le reste ne vaut pas la peine que l’on y fasse attention. » Chapelle, à son tour, s’écrie : « que Descartes n’a formé son système que comme un mécanicien qui imagine une belle machine sans foire attention à l’exécution ; le système de ce philosophe est contraire à une infinité de phénomènes de la nature que le bonhomme n’avait pas prévus. » Chapelle l’accuse encore d’avoir rêvé, ne lui accordant d’autre éloge que d’avoir mieux rêvé qu’homme au monde, quand il n’a pas pillé ses rêveries. Molière s’indigne, oublie son régime, s’emporte et s’échauffe de plus en plus contre Gassendi, de même que Chapelle contre Descartes.</p><p type="comment"> Mais on voit que dans toute cette discussion il n’est question que de physique, et que le passage de Grimarest se concilie très-bien avec le Gassendisme que nous avons attribué à Molière en métaphysique et en morale. On trouve au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle bien d’autres exemples de disciples de Descartes pour la physique, en même temps disciples de Hobbes ou de Gassendi pour la métaphysique.</p></div></div></body></text></TEI>