<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Anecdotes de la vie de Molière</title>
        <principal>Élodie Bénard</principal>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
      </editionStmt>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="book" xml:id="auger_introduction-oeuvres">
		<head>Louis-Simon Auger, <ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres">Introduction aux œuvres de Molière</ref>,1819</head><div type="anecdote" copyOf="#vocation-grand-pere" xml:id="auger_introduction-oeuvres_vocation-grand-pere">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#vocation-grand-pere">vocation-grand-pere</ref>
	</head><p rend="b">Heureusement il avait un grand-père maternel qui aimait fort la comédie, et le menait souvent à l’Hôtel de Bourgogne. Il est permis de croire que cette circonstance, tout accidentelle, ne fut pas sans influence sur sa destinée</p><p>Qui pourrait dire ce que fût devenu son génie, si, entièrement renfermé dans les travaux d’une industrie purement matérielle, il fût arrivé ainsi jusqu’à cet âge où les plus heureuses dispositions s’oblitèrent faute d’exercice, et périssent ignorées de celui même qui en était doué ? On a dit que l’aspect d’une horloge avait révélé à Vaucanson, dans son jeune âge, qu’il était né pour la mécanique. Comment, à la vue des jeux du théâtre, l’enfant qui devait être un jour Molière, n’aurait-il pas éprouvé quelques transports sympathiques, et, pour ainsi dire, reçu quelques avertissements intérieurs ? Quoi qu’il en soit, il conçut dès lors un invincible dégoût pour son état, et un désir ardent d’acquérir l’instruction dont il se sentait privé.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#classes-conti" xml:id="auger_introduction-oeuvres_classes-conti">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#classes-conti">classes-conti</ref>
	</head><p rend="b">Sa bonne fortune lui donna pour camarade de classes Armand de Bourbon, prince de Conti<note place="bottom">Armand de Bourbon, prince de Conti, né Paris en 1629, et mort à Pézenas en 1666. Il était frère du grand Condé et de la duchesse de Longueville. Faible et contrefait, il avait étudié la théologie pour entrer dans l’Église. Il y renonça pour faire la guerre civile ; et, après avoir combattu contre son frère, il fut enfermé au Havre avec loi par ordre de Mazarin. Vers la fin de sa vie, il tomba dans une dévotion excessive. Ce fut alors qu’il composa un <hi rend="i">Traité de la Comédie et des Spectacles, selon la tradition de l’Église</hi>, qui ne fut imprimé qu’après sa mort, Paris, 1667, In-8º.</note>, de qui nous le verrons recevoir plus tard quelques marques utiles d’un souvenir affectueux.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#gassendi-precepteur" xml:id="auger_introduction-oeuvres_gassendi-precepteur">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#gassendi-precepteur">gassendi-precepteur</ref>
	</head><p rend="b">Gassendi, frappé de l’intelligence vive et pénétrante du jeune Poquelin, l’admit aux leçons particulières qu’il donnait à ses deux élèves.</p><p>Molière fut incontestablement celui qui sut faire le meilleur choix, dans la doctrine du sage de Samos, enseignée par le théologal de Digne. En écoutant l’homme qui avait combattu, et souvent avec succès, Aristote et Descartes, ces deux grandes puissances rivales de la philosophie antique et de la philosophie moderne, il contracta l’habitude de ne soumettre sa raison à aucune autre autorité qu’à celle de la vérité démontrée. La morale d’Epicure, presque également calomniée par ses sectateurs et par ses adversaires, mais vengée des uns et des autres par les écrits et surtout par les mœurs du vertueux Gassendi, cette morale fut, celle que le jeune Poquelin adopta dès lors, et qu’il professa toujours. Quant à la physique des atomes, pour être plus ancienne que celle des tourbillons, elle ne dut pas lui en paraître moins chimérique ; et tout porte à  croire que, sur ce point, il ne demeura pas fidèle aux enseignements de son maître.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#plagiat-reprendre-son-bien" xml:id="auger_introduction-oeuvres_plagiat-reprendre-son-bien">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#plagiat-reprendre-son-bien">plagiat-reprendre-son-bien</ref>
	</head><p>Molière, dans la suite, lui prit deux scènes de sa comédie du <hi rend="i">Pédant joué</hi> : c’était comme une suite de cette habitude qu’ont au collège les enfants liés entre eux d’amitié de mettre en commun tout ce qu’ils possèdent ;</p><p rend="b">et Molière appelait cela lui-même <hi rend="i">reprendre son bien ou il le trouvait.</hi></p></div><div type="anecdote" copyOf="#traduction-lucrece" xml:id="auger_introduction-oeuvres_traduction-lucrece">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#traduction-lucrece">traduction-lucrece</ref>
	</head><p>Il lui en resta toutefois une certaine prédilection pour le poème de Lucrèce, dont il entreprit la traduction, probablement après sa sortie du collège. Ayant senti avec raison que les détails philosophiques ne se prêteraient pas, sans de trop grands sacrifices, à recevoir les formes de notre poésie, il s’était, dit-on, contenté de les exprimer en une prose fidèle, et il avait réservé le langage des vers pour les seules descriptions poétiques.</p><p rend="b">On a raconté qu’un valet ayant déchiré par mégarde quelques feuillets de cette traduction, il jeta au feu, de dépit, tout ce qu’il en avait fait.</p><p>Il importe peu de savoir au juste comment fut perdu un ouvrage peu regrettable sans doute. </p></div><div type="anecdote" copyOf="#refus-lecture-publique" xml:id="auger_introduction-oeuvres_refus-lecture-publique">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#refus-lecture-publique">refus-lecture-publique</ref>
	</head><p>Molière semblait lui-même en être médiocrement satisfait.</p><p rend="b">Un jour qu’il devait en faire lecture en société, on pria d’abord Boileau de réciter sa satire II, adressée à Molière même<note place="bottom"><lb/>C’est danscette satire que Boileau dit, en parlant d’un esprit sublime :<lb/>Il plaît à tout le monde, et ne saurait se plaire,<lb/>À cet endroit, Molière dit à Boileau, en lui serrant la main :<hi rend="i">Voilà la plus belle vérité que vous ayez jamais dite. Je ne suis pas du nombre de ces esprits sublimes dont vous parlez ; mais, tel que je suis, je n’ai rien fait en ma vie dont je sois véritablement content.</hi></note>. Molière, craignant alors que sa traduction ne fût pas assez belle pour soutenir les louanges qu’il venait de recevoir, ne voulut plus la lire, et fit entendre à la place le premier acte de la comédie du <hi rend="i">Misanthrope</hi>, à laquelle il travaillait en ce moment, et où, pour le dire en  passant, sont placés les seuls vers qu’il ait conservés de cette traduction.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#poste-secretaire-conti" xml:id="auger_introduction-oeuvres_poste-secretaire-conti">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#poste-secretaire-conti">poste-secretaire-conti</ref>
	</head><p rend="b">Le prince, de plus en plus charmé de son esprit et de son caractère, lui offrit, dit-on, la place de secrétaire de ses commandements, que venait de laisser vacante la mort de Sarrasin<note place="bottom">Jean-François Sarrasin, né près de Caen en 1603, mort à Pézenas en décembre i654. Poète et prosateur ingénieux, ses principaux ouvrages sont,<hi rend="i">Dulot vaincu</hi>, on<hi rend="i">la Défaite des Bouts-rimés</hi>, poème héroï-comique, la<hi rend="i">Pompe funèbre de Voiture</hi>, et la<hi rend="i">Conspiration de Walstein</hi>. Secrétaire des commandements du prince de Conti, il avait contribué à son mariage avec une nièce de Mazarin, et ce mariage ne fut pas heureux. Segrais raconte qu’on jour le prince, dans un accès de colère causé par ce souvenir, eut la brutalité de frapper Sarrasin à la tempe avec des pincettes. Peu de temps après, ce poète mourut de chagrin, on peut-être même des suites du coup. On conçoit que Molière fut peu empressé de le remplacer auprès d’un maître qui avait la main si prompte et si meurtrière.</note> ; et il ne la voulut point  accepter.</p><p>Qui put lui faire préférer à ce poste tranquille, avantageux et honorable, la vie inquiète, nécessiteuse et presque humiliante de comédien de campagne ? Son génie, sans doute, qui le retenait invinciblement dans la carrière où il devait s’illustrer ; sa passion pour la gloire, qui venait de lui faire goûter ses premières faveurs ; le scrupule, a-t-on dit, qu’il se faisait de laisser là de pauvres comédiens amenés de loin, qui s’étaient fiés à son sort, dont le leur semblait entièrement dépendre ; peut-être aussi d’autres motifs moins nobles, tels que l’empire de certaines liaisons, et un peu de goût pour cette existence errante et agitée, mêlée de loisir et de travail, de plaisir et de peine, d’abondance et de détresse, qui, malgré son asservissement réel, offre à la folle jeunesse la séduisante image de l’indépendance.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#chasseur-ajoute-par-roi" xml:id="auger_introduction-oeuvres_chasseur-ajoute-par-roi">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#chasseur-ajoute-par-roi">chasseur-ajoute-par-roi</ref>
	</head><p rend="b">Chacun sait que Louis XXV indiqua à Molière le personnage du chasseur dans <hi rend="i">les Fâcheux</hi>, et qu’il lui fournit le sujet des <hi rend="i">Amants magnifiques.</hi></p></div><div type="anecdote" copyOf="#humiliation-valet-de-chambre" xml:id="auger_introduction-oeuvres_humiliation-valet-de-chambre">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#humiliation-valet-de-chambre">humiliation-valet-de-chambre</ref>
	</head><p rend="b">Un jour qu’il se présentait pour faire le lit du roi, un de ses confrères, qui devait le frire avec lui, se retira brusquement, en disant qu’il ne voulait point partager le service avec un comédien. Un autre valet de chambre, Bellocq<note place="bottom">Pierre Belllocq, né à Paris en 1645, mort en 1704. Il composa quelques pièces de vers assez médiocres. Boileau, pour le punir de ce qu’il avait critiqué sa satire contre les femmes, enchâssa malignement son nom dans un vers de son épître X. Il ne le mettait pas en mauvaise compagnie, puisqu’il l’associait à Regnard. Il effaça depuis les deux noms, et les remplaça par d’autres.</note>, s’approcha aussitôt, et dit : <hi rend="i">Monsieur de Molière, voulez-vous bien que j’aie l’honneur de faire le lit du roi avec vous</hi> ?</p><p>Bellocq, que ce trait recommande à la postérité plus que tous ses vers, dont elle se souvient peu, se conduisit en homme d’esprit et en fin courtisan : il rendit hommage au génie, et il fit sa cour au maître en vengeant un serviteur qu’il aimait. Quant à l’homme qui osa mépriser Molière, c’était un sot ou un fanatique, ou tous les deux ensemble ; et l’on verra tout à l’heure qu’il n’était pas seul de son espèce.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#table-roi" xml:id="auger_introduction-oeuvres_table-roi">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#table-roi">table-roi</ref>
	</head><p>Le roi, à l’oreille de qui l’aventure était parvenue, et qui avait témoigné son mécontentement de l’affront fait à Molière, prit soin, dans une autre occasion,  de le venger lui-même d’une injure toute semblable. Ces mêmes valets-de-chambre, qui auraient cru déroger en faisant le lit du roi avec Molière, répugnaient encore davantage à manger avec lui à la table du contrôleur de la bouche. Molière, qui s’était aperçu plusieurs fois de leurs insolents dédains, avait cessé de se présenter à cette table.</p><p rend="b">Le roi, l’ayant appris, lui dit un matin, à l’heure de son petit lever : <hi rend="i">On dit que vous faites maigre chère ici, Moli7re, et que les officiers de ma chambre ne vous trouvent pas fait pour manger avec eux. Vous avez peut-être faim : moi-même je m’éveille avec un assez bon appétit. Mettez-vous à cette table, et qu’on me serve mon en cas de nuit</hi><note place="bottom">À la cour, tous les services de prévoyance s’appellent des <hi rend="i">en cas</hi>. Ainsi, un <hi rend="i">en cas</hi>, c’est la voiture qui suit immédiatement celle où est le roi, en cas que cette dernière vienne à éprouver quelque accident ; <hi rend="i">l’en cas de nuit</hi>, c’est quelques viandes froides qu’on met, pour la nuit, dans sa chambre à coucher, en cas qu’il ait besoin de manger ; et ainsi de suite.</note>. Alors le roi découpe sa volaille, et, après avoir ordonné à Molière de s’asseoir, il lui sert une aile, prend l’autre pour lui-même, et dit qu’on introduise les entrées familières, c’est-à-dire les personnes les plus marquantes et les plus favorisées de la cour. <hi rend="i">Vous me voyez</hi>, leur dit le roi, <hi rend="i">occupé a faire manger Moliere, que mes valets-de-chambre ne trouvent pas assez bonne compagnie pour eux.</hi></p><p> De ce moment, Molière n’eut plus besoin de se présenter à cette table de service : toute la cour s’empressa de lui faire des invitations<note place="bottom">Madame Campan, qui rapporte cette anecdote dans ses <hi rend="i">Mémoires</hi>, dit qu’un vieux médecin ordinaire de Louis XIV, qui existait encore lors du mariage de Louis XV (en 1725), l’avait racontée au père de son mari. Elle semble s’étonner un peu de ce qu’une anecdote aussi <hi rend="i">marquante</hi>est restée ignorée ; mais elle se hâte d’ajouter : « Cependant ce vieux médecin, nommé M. Lafosse, était un homme d’esprit, d’honneur, et incapable d’inventer cette histoire. »</note>.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#goguettes-croix-lorraine" xml:id="auger_introduction-oeuvres_goguettes-croix-lorraine">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#goguettes-croix-lorraine">goguettes-croix-lorraine</ref>
	</head><p>Chapelle surtout ne le quittait presque pas : Molière était, après le vin et la liberté, ce qu’il chérissait le plus au monde<note place="bottom">« Chapelle,dit Saint-Marc, éditeur de ses <hi rend="i">Œuvres</hi>,était un homme de la compagnie duquel il fallait se passer, ou s’en accommoder au prix qu’il y mettait. Il voulait avoir partout, comme il le disait lui-même, <hi rend="i">ses coudées franches.</hi>Il ne souffrait, dans les autres, aucun air, aucune hauteur. Il disait, avec une extrême liberté, sa pensée sur tout ce qui le choquait. Il aimait à railler ; il était fertile en bons mots, et n’était retenu par aucune considération de présence, d’absence, de rang, ni d’amitié. »Tous les traits de la vie de Chapelle attestent la parfaite ressemblance de ce portrait, qui n’en est que le résumé, l’expression abrégée. Voilà pourtant l’homme qu’un ancien biographe de Molière donne pour l’original de ce Philinte, si complaisant, si patient et si doux, toujours prêt à rendre avec usure les civilités qu’il reçoit, et portant la politesse jusqu’à s’extasier sur les vers d’Oronte, qu’au fond de son âme il trouve détestables ! Mais il fallait bien que Chapelle fut Philinte, puisque Molière est Alceste. Molière, Alceste !… En effet, Molière, homme d’une raison supérieure et philosophe trop éclairé pour n’être pas indulgent, ressemble beaucoup au personnage bourru et emporté qui fait consister la franchise à dire des vérités gratuitement offensantes, qui est charmé de perdre un procès de vingt mille francs, parce qu’il aura, pour son argent, droit de pester contre ses juges, enfin qui hait les hommes et veut les fuir, au lieu de les supporter, de les plaindre et de les secourir au besoin ! Molière, qui ne pouvait certes pas croire qu’un homme sensé dut agir et parler de la sorte, connaissait donc son propre travers, et s’amusait à le jouer en public, au lieu de s’en corriger ? Et, s’il se voyait lui-même sous les traits d’Alceste, s’il s’était peint avec vérité dans ce personnage, ses contemporains, ses amis ne surent donc pas le reconnaître, puisqu’ils s’obstinèrent tous à désigner un autre original ? Est-il rien de plus absurde ? Il est certain toutefois que Molière, amoureux et jaloux d’une épouse coquette, eut occasion de mettre quelque chose de ses sentiments dans la bouche d’Alceste, amant de Célimène. Voilà tout ce qu’il y a de vrai, et ce que tout le monde a reconnu, du vivant de Molière, comme depuis sa mort. Le reste est une vision ridicule qui ne mérite pas même d’être combattue.</note>. Ces deux hommes se ressemblaient  pourtant fort peu ; ils différaient de caractère, d’humeur, de conduite et de régime. Molière, sérieux, grave, réglé dans ses actions et dans ses discours, blâmait dans Chapelle cette excessive facilité qui le livrait à tous les oisifs, à tous les indifférents que divertissait son entretien plein de saillies folles et piquantes ; il le grondait surtout de ces Orgies continuelles, où s’évaporaient et quelquefois s’éteignaient les brillantés qualités d’un esprit original. Chapelle, de son côté, plaignait Molière de sa mauvaise santé, mais plaisantait des embarras de sa profession, et se moquait des troubles de son ménage<note place="bottom">Chapelle, écrivant à Molière (voir <hi rend="i">Œuvres de Chapelle et de Bachaumont</hi>, p. 186), lui adresse des vers, qu’il l’engage fort à ne pas montrer à <hi rend="i">ses femmes</hi> ; et il ajoute : « Je les ai faits pour répondreà cet endroit de votre lettre, où vous particularisez le déplaisir que vous donnent les partialités de vos trois grandes actrices pour la distribution de vos rôles. Il faut être à Paris pour en résoudre ensemble, et, tâchant de faire réussir l’applicationde vos rôles à leur caractère, remédier à ce démêlé qui vous donne tant de peine. En vérité, grand homme, vous avez besoin de toute votre tête, en conduisant les leurs, et je vous compare à Jupiter pendant la guerre de Troie… Qu’il vous souvienne de l’embarras où ce maître des dieux se trouva pendant cette guerre, sur les différents de la troupe céleste, pour réduire les trois déesses à ses volontés. » Ce qu’il y a de plus remarquable dans ce passage, c’est le titre de <hi rend="i">grand homme</hi> donné à Molière par Chapelle, titre qu’on ne décerne guère aux hommes vivants qui en sont le plus dignes.</note>. </p><p rend="b">Chapelle,  qui avait une fois enivré Boileau pendant que le satirique lui faisait un beau sermon contre l’ivrognerie, parle d’un repas au cabaret de la Croix de Lorraine, où il a vu Molière <hi rend="i">boire assez pour, vers le soir, être en goguettes</hi><note place="bottom"><lb/>Molière, que bien connaissez,<lb/>Et qui vous a si bien farcés,<lb/>Messieurs les coquets et coquettes.<lb/>Le suivait ; et buvait assez<lb/>Pour, vers le soir, être en goguettes.<lb/>                         Lettre au marquis de Jonsac,<hi rend="i">Œuvres de Chapelle</hi>, p. 190.</note>.</p><p> Molière, de même que Despréaux, pouvait quelquefois s’oublier ; mais il buvait plus de lait que de vin, tandis que Chapelle était toujours ivre.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#souper-auteuil" xml:id="auger_introduction-oeuvres_souper-auteuil">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#souper-auteuil">souper-auteuil</ref>
	</head><p>Ce fameux souper d’Auteuil, dont un de nos poètes les plus élégants a fait, pour la scène, un petit tableau rempli de grâce et de gaieté<note place="bottom">M. Andrieux, dans sa petite comédie de<hi rend="i">Molière avec ses amis, ou la Soirée d’Auteuil</hi>.</note> est rejeté par Voltaire au nombre de ces historiettes qui ne méritent aucune créance ; mais Louis Racine, tout en reconnaissant que l’aventure est <hi rend="i">peu croyable</hi>, déclare qu’elle n’en est pas moins <hi rend="i">très véritable</hi> ; et il y a tout lieu de croire qu’il la tenait de Boileau même, qui était du souper, et  racontait souvent cette folie de sa jeunesse. Un biographe de Molière ne peut donc se dispenser de la raconter aussi ; mais il n’est pas obligé du moins d’admettre dans son récit cette foule de circonstances romanesques dont Grimarest a la manie de charger tous les siens. Molière avait loué une petite maison dans ce même village d’Auteuil<note place="bottom">La maison qu’occupait Molière à Auteuil, était à l’entrée du village, du côté de la rivière. Elle a été détruite, et le terrain qu’elle occupait fait maintenant partie de la propriété de M. le duc de Praslin.</note>, où plus tard Boileau en possédait une<note place="bottom">Boileau n’acheta sa maison d’Auteuil qu’en 1685.</note>.</p><p rend="b">Un jour, plusieurs de ses amis<note place="bottom">Les convives étaient, dit-on, Jonsac, Nantouillet, Despréaux, Lulli, Baron, et quelques autres.</note> s’y étaient réunis pour souper. Le vin, contre l’ordinaire, leur ayant inspiré des pensées sérieuses, ils se mirent à moraliser sur les misères de la vie, et à commenter cet axiome des anciens, que le premier bonheur est de ne point naître, et le second de mourir promptement<note place="bottom">On lit, dans les <hi rend="i">Tusculanes</hi>, livre I, ch. 48 : <hi rend="i">Affertur</hi>\n<hi rend="i">etiam de Sileno fabella quœdam, qui, quum a Midacaptus esset, hoc ei muneris pro sua missione dedisse scribitur : docuisse regem, Non nasci homini longe optimum esse ; proximum autem, quamprimum mori.</hi>« On rapporte aussi de Silène, qu’ayant été pris par le roi Midas, il lui enseigna, comme une maxime d’assez grand prix pour payer sa rançon, que le mieux qui puisse arriver à l’homme, c’est de ne point naître ; et que le plus avantageux pour lui, quand il est né, c’est de mourir promptement. »</note>. Quand, à force de boire, ils se furent convaincus que l’existence leur était à charge, ils formèrent la résolution d’aller sur-le-champ se jeter dans la rivière. Elle n’était pas loin ; et ils y allaient, lorsque  Molière leur représenta qu’une si belle action ne devait pas être ensevelie dans les ténèbres de la nuit, et qu’elle méritait d’être faite en plein jour. Ils s’écrièrent tous : <hi rend="i">Il a raison</hi> ; et Chapelle ajouta : <hi rend="i">Oui, ne nous noyons que demain matin, et, en attendant, allons boire le vin qui nous reste</hi>. Il est inutile de dire que le lendemain ils se sentirent résignés à supporter le fardeau de la vie.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#differend-chapelle-valet" xml:id="auger_introduction-oeuvres_differend-chapelle-valet">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#differend-chapelle-valet">differend-chapelle-valet</ref>
	</head><p>Il est une autre aventure où Molière et Chapelle figurent encore. Elle a pour unique autorité le périlleux témoignage de Grimarest<note place="bottom"><lb/>Dans ces dernières années, on a réimprimé deux fois la<hi rend="i">Vie de Molière</hi>par Grimarest. Je n’ai point à m’informer des motifs qui ont pu porter à reproduire un tel ouvrage ; mais je dois peut-être justifier le mépris avec lequel j’en parie chaque fois que l’occasion s’en présente. Voltaire m’en avait donné l’exemple dans le récit très élégant, mais trop abrégé sans doute, qu’il a fait de la Vie de notre grand comique ; et Voltaire ignorait alors(en 1730) ce que Despréaux avait dit de l’ouvrage de Grimarest dans des lettres dont le recueil ne fat publié que longtemps après (en 1770). Despréaux écrivait à Brossette (en 1706) :« Pour ce qui est de la <hi rend="i">Vie de Molière</hi>, franchement ce n’est point un ouvrage qui mérite qu’on en parle. Il est fait par un homme qui ne savait rien de la vie de Molière ; et il se trompe dans tout, ne sachant pas même les faits que tout le monde sait. »J.-B. Rousseau, enchérissant sur ces dédains, écrivait, quelques années plus tard, à ce même Brossette :« La prétendue <hi rend="i">Vie de Molière</hi>est tombée, dès sa naissance, dans un mépris universel, n’étant qu’un amas indigeste de petitesses, de faussetés et de misérables détails, indignes également du sujet et du lecteur. » Ailleurs il demande hautement qu’on exclue d’une édition de Molière, à laquelle il promettait de donner quelques soins,« cette misérable <hi rend="i">Vie</hi>, où on ne voit ni vérité, ni style, ni sens commun, ouvrage plus propre à rendre méprisable et ridicule cet illustre auteur, qu’à donner la moindre lumière sur ses écrits et sur sa personne. »Enfin, Rousseau, ne pouvant s’en taire, écrit dans le même temps à M. Chauvelin, maître des requêtes :« Outre que cette prétendue <hi rend="i">Vie de Molière</hi>est pitoyablement écrite, les traits historiques dont elle est remplie ont quelque chose de si bas et de si indigne d’un homme comme Molière, que, quand on n’aurait pas, d’ailleurs, que la plupart sont faux et controuvés, leur seule lecture suffirait pour faire regretter le temps qu’on a perdu à les lire. »<lb/>Les nouveaux éditeurs de l’ouvrage de Grimarest attestent qu’il fut écrit<hi rend="i">presque sous la dictée de Baron</hi>. Rousseau leur avait répondu d’avance. Engageant Brossette, qui songeait aussi à écrire une Vie de Molière, à ne rien avancer que sur des témoignages tout-à-fait irrécusables, il ajoutait :« Celui de notre cher Baron peut être fort bon à certains égards ; mais vous l’avez connu ; vous savez que le talent qu’il avait de peindre emportait quelquefois son imagination au-delà des bornes du vrai. L’auteur de la prétendue <hi rend="i">Vie de Molière</hi>a trop consulté notre ami, et trop peu sa raison ; et, pour avoir, sans discernement, transporté sur le papier toutes les bagatelles fausses ou vraies qu’il lui avait ouï conter, sans avoir pu y transporter les agréments avec lesquels il les contait, il a fait, d’un seul coup, <hi rend="i">un des plus faux et des plus ennuyeux romans qui aient jamais paru.</hi> »</note> mais elle n’a rien  d’invraisemblable, et la vérité des caractères y est bien observée, puisque Chapelle y agit comme un fou, et que Molière s y conduit comme un sage. Le premier avait un vieux domestique à qui il permettait, depuis longtemps, de s’asseoir en face de lui dans son carrosse.</p><p rend="b">Un jour, sortant de chez Molière à Auteuil, et chaud de vin comme à son ordinaire, il lui prend fantaisie de bannir ce valet de sa place accoutumée, et de le faire monter derrière. Godemer (c’est le nom du vieux serviteur), Godemer, qui connaît son maître, ne fait d’abord aucune attention à ce nouveau caprice. Chapelle insiste, et veut être obéi. Godemer alors se récrie ; il allègue la longue possession  et son grand âge : qu’a-t-il fait, d’ailleurs, pour mériter une telle humiliation ? et que va-t-on dire de lui s’il la subit ? Chapelle, que l’argumentation courrouce, se met à employer la force. Godemer fait résistance. Le maître et le valet se gourment, et le cocher fait d’inutiles efforts pour mettre le holà. Molière, qui, de sa fenêtre, voyait cette étrange scène, accourt, est pris pour juge, entend les parties, et, voulant concilier le droit qui était du côté du maître, avec la raison qu’avait pour lui le valet, il prononce cette sentence : <hi rend="i">Godemer, je vous condamne à monter derrière le carrosse jusqu’au bout de la prairie ;et là vous demanderez fort honnêtement à votre maître la permission d’y rentrer : je suis sûr qu’il vous la donnera.</hi> Chapelle s’extasie sur la profonde sagesse de ce jugement, et fait grâce entière à son valet. <hi rend="i">Ma foi</hi>, dit-il à Molière, <hi rend="i">je vous suis obligé ; car cette affaire-là m’embarrassait : elle avait sa difficulté. Adieu, mon cher ami, tu juges mieux qu’homme de France.</hi></p></div><div type="anecdote" copyOf="#boileau-sacre-moliere" xml:id="auger_introduction-oeuvres_boileau-sacre-moliere">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#boileau-sacre-moliere">boileau-sacre-moliere</ref>
	</head><p>Boileau, fléau des mauvais poètes, mais censeur utile et approbateur courageux des bons écrivains, avait pour Molière une estime profonde, dont ses vers et ses discours rendent plus d’une fois témoignage. On sait qu’il l’appelait <hi rend="i">le contemplateur</hi> c’est un éloge tout entier que ce surnom<note place="bottom">« Boileau ne se lassait point d’admirer Molière… Il disait que la nature semblait loi avoir révélé tons ses secrets, du moins pour ce qui regarde les mœurs et les caractères des hommes. » (<hi rend="i">Boloena</hi>de Monchesnay.)</note>. </p><p rend="b">Louis XIV lui demandant <hi rend="i">quel était le plus rare des grands écrivains qui avaient honoré la France pendant son règne : Sire c’est Molière</hi>, répondit-il sans hésiter. <hi rend="i">Je ne le croyais pas</hi>, répliqua le roi ; <hi rend="i">mais vous vous y connaissez mieux que moi</hi>.</p><p> Admirable dialogue, où Boileau, s’élevant au-dessus des idées de son siècle, devance le jugement de la postérité, et où Louis XIV soumet avec docilité son opinion à celle d’un de ses sujets qui n’était qu’un grand poète !</p></div><div type="anecdote" copyOf="#la-fontaine-bonhomme" xml:id="auger_introduction-oeuvres_la-fontaine-bonhomme">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#la-fontaine-bonhomme">la-fontaine-bonhomme</ref>
	</head><p>La Fontaine avait deviné tout le génie de Molière, lorsque, à son début, de faibles essais ne le faisaient encore présager à personne<note place="bottom">Voir, dans la Notice sur <hi rend="i">les Fâcheux</hi>, t. II, p. 463 et 464 de cette édition, le jugement que La Fontaine porta sur l’auteur, qu’il ne fréquentait pas encore, et sur la pièce, dont il venait de Voir la représentation.</note> ; et Molière prédit l’immortalité de La Fontaine, à qui ses autres contemporains osaient  à peine promettre quelques succès viagers. </p><p rend="b">À un souper chez Molière, La Fontaine était accablé de railleries piquantes par Boileau, Racine et d’autres amis. Le <hi rend="i">bonhomme</hi> (c’est le nom qu’ils lui donnaient) essuya leurs sarcasmes avec tant de douceur, que Molière en eut pitié, et dit tout bas à son voisin, le musicien Descosteaux : <hi rend="i">Ne nous moquons pas du bonhomme ; il vivra peut-être plus que nous tous</hi><note place="bottom">C’est ainsi que L. Racine rapporte ce mot. D’autres le citent de cette manière : <hi rend="i">Nos beaux-esprits ont beau se trémousser, ils n’effaceront pas le bonhomme.</hi>La leçon de L. Racine me semble préférable à tons égards. Non seulement elle mérite plus de confiance, venant d’un homme qui avait trouvé, dans sa famille même et dans la fréquentation de Boileau, la tradition de tout ce qui concernait les grands poètes du siècle de Louis XIV ; mais encore Molière, s’associant, pour ainsi dire, au tort de ses convives, et se mettant du nombre de ceux qui, suivant lui, pourraient bien ne pas vivre aussi longtemps que La Fontaine dans la postérité, parle d’une manière plus convenable, plus modeste, moins caustique, en tout plus dignede loi.</note>.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#racine-thebaide" xml:id="auger_introduction-oeuvres_racine-thebaide">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#racine-thebaide">racine-thebaide</ref>
	</head><p rend="b">Molière, dit-on, avait donné au jeune Racine le sujet et le plan de <hi rend="i">la Thébaïde</hi>,  et il avait joint à ce don celui d’une bourse de cent louis.</p><p>Racine fut trop peu reconnaissant. Après avoir fait représenter ses <hi rend="i">Frères ennemis</hi> et son <hi rend="i">Alexandre</hi> sur le théâtre de Molière, il autorisa les comédiens de l’Hôtel de Bourgogne à jouer aussi cette dernière tragédie ; ensuite il leur donna son <hi rend="i">Andromaque</hi> ; et, afin d’en mieux assurer le succès, il enrôla pour eux mademoiselle Duparc, la meilleure actrice tragique de la troupe du Palais royal. Molière ressentit vivement ces procédés peu délicats qui blessaient son cœur et nuisaient à ses intérêts. De ce moment, sa liaison avec Racine fut rompue. </p></div><div type="anecdote" copyOf="#racine-defend-misanthrope" xml:id="auger_introduction-oeuvres_racine-defend-misanthrope">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#racine-defend-misanthrope">racine-defend-misanthrope</ref>
	</head><p> On doit regretter que deux hommes de génie, dont l’un avait été le bienfaiteur de l’autre, ne soient pas restés unis ; mais du moins on n’a point à gémir des suites de leur mésintelligence, qui ne fut marquée par aucun trait perfide, par aucun éclat fâcheux. Loin de là : on les vit se rendre mutuellement justice, et se défendre réciproquement au sujet de leurs ouvrages.</p><p rend="b">On vint annoncer à Racine que <hi rend="i">le Misanthrope</hi> était tombé. <hi rend="i">Rien n’est si froid</hi>, ajoutait-on ; <hi rend="i">vous pouvez m’en croire, j’y étais. Vous y étiez</hi>, reprit-il, <hi rend="i">je n’y étais pas ; cependant je n’en croirai rien, parce qu’il est impossible que Molière ait fait une mauvaise pièce</hi></p></div><div type="anecdote" copyOf="#defense-plaideurs-moliere" xml:id="auger_introduction-oeuvres_defense-plaideurs-moliere">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#defense-plaideurs-moliere">defense-plaideurs-moliere</ref>
	</head><p> On doit regretter que deux hommes de génie, dont l’un avait été le bienfaiteur de l’autre, ne soient pas restés unis ; mais du moins on n’a point à gémir des suites de leur mésintelligence, qui ne fut marquée par aucun trait perfide, par aucun éclat fâcheux. Loin de là : on les vit se rendre mutuellement justice, et se défendre réciproquement au sujet de leurs ouvrages.</p><p rend="b">Molière assistait aux <hi rend="i">Plaideurs</hi>, que le public recevait mal. <hi rend="i">Cette comédie est excellente</hi>, s’écria-t-il ; <hi rend="i">et ceux qui s’en moquent méritent qu’on se moque d’eux</hi>.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#portrait-tartuffe-ninon-lenclos" xml:id="auger_introduction-oeuvres_portrait-tartuffe-ninon-lenclos">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#portrait-tartuffe-ninon-lenclos">portrait-tartuffe-ninon-lenclos</ref>
	</head><p>L’épicurisme relâché de Ninon<note place="bottom">Anne de L’Enclos, ordinairement appelée Ninon, naquit à Paris, en 1616, et mourut dans la même ville en 1706, âgée de quatre-vingt-dix ans.</note> et de ses amis, qui avaient été presque tous ses amants, n’était pas tout-à-fait celui de Molière. Cependant l’entretien vif et brillant de la moderne Leontium n’était ni sans charme, ni sans profit pour lui : il lui soumettait même volontiers ses ouvrages. </p><p rend="b">L’abbé de Châteauneuf, le dernier amant de Ninon et le parrain de Voltaire, raconte l’anecdote suivante : « Je me rappelle, dit-il, une particularité que je tiens de Molière lui-même, qui nous la raconta peu de jours avant la première représentation du <hi rend="i">Tartuffe</hi>. On parlait du pouvoir de l’imitation. Nous lui demandâmes pourquoi le même ridicule qui nous échappe souvent dans l’original, nous frappe à coup sûr dans la copie. Il nous répondit que c’est parce que nous le voyons alors par les yeux de l’imitateur qui sont meilleurs que les nôtres : car, ajouta-t-il, le talent de l’apercevoir par soi-même n’est pas donné à tout le monde. Là-dessus il nous cita Ninon comme la personne qu’il connaissait sur qui le ridicule faisait une plus prompte impression ; et il nous apprit qu’ayant été la veille lui  lire son <hi rend="i">Tartuffe</hi> (selon sa coutume de la consulter sur tout ce qu’il faisait), elle le paya en même monnaie par le récit d’une aventure qui lui était arrivée avec un scélérat à peu près de cette espèce, dont elle lui fit le portrait avec des couleurs si vives et si naturelles, que, si sa pièce n’eût pas été faite, nous disait-il, il ne l’aurait jamais entreprise, tant il se serait cru incapable de rien mettre sur le théâtre d’aussi parfait que le <hi rend="i">Tartuffe</hi> de Ninon<note place="bottom">Ce passage est tiré d’un ouvrage de l’abbé de Châteauneuf, intitulé <hi rend="i">Dialogue sur la Musique des Anciens</hi>, in-12, Paris, 1725. Voltaire, qui tenait sans doute de l’abbé de Châteauneuf, son parrain, l’aventure qu’avait racontée Ninon, en fit sa comédie du <hi rend="i">Dépositaire.</hi></note>. » </p><p>En tenant l’anecdote pour vraie, convenons que Molière était trop modeste, et félicitons-nous de ce qu’il avait fait sa pièce avant d’entendre le récit de Ninon.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#bon-mot-mauvillain" xml:id="auger_introduction-oeuvres_bon-mot-mauvillain">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#bon-mot-mauvillain">bon-mot-mauvillain</ref>
	</head><p>Malade incrédule ou plutôt désabusé<note place="bottom">Un contemporain de Molière assure pourtant qu’il n’était pas convaincu lui-même de tout ce qu’il disait contre les médecins. « S’il avait eu le temps d’être malade, dit-il, il ne saurait pas mort sans médecin… Molière, ce même Molière, pendant une oppression, s’est fait saigner jusques à quatre fois pour un jour. »<hi rend="i">Mercure galant</hi>, t. IV, p. 277 et 290.</note>, Molière n’en avait pas moins pour ami son médecin, qui se nommait Mauvilain.</p><p rend="b">Le roi, les voyant ensemble à son dîner, dit à Molière : <hi rend="i">Voilà donc votre médecin. Que vous fait-il</hi> ? — <hi rend="i">Sire, nous raisonnons ensemble ; il m’ordonne des remèdes ; je ne les fais pas, et je guéris</hi><note place="bottom">Après les traits sans nombre que Molière a lancés dans ses comédies contre les médecins, il semblerait qu’il ne dut plus lui en rester pour la conversation. En voici un cependant qui mérite d’être rapporté. <hi rend="i">Un médecin</hi>disait-il, <hi rend="i">est un homme que l’on paie pour conter des fariboles dans la chambre d’un malade, jusqu’à ce que la nature l’ait guéri ou que les remèdes l’aient tué.</hi></note>. </p><p>Ce n’était là  malheureusement qu’une saillie sans vérité : Molière ne guérissait pas plus que s’il eût exécuté ponctuellement les ordonnances de son docteur. C’est ce même docteur qui lui fournissait les termes de médecine dont il faisait un si plaisant usage dans ses pièces ; et, pour que tout fût singulier dans le commerce qu’ils avaient entre eux, Molière, excommunié par l’église, obtint un canonicat pour le fils dit médecin qui l’aidait à se moquer de la faculté<note place="bottom">Voir le <hi rend="i">Troisième placet</hi>, en tête de <hi rend="i">l’Imposteur</hi>, p. 29 dot t. VI de cette édition.</note>.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#soufflet-baron" xml:id="auger_introduction-oeuvres_soufflet-baron">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#soufflet-baron">soufflet-baron</ref>
	</head><p>Ce fut une précieuse acquisition pour son théâtre ; mais ce fut aussi un nouveau sujet de trouble dans son ménage, qui n’avait pas besoin de ce surcroît. Madame Molière devint jalouse des bontés de son mari pour le jeune Baron, </p><p rend="b">et elle s’emporta même un jour jusqu’à lui donner un soufflet.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#secours-mondorge" xml:id="auger_introduction-oeuvres_secours-mondorge">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#secours-mondorge">secours-mondorge</ref>
	</head><p>Molière ne se bornait pas à cultiver son talent ; il travaillait aussi à former son esprit et son cœur. Il profitait des moindres événements pour lui en faire démêler les causes et tirer les conséquences ; il s’appliquait surtout à lui inspirer des sentiments nobles et généreux.</p><p rend="b">Un pauvre comédien, nommé Mondorge, qui avait été son camarade en province, vint un jour chez lui pour solliciter quelque secours. Comme, dans son piteux accoutrement, il n’osait se présenter lui-même, Baron se chargea de sa supplique. <hi rend="i">Il est vrai</hi>, dit Molière, <hi rend="i">que nous avons joué la comédie ensemble : c’est un fort honnête homme, et je suis fâché que ses petites affaires soient en si mauvais état. Que croyez-vous que je doive lui donner ? Quatre pistoles</hi>, répondit en hésitant Baron. <hi rend="i">Je vais lui donner quatre pistoles pour moi</hi>, répliqua Molière ; <hi rend="i">en voila vingt que</hi> <hi rend="i">vous lui donnerez pour vous.</hi> Il se fait présenter Mondorge, l’accueille affectueusement, et joint au don de l’argent celui d’un magnifique habit de théâtre, dont il prétend n’avoir plus besoin.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#memoires-et-tablettes" xml:id="auger_introduction-oeuvres_memoires-et-tablettes">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#memoires-et-tablettes">memoires-et-tablettes</ref>
	</head><p>Molière, dans la société, était sur le terrain même de ses études : quand sa langue était muette, son œil n’en était que plus occupé, et son oreille plus attentive.</p><p rend="b"> Un de ses  contemporains nous le montre écoutant les discours de toutes les personnes que le hasard lui fait rencontrer. « Il semblait, dit-il, par le mouvement de ses yeux, qu’il regardait jusques au fond de leurs âmes pour y voir ce qu’elles ne disaient pas. » Il le représente aussi toujours muni de tablettes sur lesquelles il notait à la dérobée les paroles, les gestes même qui peignaient, qui trahis-soient un vice, une passion ou un ridicule<note place="bottom">Ces détails sont tirés de la comédie de <hi rend="i">Zélinde</hi>, du comédien de Villiers, que quelques uns ont faussement attribuée à de Visé. Voir <hi rend="i">la Critique de l’École des Femmes</hi>, t. III, p. 188 et 189 de cette édition.</note>. Un autre assure que ces tablettes lui servaient aussi à recueillir les traits sans nombre que les gens de qualité venaient à l’envi lui fournir contre leurs pareils, et quelquefois contre eux-mêmes<note place="bottom"><hi rend="i">Nouvelles nouvelles</hi>, troisième partie, p. 224 et suivantes.</note>.</p><p>Molière, à l’entendre, n’aurait guère travaillé que d’après leurs mémoires. C’est le propos d’un ennemi. Molière avait-il si fort besoin qu’on lui indiquât des ridicules ? Il savait assez bien les apercevoir lui-même, et il les voyait mieux sans doute par ses propres yeux que par ceux d’autrui. Si je ne me trompe, il y avait plus d’importunité pour lui que d’utilité dans ces révélations qu’on dit avoir été si fréquentes, et il faisait peut-être moins son profit des ridicules qui lui étaient dénoncés par ces officieux courtisans, que de ceux qu’ils venaient étaler eux-mêmes à cette occasion.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#aumone-pauvre" xml:id="auger_introduction-oeuvres_aumone-pauvre">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#aumone-pauvre">aumone-pauvre</ref>
	</head><p>Tout, enfin, était pour lui fertile en observations morales, et de tout il tirait des résultats philosophiques.</p><p rend="b">Un jour, il fait l’aumône à un pauvre. Un instant après, ce pauvre court après lui, et lui dit : <hi rend="i">Monsieur, vous n’aviez peut-être pas dessein de me donner un louis d’or ; je viens vous le rendre. Tiens, mon ami</hi>, lui dit Molière, <hi rend="i">en voila un autre</hi> ; et il s’écrie : <hi rend="i">Où la vertu va-t-elle se nicher</hi> ?</p><p>Cette exclamation fameuse n’est pas celle d’un riche insolemment surpris de rencontrer quelque délicatesse sous les haillons de la misère ; c’est celle d’un philosophe humain qui sent profondément combien la probité, devoir facile pour l’homme opulent, quand elle ne lui commande pas de trop grands sacrifices, est une vertu pénible et méritoire dans l’homme indigent, qui toujours lui immole ses propres besoins et ceux de sa famille.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#lecture-pieces-servante" xml:id="auger_introduction-oeuvres_lecture-pieces-servante">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#lecture-pieces-servante">lecture-pieces-servante</ref>
	</head><p>Observateur exact et peintre fidèle de la nature, Molière aimait à éprouver l’effet de ses tableaux sur ceux en qui l’âge ou l’éducation n’avait point altéré la vivacité et la justesse des impressions.</p><p rend="b">Quand il lisait une pièce  aux comédiens, il voulait qu’ils y amenassent leurs enfants : des mouvements libres et ingénus de ces petits auditeurs, il recevait des avertissements plus sûrs que tous les conseils de l’expérience et de la maturité. De même, il lisait quelquefois ses comédies à une vieille servante qu’il avait, nommée La Forêt, et il disait à Boileau, en la lui montrant, que, lorsque des endroits de plaisanterie ne 1 avaient point frappée, il les corrigeait, parce qu’il avait plusieurs fois éprouvé sur son théâtre que ces endroits n’y réussissaient point. C’est Boileau lui-même qui nous le redit en ces termes<note place="bottom"><hi rend="i">Remarques critiques sur quelques passages de Longin</hi>, Réflexion première.</note> ; et un commentateur de ce poète<note place="bottom"><hi rend="sc">Brossette.</hi></note> ajoute que Molière, un jour, ayant lu à cette servante, pour éprouver son goût, quelques scènes d’une pièce qu’il disait être de lui, mais qui était du comédien Brécourt, elle ne prit point le change, et soutint que son maître n’avait pas fait cette pièce.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#reproche-boileau-metier-acteur" xml:id="auger_introduction-oeuvres_reproche-boileau-metier-acteur">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#reproche-boileau-metier-acteur">reproche-boileau-metier-acteur</ref>
	</head><p>Ce changement de régime,  et plus encore peut-être le rapprochement qui l’avait causé, lui devinrent funestes : l’irritation de sa poitrine était au comble.</p><p rend="b">Dans ce misérable état, il eut la visite de Boileau ; et, comme si le sentiment de sa fin prochaine lui eût rendu la présence de ses amis plus chère, il le reçut plus affectueusement que de coutume. Boileau, touché de sa situation et encouragé par son accueil, le pressa vivement de renoncer à l’action théâtrale<note place="bottom">Monchesnay, dans le <hi rend="i">Bolœana</hi>dont il est l’éditeur, rapporte ainsi le discours de Boileau à Molière : « Mon pauvre monsieur Molière’, vous voilà dans un pitoyable état. La contention continuelle de votre esprit, l’agitation continuelle de vos poumons sur votre théâtre, tout enfin devrait vous déterminer à renoncer à la représentation. N’y a-t-il que vous dans la troupe, qui puissiez exécuter les premiers rôles ? Contentez-vous de composer, et laissez l’action théâtrale à quelqu’un de\nvos camarades ; cela vous fera plus d’honneur dans le public, qui regardera vos acteurs comme vos gagistes ; et vos acteurs, d’ailleurs, qui ne sont pas des plus. soumis avec vous, sentiront mieux votre supériorité. »</note>. <hi rend="i">Ah</hi> ! <hi rend="i">que me dites-vous là</hi> ? s’écria-t-il ; <hi rend="i">il y a un honneur pour moi à ne point quitter.</hi> « Plaisant point d’honneur, dit en soi-même le satirique, de se noircir tons les jours le visage pour se faire une moustache de Sganarelle, et de dévouer son dos à toutes les bastonnades de la comédie ! »</p><p>Boileau, en ce moment, ne comprit pas Molière. Ce <hi rend="i">point d’honneur</hi> dont il voulait parler, était le dévouement tout paternel qui lui commandait d’achever la ruine de sa santé, et d’avancer le terme de ses jours pour soutenir jusqu’au bout des comédiens et des gagistes. Il prouva trop bien qu’il l’entendait ainsi.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#mort-sacrificielle" xml:id="auger_introduction-oeuvres_mort-sacrificielle">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#mort-sacrificielle">mort-sacrificielle</ref>
	</head><p rend="b">Le jour  de la quatrième représentation du <hi rend="i">Malade imaginaire</hi>, il souffrait de la poitrine plus qu’à l’ordinaire. On voulut lui persuader de ne pas jouer : c’était lui proposer de faire relâche ce jour-là. <hi rend="i">Eh ! que feront</hi>, dit-il, <hi rend="i">tant de pauvres ouvriers qui n’ont que leur journée pour vivre ? Je me reprocherais d’avoir négligé de leur donner du pain un seul jour, le pouvant faire absolument</hi>.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#cri-indignation-veuve" xml:id="auger_introduction-oeuvres_cri-indignation-veuve">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#cri-indignation-veuve">cri-indignation-veuve</ref>
	</head><p>Comme il était mort sans avoir pu se réconcilier avec l’Église, le curé de Saint-Eustache, sa paroisse, lui refusa la sépulture ecclésiastique.</p><p rend="b"><hi rend="i">Quoi</hi> ! s’écriait sa veuve, <hi rend="i">on lui refuse ici la sépulture ! En Grèce, on lui eût élevé des autels</hi>.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#foule-argent-enterrement" xml:id="auger_introduction-oeuvres_foule-argent-enterrement">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#foule-argent-enterrement">foule-argent-enterrement</ref>
	</head><p rend="b">Le jour de ses obsèques (21 février), le peuple se rassembla en tumulte devant sa maison. Sa veuve, effrayée, jeta de l’argent par les fenêtres ; et cette multitude, qui était peut-être venue pour  insulter son cadavre, se retira paisiblement en faisant des prières pour son âme<note place="bottom">« Comme il passait dans la rue Montmartre, dit Grimarest, on demanda à une femme qui était celui qu’on portait en terre. <hi rend="i">Hé ! c’est ce Molière</hi>, répondit-elle. Une autre femme, qui était à sa fenêtre et qui l’entendit, s’écria : <hi rend="i">Comment ! malheureuse, il est bien monsieur pour toi.</hi> »</note>.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#mot-conde-epitaphe" xml:id="auger_introduction-oeuvres_mot-conde-epitaphe">
	<head>
		<ref target="../critique/auger_introduction-oeuvres#mot-conde-epitaphe">mot-conde-epitaphe</ref>
	</head><p>Les libelles calomnieux avaient poursuivi Molière pendant sa vie : lés épitaphes louangeuses furent entassées sur sa tombe<note place="bottom"><lb/>La meilleure est, sans contredit, celle-ci, dont La Fontaine est auteur :<lb/>Sous ce tombeau gisent Plaute et Térence ;<lb/>Et cependant le seul Molière y gît.<lb/>Leurs trois talents ne formoient qu’un esprit,<lb/>Dont le bel art réjouissoit la France.<lb/>Ils sont partis, et j’ai peu d’espérance<lb/>De les revoir. Malgré tous nos efforts,<lb/>Pour unlong temps, selon toute apparence,<lb/>Térence et Plaute et Molière sont morts.</note> </p><p rend="b">L’auteur d’une de ces pièces, et des plus mauvaises, eut la malencontreuse idée d’aller l’offrir au grand Condé<note place="bottom">Le grand Condé avait la plus grande estime pour Molière, et se plaisait infiniment dans son entretien. Grimarest <hi rend="i">(Réponse à la Critique de la Vie de M. de Molière</hi>) prétend tenir de gens qui l’ont, entendu, qu’un jour le prince dit à Molière : <hi rend="i">Je vous fais venir peut-être trop souvent, je crains de vous distraire de votre travail : ainsi je ne vous renverrai plus chercher ; mais je vous prie, à toutes vos heures, de me venir trouver : faites-vous annoncer par un valet-de-chambre, je quitterai tout pour être avec vous.</hi>Lorsque Molière venait, le prince congédiait tous ceux qui étaient avec lui, et il était souvent des trois et quatre heures avec Molière. On a entendu ce grand prince, en sortant de ces conversations, dire publiquement : <hi rend="i">Je ne m’ennuie jamais avec Molière ; c’est un homme qui fournit de tout : son érudition et son jugement ne s’épuisent jamais.</hi> Voltaire, dans sa <hi rend="i">Vie de Molière</hi>, rapporte les mêmes choses en beaucoup moins de paroles. « Le grand Condé, dit-il, exigeait de Molière qu’il le vînt voir souvent, et disait qu’il trouvait toujours à apprendre dans sa conversation. »</note>. <hi rend="i">Plût à Dieu</hi>, lui dit un peu durement le héros,  <hi rend="i">que celui dont tu me présentes l’épitaphe, fût en état de me présenter la tienne</hi> !</p></div></div><div type="book" xml:id="voltaire_vie-moliere">
		<head>Voltaire, <ref target="../critique/voltaire_vie-moliere">Vie de Molière</ref>,1739</head><div type="anecdote" copyOf="#classes-conti" xml:id="voltaire_vie-moliere_classes-conti">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#classes-conti">classes-conti</ref>
	</head><p>Le jeune <hi rend="i">Poquelin</hi> fit au collège les progrès qu’on devait attendre de son empressement à y entrer. Il y étudia cinq années ;</p><p rend="b"> il y suivit le cours des classes <hi rend="i">d’Armand de Bourbon</hi>, premier prince de <hi rend="i">Conti</hi>, qui depuis fut le protecteur des lettres et de <hi rend="i">Molière</hi>.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#poste-secretaire-conti" xml:id="voltaire_vie-moliere_poste-secretaire-conti">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#poste-secretaire-conti">poste-secretaire-conti</ref>
	</head><p rend="b">On prétend que le prince de <hi rend="i">Conti</hi> voulut alors faire <hi rend="i">Molière</hi> son secrétaire, et qu’heureusement pour la gloire du théâtre français, <hi rend="i">Molière</hi> eut le courage de préférer son talent à un poste honorable.</p><p> Si ce fait est vrai, il fait également honneur au prince et au comédien.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#bon-mot-mauvillain" xml:id="voltaire_vie-moliere_bon-mot-mauvillain">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#bon-mot-mauvillain">bon-mot-mauvillain</ref>
	</head><p>Le crédit qu’il avait auprès du roi, paraît assez par le canonicat qu’il obtint pour le fils de son médecin. Ce médecin s’appelait <hi rend="i">Mauvilain</hi>.</p><p rend="b"> Tout le monde sait qu’étant un jour au dîner du roi :
        
          <lb/>Vous avez un médecin, dit le roi à Molière ; que vous fait-il ? — Sire, répondit Molière, Nous causons ensemble, il m’ordonne des remèdes, je ne les fais point, et je guéris.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#conde-compagnie-moliere" xml:id="voltaire_vie-moliere_conde-compagnie-moliere">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#conde-compagnie-moliere">conde-compagnie-moliere</ref>
	</head><p rend="b">Le grand <hi rend="i">Condé</hi> exigeait de lui qu’il le vînt voir souvent, et disait qu’il trouvait toujours à apprendre dans sa conversation.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#secours-mondorge" xml:id="voltaire_vie-moliere_secours-mondorge">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#secours-mondorge">secours-mondorge</ref>
	</head><p rend="b">Un jour, <hi rend="i">Baron</hi> vint lui annoncer qu’un comédien de campagne, que la pauvreté empêchait de se présenter, lui demandait quelques légers secours pour aller joindre sa troupe. <hi rend="i">Molière</hi> ayant su que c’était un nommé <hi rend="i">Mondorge</hi>, qui avait été son camarade, demanda à <hi rend="i">Baron</hi> combien il croyait qu’il fallait lui donner ? Celui-ci répondit au hasard :
        
          <lb/>Quatre pistoles. — Donnez-lui quatre pistoles pour moi, lui dit Molière ; en voilà vingt qu’il faut que vous lui donniez pour vous ;
        
        <lb/>et il joignit à ce présent celui d’un habit magnifique.</p><p> Ce sont de petits faits, mais ils peignent le caractère.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#aumone-pauvre" xml:id="voltaire_vie-moliere_aumone-pauvre">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#aumone-pauvre">aumone-pauvre</ref>
	</head><p rend="b">Un autre trait mérite plus d’être rapporté. Il venait de donner l’aumône à un pauvre. Un instant après, le pauvre court après lui, et lui dit :
        
          <lb/>Monsieur, vous n’aviez peut-être pas dessein de me donner un louis d’or, je viens vous le rendre. — Tiens, mon ami, dit Molière, en voilà un autre. ; et il s’écria : Où la vertu va-t-elle se nicher !
        </p><p>Exclamation qui peut faire voir qu’il réfléchissait sur tout ce qui se présentait à lui, et qu’il étudiait partout la nature en homme qui la voulait peindre.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#menage-repenti-precieuses" xml:id="voltaire_vie-moliere_menage-repenti-precieuses">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#menage-repenti-precieuses">menage-repenti-precieuses</ref>
	</head><p rend="b">Dès la première représentation, <hi rend="i">Ménage</hi>, homme célèbre dans ce temps-là, dit au fameux <hi rend="i">Chapelain</hi> :
        
          <lb/>Nous adorions vous et moi, toutes les sottises qui viennent d’être si bien critiquées ; croyez-moi, il nous faudra brûler ce que nous avons adoré.</p><p>Du moins c’est ce que l’on trouve dans le <hi rend="i">Ménagiana</hi> ; et il est assez vraisemblable que Chapelain, homme alors très-estimé, et cependant le plus mauvais poëte qui ait jamais été, parlait lui-même le jargon des <hi rend="i">Précieuses ridicules</hi> chez madame de Longueville, qui présidait, à ce que dit le cardinal de Retz, à ces combats spirituels dans lesquels on était parvenu à ne se point entendre.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#cri-vieillard-precieuses" xml:id="voltaire_vie-moliere_cri-vieillard-precieuses">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#cri-vieillard-precieuses">cri-vieillard-precieuses</ref>
	</head><p rend="b">On sait qu’à une représentation des <hi rend="i">Précieuses ridicules</hi>, un vieillard s’écria du milieu du parterre :
        
          <lb/>Courage, Molière, voilà la bonne comédie.</p><p>On eut honte de ce style affecté, contre lequel <hi rend="i">Molière</hi> et <hi rend="i">Despréaux</hi> se sont toujours élevés. On commença à ne plus estimer que le naturel ; et c’est peut-être l’époque du bon goût en France.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#chasseur-ajoute-par-roi" xml:id="voltaire_vie-moliere_chasseur-ajoute-par-roi">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#chasseur-ajoute-par-roi">chasseur-ajoute-par-roi</ref>
	</head><p>Il n’est pas vrai, comme le prétend <hi rend="i">Grimarest</hi>, auteur d’une vie de <hi rend="i">Molière</hi>, que le roi lui eût alors fourni lui-même le caractère du chasseur. <hi rend="i">Molière</hi> n’avait point encore auprès du roi un accès assez libre : de plus, ce n’était pas ce prince qui donnait la fête, c’était <hi rend="i">Fouquet</hi> ; et il fallait ménager au roi le plaisir de la surprise.</p><p rend="b">Cette pièce le fit connaître plus particulièrement de la cour et du maître ; et lorsque, quelque temps après, <hi rend="i">Molière</hi> donna cette pièce à Saint-Germain, le roi lui ordonna d’y ajouter la scène du chasseur. On prétend que ce chasseur était le comte de <hi rend="i">Soyecourt. Molière</hi>, qui n’entendait rien au jargon de la chasse, pria le comte de <hi rend="i">Soyecourt</hi> lui-même, de lui indiquer les termes dont il devait se servir.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#reponse-montausier-misanthrope" xml:id="voltaire_vie-moliere_reponse-montausier-misanthrope">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#reponse-montausier-misanthrope">reponse-montausier-misanthrope</ref>
	</head><p rend="b">On sait que les ennemis de <hi rend="i">Molière</hi> voulurent persuader au duc de <hi rend="i">Montausier</hi>, fameux par sa vertu sauvage, que c’était lui que <hi rend="i">Molière</hi> jouait dans <hi rend="i">Le Misanthrope.</hi> Le duc de <hi rend="i">Montausier</hi> alla voir la pièce, et dit en sortant, qu’il aurait bien voulu ressembler au <hi rend="i">Misanthrope</hi> de <hi rend="i">Molière</hi>.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#mot-lamoignon-tartuffe" xml:id="voltaire_vie-moliere_mot-lamoignon-tartuffe">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#mot-lamoignon-tartuffe">mot-lamoignon-tartuffe</ref>
	</head><p>Le lendemain on allait la rejouer ; l’assemblée était la plus nombreuse qu’on eût jamais vue ; il y avait des dames de la première distinction aux troisièmes loges ; les acteurs allaient commencer, lorsqu’il arriva un ordre du premier président du parlement, portant défense de jouer la pièce.</p><p rend="b">C’est à cette occasion, qu’on prétend que <hi rend="i">Molière</hi> dit à l’assemblée :
        
          <lb/>Messieurs, nous allions vous donner <hi rend="i">Le Tartuffe</hi> ; mais monsieur le premier président ne veut pas qu’on le joue.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#mot-conde-tartuffe" xml:id="voltaire_vie-moliere_mot-conde-tartuffe">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#mot-conde-tartuffe">mot-conde-tartuffe</ref>
	</head><p>Pendant qu’on supprimait cet ouvrage, qui était l’éloge de la vertu et la satire de la seule hypocrisie, on permit qu’on jouât sur le théâtre italien <hi rend="i">Scaramouche ermite</hi>, pièce très froide si elle n’eût été licencieuse, dans laquelle un ermite vêtu en moine monte la nuit par une échelle à la fenêtre d’une femme mariée, et y reparaît de temps en temps, en disant :
        
          <lb/>Questo è per mortificar la carne.
        </p><p rend="b">On sait sur cela le mot du grand Condé :
        
          <lb/>Les comédiens Italiens n’ont offensé que DIEU, mais les Français ont offensé les dévots.
        </p></div><div type="anecdote" copyOf="#plagiat-reprendre-son-bien" xml:id="voltaire_vie-moliere_plagiat-reprendre-son-bien">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#plagiat-reprendre-son-bien">plagiat-reprendre-son-bien</ref>
	</head><p><hi rend="i">Les Fourberies de Scapin</hi> sont une de ces farces, que <hi rend="i">Molière</hi> avait préparées en province. Il n’avait pas fait scrupule d’y insérer deux scènes entières du <hi rend="i">Pédant joué</hi>, mauvaise pièce de <hi rend="i">Cyrano de Bergerac</hi>. </p><p rend="b"> On prétend que quand on lui reprochait ce plagiat, il répondait :
        
          <lb/>Ces deux scènes sont assez bonnes ; cela m’appartenait de droit : il est permis de reprendre son bien partout où on le trouve.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#reponse-montausier-misanthrope" xml:id="voltaire_vie-moliere_reponse-montausier-misanthrope">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#reponse-montausier-misanthrope">reponse-montausier-misanthrope</ref>
	</head><p rend="b">Ces deux hommes étaient pour leur malheur ennemis de <hi rend="i">Molière</hi> ; ils avaient voulu persuader au duc de <hi rend="i">Montausier</hi> que <hi rend="i">Le Misanthrope</hi> était fait contre lui ; </p></div><div type="anecdote" copyOf="#mort-cotin-satire" xml:id="voltaire_vie-moliere_mort-cotin-satire">
	<head>
		<ref target="../critique/voltaire_vie-moliere#mort-cotin-satire">mort-cotin-satire</ref>
	</head><p>Tous ceux qui sont au fait de l’histoire littéraire de ce temps-là, savent que <hi rend="i">Ménage</hi> y est joué sous le nom de <hi rend="i">Vadius</hi>, et que <hi rend="i">Trissotin</hi> est le fameux abbé <hi rend="i">Cottin</hi>, si connu par les satires de <hi rend="i">Despréaux</hi>. <milestone type="anecdoteStart" xml:id="reponse-montausier-misanthrope"/>Ces deux hommes étaient pour leur malheur ennemis de <hi rend="i">Molière</hi> ; ils avaient voulu persuader au duc de <hi rend="i">Montausier</hi> que <hi rend="i">Le Misanthrope</hi> était fait contre lui ; <milestone type="anecdoteEnd"/> quelque temps après ils avaient eu chez Mademoiselle, fille de <hi rend="i">Gaston de France</hi>, la scène que <hi rend="i">Molière</hi> a si bien rendue dans <hi rend="i">Les Femmes savantes.</hi> Le malheureux <hi rend="i">Cottin</hi> écrivait également contre <hi rend="i">Ménage</hi>, contre <hi rend="i">Molière</hi> et contre <hi rend="i">Despréaux</hi> : les satires de <hi rend="i">Despréaux</hi> l’avaient déjà couvert de honte, mais <hi rend="i">Molière</hi> l’accabla. <hi rend="i">Trissotin</hi> était appelé aux premières représentations <hi rend="i">Tricottin</hi>. L’acteur qui le représentait avait affecté, autant qu’il avait pu, de ressembler à l’original par la voix et par le geste. Enfin, pour comble de ridicule, les vers de <hi rend="i">Trissotin</hi>, sacrifiés sur le théâtre à la risée publique, étaient de l’abbé <hi rend="i">Cottin</hi> même. S’ils avaient été bons, et si leur auteur avait valu quelque chose, la critique sanglante de <hi rend="i">Molière</hi> et celle de <hi rend="i">Despréaux</hi> ne lui eussent pas ôté sa réputation. <hi rend="i">Molière</hi> lui-même avait été joué aussi cruellement sur le théâtre de l’hôtel de Bourgogne, et n’en fut pas moins estimé : le vrai mérite résiste à la satire. Mais <hi rend="i">Cottin</hi> était bien loin de pouvoir se soutenir contre de telles attaques :</p><p rend="b"> on dit qu’il fut si accablé de ce dernier coup, qu’il tomba dans une mélancolie qui le conduisit au tombeau.</p><p> Les satires de <hi rend="i">Despréaux</hi> coûtèrent aussi la vie à l’abbé <hi rend="i">Cassaigne</hi> ; triste effet d’une liberté plus dangereuse qu’utile, et qui flatte plus la malignité humaine, qu’elle n’inspire le bon goût.</p></div></div><div type="book" xml:id="bouillier_moliere-gassendi">
		<head> Francisque Bouillier, <ref target="../critique/bouillier_moliere-gassendi">Molière, élève de Gassendi</ref>,1852</head><div type="anecdote" copyOf="#rohault-emprunt-chapeau" xml:id="bouillier_moliere-gassendi_rohault-emprunt-chapeau">
	<head>
		<ref target="../critique/bouillier_moliere-gassendi#rohault-emprunt-chapeau">rohault-emprunt-chapeau</ref>
	</head><p>A en croire Grimarest, l’original de ce maître de philosophie serait Rohault, un des plus zélés et des plus célèbres disciples de Descartes, et en même temps ami de Molière.</p><p rend="b"> Il raconte même que Molière, afin que tout le monde pût reconnaître Rohault, lui aurait fait demander son chapeau, qui était d’une forme particulière, pour l’acteur qui devait jouer ce rôle, et que Rohault n’aurait pas été assez philosophe pour le prêter, instruit de l’usage qu’on voulait en faire.</p><p> Mais ce récit est dépourvu de toute espèce de vraisemblance. D’abord, Molière était l’ami de Rohault, et il n’est pas probable qu’il eût voulu l’immoler, comme Cotin, aux risées du parterre, et ensuite les catégories, les universaux, les figures <hi rend="i">Barbara, Celarent</hi>, etc. dont il est ici question, n’ont évidemment aucun rapport avec la philosophie de Descartes et de Rohault, qui n’en faisaient pas plus de cas que Molière lui-même. Cependant, il parait que l’idée de la fameuse leçon de prononciation est empruntée au discours physique de la parole, par le cartésien Cordemoy<note place="bottom">En effet, dans le discours de la parole, qui ne mérite nullement néanmoins les railleries de Molière, Cordemoy recherche quel est le changement du gosier, de la langue, des dents et des lèvres dans toutes les articulations.</note>.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#dispute-philosophique-chapelle" xml:id="bouillier_moliere-gassendi_dispute-philosophique-chapelle">
	<head>
		<ref target="../critique/bouillier_moliere-gassendi#dispute-philosophique-chapelle">dispute-philosophique-chapelle</ref>
	</head><p>Cependant, d’après un passage de Grimarest, Molière semblerait avoir été Cartésien et non Gassendiste, et même il aurait eu de vives discussions contre Chapelle en faveur de Descartes. « Molière, dit-il, n’était pas seulement bon acteur et excellent auteur, il avait toujours soin de cultiver la philosophie. Chapelle et lui ne se passaient rien sur cet article-là : celui-là pour Gassendi, celui-ci pour Descartes. » Mais on voit que si Molière est cartésien, il ne l’est que pour la physique,</p><p rend="b"> par la charmante anecdote que rapporte ensuite Grimarest, de cette discussion philosophique, dans le bateau d’Auteuil, entre Molière et Chapelle , où chacun rivalise d’esprit et de force de poumons pour mériter quelques signes d’approbation de la part d’un juge prudemment muet, assis à l’avant du bateau, jusqu’à ce que le voyant tirer sa besace de dessous un banc, ils s’aperçoivent, à leur grande confusion, que ce n’est qu’un frère lai et non un profond théologien pour lequel ils se sont mis en si grands frais de verve et de dialectique. Grimarest fait dire à Molière : « J’en fais juge le bon père, si le système de Descartes n’est pas cent fois mieux imaginé que tout ce que M. de Gassendi nous a ajusté au théâtre pour faire passer les rêveries d’Épicure. Passe pour sa morale, mais le reste ne vaut pas la peine que l’on y fasse attention. » Chapelle, à son tour, s’écrie : « que Descartes n’a formé son système que comme un mécanicien qui imagine une belle machine sans foire attention à l’exécution ; le système de ce philosophe est contraire à une infinité de phénomènes de la nature que le bonhomme n’avait pas prévus. » Chapelle l’accuse encore d’avoir rêvé, ne lui accordant d’autre éloge que d’avoir mieux rêvé qu’homme au monde, quand il n’a pas pillé ses rêveries. Molière s’indigne, oublie son régime, s’emporte et s’échauffe de plus en plus contre Gassendi, de même que Chapelle contre Descartes.</p><p> Mais on voit que dans toute cette discussion il n’est question que de physique, et que le passage de Grimarest se concilie très-bien avec le Gassendisme que nous avons attribué à Molière en métaphysique et en morale. On trouve au XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle bien d’autres exemples de disciples de Descartes pour la physique, en même temps disciples de Hobbes ou de Gassendi pour la métaphysique.</p></div></div><div type="book" xml:id="faguet_en-lisant-moliere">
		<head>Émile Faguet, <ref target="../critique/faguet_en-lisant-moliere">En lisant Molière : l’homme et son temps, l’écrivain et son œuvre</ref>,1914</head><div type="anecdote" copyOf="#gassendi-precepteur" xml:id="faguet_en-lisant-moliere_gassendi-precepteur">
	<head>
		<ref target="../critique/faguet_en-lisant-moliere#gassendi-precepteur">gassendi-precepteur</ref>
	</head><p rend="b">Il fut, dit-on, un peu élève de Gassendi, </p><p>qui put lui donner quelque teinture de philosophie épicurienne.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#menage-repenti-precieuses" xml:id="faguet_en-lisant-moliere_menage-repenti-precieuses">
	<head>
		<ref target="../critique/faguet_en-lisant-moliere#menage-repenti-precieuses">menage-repenti-precieuses</ref>
	</head><p>Mais ce n’est guère sur cela que l’attention du spectateur est attirée. Elle se concentre tout entière sur le jargon des précieuses, sur la parodie que Mascarille fait de ce jargon, sur la parodie que fait Mascarille des mines des hommes du tel air et l’intérêt de la pièce n’est que là.</p><p rend="b">Une tradition recueillie par le <hi rend="i">Menagiana</hi> veut que Ménage, dès la première représentation, ait dit à Chapelain : « Eh bien ! Il nous faudra brûler ce que nous avons adoré ».</p><p> Il n’est pas très probable que le propos ait été tenu, qu’une petite pièce d’un auteur de peu d’autorité encore ait tout de suite été considérée comme une révolution littéraire.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#cri-vieillard-precieuses" xml:id="faguet_en-lisant-moliere_cri-vieillard-precieuses">
	<head>
		<ref target="../critique/faguet_en-lisant-moliere#cri-vieillard-precieuses">cri-vieillard-precieuses</ref>
	</head><p rend="b">Une autre tradition recueillie par Voltaire veut qu’à une des représentations un vieillard se soit écrié au milieu du parterre : « Courage ! Molière ; voilà la vraie comédie ! ».</p><p> Ce propos est beaucoup plus vraisemblable, confirmé qu’il est par l’immense succès que cette pièce obtint. En tout cas, le vieillard avait raison, la vraie comédie étant la peinture des mœurs du jour, et il avait raison encore s’il devinait que c’était la vraie comédie <hi rend="i">de Molière</hi> qui faisait son avènement : les ridicules de l’homme, mais particulièrement de la société de son temps, c’était ce que devait étudier Molière et c’est ce qu’il faisait pour la première fois.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#personnage-chasseur-inspire-par-roi" xml:id="faguet_en-lisant-moliere_personnage-chasseur-inspire-par-roi">
	<head>
		<ref target="../critique/faguet_en-lisant-moliere#personnage-chasseur-inspire-par-roi">personnage-chasseur-inspire-par-roi</ref>
	</head><p rend="b">Il paraît que le personnage du chasseur a été suggéré à Molière par le Roi lui-même quand la pièce, premièrement jouée chez Foucquet, au château de Vaux, fut reprise chez le Roi à Fontainebleau. « Vous en avez oublié un », aurait dit le Roi à Molière en lui montrant M. de Soyecourt. Le piquant c’est que, d’après une tradition qu’a recueillie Voltaire, Molière, qui ignorait le jargon de la chasse, aurait prié de le documenter sur cette affaire M. de Soyecourt lui-même. </p><p> Il était bien certain que M. de Soyecourt ne se reconnaîtrait point. C’est ce qui arrive toujours et Molière ne l’ignorait pas. Il a joué là une jolie comédie dans la vie privée et il a fait une expérience de moraliste. La comédie ne corrige personne, puisque, pour qu’elle corrigeât quelqu’un, il faudrait qu’on se reconnût dans les portraits qu’elle présente, ce qui n’arrive jamais, M. de Soyecourt a laissé un agréable souvenir dans la mémoire de Molière ; car il a tracé à nouveau sa silhouette en quelques vers dans <hi rend="i">le Misanthrope</hi> :
          
            <lb/>Dans le brillant commerce il se mêle sans cesse,
            <lb/>Et ne cite jamais que duc, prince ou princesse :
            <lb/>La qualité l’entête ; et tous ses entretiens
            <lb/>Ne sont que de chevaux, d’équipage et de chiens...
          </p></div><div type="anecdote" copyOf="#dissertation-dacier-femmes-savantes" xml:id="faguet_en-lisant-moliere_dissertation-dacier-femmes-savantes">
	<head>
		<ref target="../critique/faguet_en-lisant-moliere#dissertation-dacier-femmes-savantes">dissertation-dacier-femmes-savantes</ref>
	</head><p rend="b">Voltaire a recueilli une tradition qui veut que Mme Dacier ait fait une dissertation pour prouver que L’<hi rend="i">Amphitryon</hi> de Plaute est fort au-dessus de celui de Molière ; mais qu’ayant ouï dire que Molière voulait faire une comédie sur <hi rend="i">les Femmes savantes</hi>, elle ait supprimé cette dissertation.</p><p>La tradition me paraît une légende. Comme il y a quatre ans entre <hi rend="i">Amphitryon</hi> et <hi rend="i">les Femmes savantes</hi>, il est peu probable que Molière préparât <hi rend="i">les Femmes savantes</hi> ou même songeât à les faire en 1668. Il faut considérer aussi qu’en 1668 M<hi rend="sup">me</hi> Dacier avait quatorze ans et qu’il est invraisemblable, quoiqu’il ne soit pas impossible, qu’à cet âge elle ait pris les armes.
          <lb/>Le parti pris de M<hi rend="sup">me</hi> Dacier de toujours préférer les anciens aux modernes, quoi qu’ils aient fait les uns et les autres, aura donné naissance à cette historiette. On aura dit, pendant la querelle des Anciens et des Modernes : « Si M<hi rend="sup">me</hi> Dacier avait été là au temps d’<hi rend="i">Amphitryon</hi>, elle aurait prouvé la supériorité de celui de Plaute ! — Non ; elle aurait été effrayée par <hi rend="i">les Femmes savantes</hi> qui étaient en préparation. » Et, comme il arrive si souvent, d’un mot d’esprit est née une légende, d’une légende une tradition et d’une tradition un fait considéré comme historique.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#revolte-spectateurs-dandin" xml:id="faguet_en-lisant-moliere_revolte-spectateurs-dandin">
	<head>
		<ref target="../critique/faguet_en-lisant-moliere#revolte-spectateurs-dandin">revolte-spectateurs-dandin</ref>
	</head><p>George Dandin est la pièce de Molière, la seule, je crois, où la gaieté du dialogue et de tout le détail n’a pas pu triompher de la tristesse du sujet. Le sujet, c’est un mari trompé par sa femme et par surcroît tellement ridiculisé par elle que le spectateur est évidemment invité à rire avec elle du mari qu’elle trompe et qu’elle ridiculise. Or le spectateur ne rit pas beaucoup ou se reproche de rire. </p><p rend="b">Déjà du temps de Molière, selon Voltaire, qui a la tradition, « quelques personnes se révoltèrent»</p><p>Voltaire ajoute que ces personnes « pouvaient considérer que la coquetterie de cette femme n’est que la punition de la sottise qu’a faite George Dandin d’épouser la fille d’un gentilhomme ridicule ». Rien de plus juste ; mais si coupable que soit Dandin, on ne trouve pas son châtiment en proportion de sa faute et il y aura toujours quelque gêne à écouter <hi rend="i">George Dandin</hi>, comme il y en a toujours une dans le monde quand quelqu’un raconte, évidemment dans le dessein de vous faire rire, une histoire qu’il y a quelque lieu de trouver triste ou, dans le dessein de vous attendrir, une histoire qu’il y a lieu de trouver plaisante » On sait assez l’effet de ces discordances. Les Italiens appellent cela un<hi rend="i"> sproposito</hi>. Malgré tout le talent de Molière, <hi rend="i">George Dandin</hi> est bien un peu un <hi rend="i">sproposito</hi> ou, si l’on veut, il y a quelque chose de cela.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#mot-moliere-lamoignon" xml:id="faguet_en-lisant-moliere_mot-moliere-lamoignon">
	<head>
		<ref target="../critique/faguet_en-lisant-moliere#mot-moliere-lamoignon">mot-moliere-lamoignon</ref>
	</head><p>En 1667, il obtint du Roi une permission verbale de la représenter et il la donna au public. Dès le lendemain de la première représentation qui avait eu sans doute beaucoup trop de succès, le Premier Président du Parlement de Paris, Guillaume de Lamoignon, l’interdit. </p><p rend="b">C’est à cette occasion, dit Voltaire, sans garantir l’authenticité de l’anecdote (« on prétend que »), que Molière, s’adressant au public de sa seconde représentation, lui dit : « Messieurs, nous allions vous donner le Tartuffe, mais Monsieur le Premier Président ne veut pas qu’on le joue. »</p><p> Inutile de dire que Molière était trop prudent pour sacrifier ses intérêts aune saillie et que le mot n’a jamais été prononcé. Je le soupçonne d’être de Voltaire lui-même. Il est assez joli pour être de lui.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#plagiat-pedant-joue" xml:id="faguet_en-lisant-moliere_plagiat-pedant-joue">
	<head>
		<ref target="../critique/faguet_en-lisant-moliere#plagiat-pedant-joue">plagiat-pedant-joue</ref>
	</head><p>Les <hi rend="i">Fourberies de Scapin</hi> sont une farce un peu longue et qui n’est pas intéressante jusqu’à la fin, mais qui contient les scènes les plus puissamment bouffonnes, les plus marquées d’une verve gigantesque que Molière ait trouvées dans son imagination comique. Quelques morceaux de cette pièce sont empruntés au <hi rend="i">Pédant joué</hi> de Cyrano de Bergerac ; mais Molière les a retrempées et reforgées en maître, </p><p rend="b">et s’il a dit ce que rapporte la tradition : « Je prends mon bien où je le trouve »</p><p> il a dit une chose fort impertinente, mais qui peut être tournée en compliment si l’on entend par là qu’il trouvait dans <hi rend="i">le Pédant joué</hi> des passages dignes d’être signés de Molière.</p></div></div><div type="book" xml:id="janin_moliere">
		<head>Jules Janin, <ref target="../critique/janin_moliere">Molière</ref>,1871</head><div type="anecdote" copyOf="#sejour-vienne" xml:id="janin_moliere_sejour-vienne">
	<head>
		<ref target="../critique/janin_moliere#sejour-vienne">sejour-vienne</ref>
	</head><p rend="b">La tradition veut aussi que Molière et sa troupe, en courant le monde, aient traversé Vienne,</p><p> et l’auteur de <hi rend="i">Lucrèce</hi>, François Ponsard, né à Vienne, en Dauphiné, n’a pas manqué d’écrire en l’honneur de ce voyage une aimable comédie. Acceptons la comédie, et doutons quelque peu du voyage à Vienne.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#lecture-pieces-servante" xml:id="janin_moliere_lecture-pieces-servante">
	<head>
		<ref target="../critique/janin_moliere#lecture-pieces-servante">lecture-pieces-servante</ref>
	</head><p rend="b">On a dit que Molière aimait à consulter sa servante Laforest, et qu’il lui lisait ses ouvrages, honneur qu’il fit une seule fois à mademoiselle de Lenclos.</p><p> Nous doutons fort qu’il ait lu à Laforest le <hi rend="i">Misanthrope, Tartuffe</hi> et <hi rend="i">Les Femmes savantes</hi> ; mais qu’il se soit complu à rire avec elle des <hi rend="i">Précieuses ridicules</hi>, de <hi rend="i">Madame d’Escarbagnas</hi>, et du <hi rend="i">Médecin malgré lui</hi>, ceci ne fait pas un doute.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#aumone-pauvre" xml:id="janin_moliere_aumone-pauvre">
	<head>
		<ref target="../critique/janin_moliere#aumone-pauvre">aumone-pauvre</ref>
	</head><p rend="b">Entre autres anecdotes, chacun sait l’histoire du mendiant qui rapporte à Molière un louis d’or : « Où donc la vertu va-t-elle se nicher ? »</p></div><div type="anecdote" copyOf="#souper-auteuil" xml:id="janin_moliere_souper-auteuil">
	<head>
		<ref target="../critique/janin_moliere#souper-auteuil">souper-auteuil</ref>
	</head><p rend="b">Nous pourrions vous dire aussi le fameux souper d’Auteuil, lorsqu’au point du jour, Chapelle et ses amis, las de vivre et de se plaindre, ivres par-dessus le marché, vont pour se jeter à la rivière : — Attendons, s’écriait Molière, attendons jusqu’à demain ! —</p></div><div type="anecdote" copyOf="#secours-mondorge" xml:id="janin_moliere_secours-mondorge">
	<head>
		<ref target="../critique/janin_moliere#secours-mondorge">secours-mondorge</ref>
	</head><p>Au demeurant, ce Molière était un bonhomme.</p><p rend="b">Un jour, il rencontre un malheureux comédien de campagne, épuisé, mort de faim, et mal vêtu : — Que ferais-tu ? dit Molière à Baron. — Je lui donnerais dix écus, reprit Baron. — Ce n’est pas trop de cent écus, répondit Molière, tu les donneras en ton nom, et par-dessus le marché, l’habit brodé de Don Juan.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#table-roi" xml:id="janin_moliere_table-roi">
	<head>
		<ref target="../critique/janin_moliere#table-roi">table-roi</ref>
	</head><p rend="b"><hi rend="i">Ami du peuple</hi>, et favori du roi Louis XIV, on a poussé si loin la flatterie à son égard, que les courtisans vous raconteront que le roi fit déjeuner Molière à sa table, et le servit de sa main.</p><p> C’est là une puérile invention, une anecdote toute récente. Consignée dans les mémoires de madame Campan, en vain vous en chercheriez la trace dans les mémoires de M. le duc de Saint-Simon, et dans les souvenirs de ce futile marquis de Dangeau, où cette innocente fable eût si bien trouvé sa place. À coup sûr, Molière, qui n’était pas d’une modestie excessive, eût parlé souvent de cette incroyable faveur.</p></div></div><div type="book" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien">
		<head>Gustave Larroumet, <ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien">Molière, l’homme et le comédien</ref>,1886</head><div type="anecdote" copyOf="#fauteuil-barbier" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_fauteuil-barbier">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#fauteuil-barbier">fauteuil-barbier</ref>
	</head><p>A ces renseignemens fournis par l’art, la littérature en ajoute qui nous font connaître non plus seulement l’extérieur immobile de Molière, mais sa façon de vivre dans la société de son temps. De très bonne heure, ce qui frappait le plus en lui, c’était son attitude d’observateur.</p><p rend="b"> Une tradition bien connue rapporte qu’à Pézenas il s’en allait, les jours de marché, s’installer dans la boutique d’un barbier, et que, assis dans un grand fauteuil, il écoutait, il regardait, tandis que bourgeois et manans, gentilshommes campagnards et beaux de petite ville bavardaient autour de lui.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#memoires-et-tablettes" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_memoires-et-tablettes">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#memoires-et-tablettes">memoires-et-tablettes</ref>
	</head><p>A ces renseignemens fournis par l’art, la littérature en ajoute qui nous font connaître non plus seulement l’extérieur immobile de Molière, mais sa façon de vivre dans la société de son temps. De très bonne heure, ce qui frappait le plus en lui, c’était son attitude d’observateur.</p><p rend="b"> A Paris, il conserve la même habitude ; on le rencontre souvent dans les boutiques où fréquentent les gens du bel air, et il ne les quitte pas de l’œil, tandis qu’ils font leurs emplettes. Donneau de Visé, dans sa comédie de <hi rend="i">Zélinde</hi>, fait ainsi parler un marchand de la rue Saint-Denis : « Élomire n’a pas dit une parole. Je l’ai trouvé appuyé  sur ma boutique, dans la posture d’un homme qui rêve. Il avoit les yeux collés sur trois ou quatre personnes de qualité qui marchandoient des dentelles ; il paraissoit attentif à leurs discours, et il sembloit par le mouvement de ses yeux qu’il regardoit jusques au fond de leurs âmes pour y voir ce qu’elles ne disoient pas ; je crois même qu’il avoit des tablettes, et qu’à la faveur de son manteau, il a écrit, sans être aperçu, ce qu’elles ont dit de plus remarquable. — Peut-être, fait observer un des interlocuteurs, peut-être que c’étoit un crayon, et qu’il dessinoit leurs grimaces, pour les faire représenter au naturel sur son théâtre. — S’il ne les a dessinées sur ses tablettes, reprend l’autre, je ne doute point qu’il ne les ait imprimées dans son imagination. C’est un dangereux personnage ; il y en a qui ne vont point sans leurs mains ; mais l’on peut dire de lui qu’il ne va point sans ses yeux ni sans ses oreilles. »</p><p> Malgré l’intention satirique du morceau, malgré le sens haineux de la phrase finale, où Molière est comparé aux voleurs qu’il faut surveiller, l’original ainsi vu par l’auteur de <hi rend="i">Zélinde</hi> avait tant de relief qu’il a suffi de le crayonner d’une main assez lourde pour tracer un croquis où éclate la vérité.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#conti-conferant-avec-moliere" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_conti-conferant-avec-moliere">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#conti-conferant-avec-moliere">conti-conferant-avec-moliere</ref>
	</head><p>Simple comédien de campagne, il entretient avec le prince de Conti, de 1653 à 1056, des relations dont un témoignage récemment mis en lumière<note place="bottom">A. Huyot,<hi rend="i">Molière et le prince de Conti</hi>, dans<hi rend="i">le Moliériste</hi>de Juin 1886.</note>, celui de l’aumônier du prince, l’abbé de Voisin, nous permet d’apprécier le caractère : </p><p rend="b">le prince « conféroit souvent » avec le comédien, « et, lisant avec lui les plus beaux endroits et les plus délicats des comédies tant anciennes que modernes, il prenoit plaisir à les lui faire exprimer naïvement. »</p><p> Il ne fallut rien moins que les instances répétées de l’évêque d’Alet, Pavillon, pour rompre ce commerce.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#table-boissat" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_table-boissat">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#table-boissat">table-boissat</ref>
	</head><p> Dans une catégorie sociale moins élevée, bien moins haute encore, si l’on tient compte du préjugé, Molière avait reçu le plus cordial accueil de Pierre de Boissat, vice-bailli de Vienne en Dauphiné, et membre de l’Académie française depuis la création. Boissat n’était qu’un écrivain médiocre, mais il aimait sincèrement les lettres, les arts, les artistes, et il manifestait ce goût avec une liberté d’esprit et une indépendance d’allures très méritoires de tout temps chez un provincial : </p><p rend="b">« Il vouloit, dit son biographe, que Molière prît place à sa table ; il lui donnoit d’excellens repas et, au  contraire de certains fanatiques, ne le mettoit pas au rang des impies et des scélérats, quoiqu’il fût excommunié. »</p><p> Ce digne bailli nous fait entrevoir un coin de la vieille France, où l’on vivait largement, avec bonne humeur, sans rigorisme, heureux de saisir les occasions trop rares de plaisir relevé. <hi rend="i">Le Roman comique</hi> ne nous donne que la caricature de ces bons bourgeois accueillant des comédiens de passage ; le même tableau est indiqué d’une touche plus vraie par le biographe du bailli-académicien.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#goguettes-croix-lorraine" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_goguettes-croix-lorraine">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#goguettes-croix-lorraine">goguettes-croix-lorraine</ref>
	</head><p>Plus tard, à Paris, Molière a des amis de toute sorte et dans tous les mondes.</p><p rend="b"> D’abord Chapelle, l’incorrigible épicurien, qui l’emmène, naturellement, dans un des nombreux cabarets où lui-même a ses hantises, <hi rend="i">A la Croix de Lorraine</hi>, avec le comte de Lignon, l’abbé du Broussin, des Barreaux, plusieurs autres ; et l’on boit si bien qu’à la sortie, entre chien et loup, on chante en chœur, Molière plus fort que les autres, car il est « en goguettes. »</p><p> Cette liaison dura longtemps, très cordiale de part et d’autre. Molière eut bien à se défendre contre un accès de vanité de Chapelle, qui allait répétant que lui, Chapelle, avait fait le meilleur des <hi rend="i">Fâcheux</hi> ; il dut souvent chapitrer son ami, pour lequel les parties de débauche n’étaient point des accidens, mais une règle de conduite. Malgré tout, il n’y eut entre eux ni brouille ni refroidissement : lorsque Chapelle quittait Paris pour aller passer quelques jours chez des amis de campagne, il envoyait à Molière d’excellens pâtés, fabriqués exprès pour lui ; dans l’occasion, il se montrait sérieux et de bon conseil : c’est à Chapelle que le mari d’Armande confie ses peines ; c’est Chapelle qui décide les deux époux, quelque temps séparés, à reprendre la vie commune.</p><p>Car il était triste, d’une tristesse silencieuse, assez étonnante au premier abord chez un homme dont le métier était de faire rire, et qui frappait d’autant plus ses contemporains.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#defense-plaideurs-moliere" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_defense-plaideurs-moliere">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#defense-plaideurs-moliere">defense-plaideurs-moliere</ref>
	</head><p>On sait dans quelles circonstances, au mois de décembre 1685, Molière et Racine  se brouillèrent ; mais l’amitié de Molière avec les trois autres survécut à la brouille, comme aussi une estime réciproque entre Racine et lui. Boileau, surtout, trouva le moyen de rester également uni aux deux poètes, séparés par les deux plus fortes causes de ressentiment qu’il y ait au monde : une rivalité amoureuse et une antipathie de métier. Il visitait assidûment Molière, lui lisait ses ouvrages, lui donnait et en recevait d’utiles conseils ; et, plus tard, avec quelle émotion, réunissant dans une même épître les deux noms de Molière mort et de Racine survivant, il opérait leur réconciliation posthume !</p><p rend="b"> Lorsque parurent <hi rend="i">les Plaideurs</hi>, Molière proclama l’excellence de la pièce contestée ;</p></div><div type="anecdote" copyOf="#defense-misanthrope-racine" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_defense-misanthrope-racine">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#defense-misanthrope-racine">defense-misanthrope-racine</ref>
	</head><p rend="b"> quant à Racine, s’il jugeait mal <hi rend="i">l’Avare</hi>, il répondait à un complaisant qui croyait lui être agréable en dépréciant <hi rend="i">le Misanthrope</hi> : « Il est impossible que Molière ait fait une mauvaise comédie ; retournez-y et examinez-la mieux. »</p></div><div type="anecdote" copyOf="#mot-conde-tartuffe" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_mot-conde-tartuffe">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#mot-conde-tartuffe">mot-conde-tartuffe</ref>
	</head><p>Enfin, le poète trouvait près du grand Condé protection, défense et cordial accueil.</p><p rend="b"> Lui-même nous a conservé la spirituelle réponse faite par le prince à Louis XIV, sur la sévérité des dévots pour <hi rend="i">Tartuffe</hi> et leur indulgence pour une pièce vraiment impie, <hi rend="i">Scaramouche ermite</hi>.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#conde-compagnie-moliere" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_conde-compagnie-moliere">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#conde-compagnie-moliere">conde-compagnie-moliere</ref>
	</head><p rend="b"> Selon Grimarest, Condé « envoyait chercher souvent Molière pour s’entretenir avec lui, » et il lui aurait dit un jour : « Je vous prie, à toutes vos heures vides, de venir me trouver ; faites-vous annoncer par un valet de chambre ; je quitterai tout pour être à vous. » Il déclarait, en effet, ne s’ennuyer jamais avec un homme dont la science et le jugement étaient inépuisables. </p></div><div type="anecdote" copyOf="#aumone-pauvre" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_aumone-pauvre">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#aumone-pauvre">aumone-pauvre</ref>
	</head><p>Ce que j’y vois, au contraire, avec la droiture dont j’ai essayé de donner des preuves, c’est assez de bonté et de bon sens pour que ces deux qualités fussent le fonds essentiel de sa nature. Cette bonté se marquait par l’exercice d’une charité active, variée, délicate. Je ne parle pas seulement des sommes assez fortes qu’il prélevait sur les recettes de son théâtre et distribuait directement ou par l’intermédiaire des religieux ; c’était là une pratique générale chez les comédiens. Mais, en son propre et seul nom, « il donnait aux pauvres avec plaisir et ne leur faisait jamais des aumônes ordinaires. » En voici une preuve assez curieuse.</p><p rend="b"> Il venait de jeter une pièce de monnaie à un mendiant, lorsqu’il le voit courir après lui et lui présenter un louis d’or en disant qu’il y avait sans doute erreur : « Tiens, mon ami, lui dit-il, en voilà un autre. » Et il ajoutait : « Où la vertu va-t-elle se nicher ! »</p></div><div type="anecdote" copyOf="#secours-mondorge" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_secours-mondorge">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#secours-mondorge">secours-mondorge</ref>
	</head><p> Une qualité commune chez les comédiens, c’est leur promptitude à secourir un camarade ; il la pratiquait, lui aussi, sans ostentation, sans éclat, avec une délicatesse qui en doublait le prix.</p><p rend="b"> On sait par  Grimarest, auquel Baron, témoin du fait, l’avait conté, de quelle manière il accueillit ce Mignot, dit Mondorge, qu’il avait eu dans sa troupe provinciale et qui lui arrivait un jour dénué de tout : « Que croyez-vous que je lui doive donner ? » demandait-il à Baron, qui présentait la requête du malheureux. Baron opinant pour quatre pistoles : « Je vais les lui donner pour moi, dit Molière, mais en voilà vingt autres que je lui donnerai pour vous ; je veux qu’il connaisse que c’est à vous qu’il a l’obligation du service que je lui rends. » Aux vingt-quatre pistoles il joignit un très bel habit de théâtre dans l’espoir que « le pauvre homme y trouverait de la ressource pour sa profession ; » et, ce qui vaut mieux encore, « il assaisonna ce présent d’un bon accueil qu’il fit à Mondorge. »</p></div><div type="anecdote" copyOf="#lecture-pieces-servante" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_lecture-pieces-servante">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#lecture-pieces-servante">lecture-pieces-servante</ref>
	</head><p>La Forest, la vieille La Forest, est presque aussi populaire que son maître, grâce à deux anecdotes, venant l’une de Boileau, l’autre de Grimarest. </p><p rend="b">« Molière, dit Boileau, lui lisoit quelquefois ses comédies, et assurait que, lorsque des endroits de plaisanterie ne l’avoient point frappée, il les corrigeoit, parce qu’il avoit plusieurs fois éprouvé, sur son théâtre, que ces endroits n’y réussissoient point ; » et Brossette ajoute qu’elle avait assez de sens littéraire pour ne pas confondre du Brécourt avec du Molière.</p><p>La première surtout de ces deux anecdotes a fait fortune ; outre qu’elle peut, comme l’a prouvé Alfred de Musset, être un thème à beaux vers, que, surtout, elle se prête à des considérations de haute littérature<note place="bottom">Et aussi à la peinture anecdotique : sans parler des estampes, il y a, au moins, trois tableaux sur ce sujet, par Horace Vernet, Bugnet, M. Hillemacher. On a même pu voir, au Salon de cette année, un groupe en plâtre, par M. Carlus, de<hi rend="i">Molière et sa servante</hi>. Ceci passe la mesure ; voyez, à ce propos, les réflexions judicieuses de M. George Lafenestre dans la<hi rend="i">Revue</hi>du 1er juillet.</note>, elle donne lieu d’admirer l’attachement de Molière pour ses vieux domestiques et la familiarité, pleine de bonhomie, dans laquelle il vivait avec eux. Remarquons, cependant, qu’il y eut chez lui plusieurs La Forest successives, dont l’une, de son vrai nom Louise Lefebvre, mourut en 1668 ; suivant un usage qui n’est pas perdu, lorsqu’il changeait de cuisinière, il donnait à la nouvelle le nom de l’ancienne. Il est donc probable que celle dont il se servait pour faire l’épreuve de ses pièces devait moins cet honneur à l’ancienneté de ses services et à l’affection de son maître qu’à un don de nature pour sentir le comique ; comme tant d’autres choses, Molière l’employait au bien de son art.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#moliere-sancho-ane" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_moliere-sancho-ane">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#moliere-sancho-ane">moliere-sancho-ane</ref>
	</head><p>Selon Grimarest, elle accompagnait son maître au théâtre, et elle y rendait quelques petits services, car le registre de La Grange porte un paiement de 3 livres à son nom ;</p><p rend="b"> elle était dans la  coulisse et riait aux éclats le jour où Molière, jouant le rôle de Sancho et attendant sur l’âne de rigueur le moment de paraître, fut obligé de brusquer son entrée, emporté par l’âne, qui savait mal son rôle.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#bas-envers" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_bas-envers">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#bas-envers">bas-envers</ref>
	</head><p>Quant à Provençal, il avait quelque mérite à le garder, car c’était un lourdaud, d’intelligence rudimentaire. Au demeurant, Grimarest nous montre le poète fort impatient, fort exigeant, et cela avec une précision si détaillée, qu’il est bien difficile de ne pas le croire.</p><p rend="b"> Un jour que Provençal chaussait obstinément son maître à l’envers, il recevait un coup de pied qui l’étendait par terre ;</p><p> ce maître « étoit l’homme du monde qui se fesoit le plus servir ; il falloit l’habiller comme un grand seigneur, et il n’auroit pas arrangé les plis de sa cravate ; il étoit incommode par son exactitude et par son arrangement ; il n’y avoit personne, quelque attention qu’il eût, qui y pût répondre : une fenêtre ouverte ou fermée un moment devant qu’il l’eût ordonné le mettoit en convulsion ; il étoit petit dans ces occasions. Si on lui avoit dérangé un livre, c’en étoit assez pour qu’il ne travaillât de quinze jours. Il y avoit peu de domestiques qu’il ne trouvât en défaut, et la vieille servante La Forest y étoit prise aussi souvent que les autres, quoiqu’elle dût être accoutumée à cette fatigante régularité que Molière exigeoit de tout le monde. Et même, il étoit prévenu que c’étoit une vertu ; de sorte que celui de ses amis qui étoit le plus régulier et le plus arrangé étoit celui qu’il estimoit le plus. » Là-dessus, un honnête biographe s’étonne et s’indigne ; avec J.-B. Rousseau, il y voit « trop ouvertement le dessein de déshonorer Molière, » et il oppose à Grimarest l’autorité de Mlle Poisson, d’après laquelle Molière était « complaisant et doux. » Grimarest n’avait pas d’aussi noirs desseins ; tout son livre témoigne, au contraire, d’intentions excellentes ; mais sa plume est lourde, l’art des nuances lui manque ; il peut dire vrai pour le fond des choses et ne pas bien choisir ses mots. Admettons qu’un ou deux traits du passage qu’on vient de lire soient grossis par maladresse, mais tenons l’ensemble pour exact ; et, de l’éloge de Mlle Poisson, retenons que la bonté naturelle de Molière faisait vite oublier ses accès de colère. Mais ceux-ci sont d’autant plus vraisemblables dans son intérieur, qu’il en avait de terribles au dehors. Bazin a justement remarqué que, s’il a subi de violentes attaques, il a lui-même usé et abusé du droit de défense, que <hi rend="i">l’Impromptu de Versailles</hi> n’est pas précisément l’œuvre d’un homme sans ressentiment, qu’il y a pris l’initiative de la satire personnelle contre ses rivaux de l’Hôtel de Bourgogne, qu’il a traité le pauvre Boursault avec un mépris écrasant. C’était un très honnête homme, mais qui avait ses nerfs, et faciles, à exciter.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#confidences-chapelle" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_confidences-chapelle">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#confidences-chapelle">confidences-chapelle</ref>
	</head><p rend="b">Molière, lui, « était né avec les dernières dispositions à la tendresse, » comme il le dit dans la fameuse conversation d’Auteuil.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#goguettes-croix-lorraine" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_goguettes-croix-lorraine">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#goguettes-croix-lorraine">goguettes-croix-lorraine</ref>
	</head><p>Plus tard, à Paris, Molière a des amis de toute sorte et dans tous les mondes.</p><p> Cette liaison dura longtemps, très cordiale de part et d’autre. Molière eut bien à se défendre contre un accès de vanité de Chapelle, qui allait répétant que lui, Chapelle, avait fait le meilleur des <hi rend="i">Fâcheux</hi> ; il dut souvent chapitrer son ami, pour lequel les parties de débauche n’étaient point des accidens, mais une règle de conduite. Malgré tout, il n’y eut entre eux ni brouille ni refroidissement : lorsque Chapelle quittait Paris pour aller passer quelques jours chez des amis de campagne, il envoyait à Molière d’excellens pâtés, fabriqués exprès pour lui ; dans l’occasion, il se montrait sérieux et de bon conseil : c’est à Chapelle que le mari d’Armande confie ses peines ; c’est Chapelle qui décide les deux époux, quelque temps séparés, à reprendre la vie commune.</p><p>Car il était triste, d’une tristesse silencieuse, assez étonnante au premier abord chez un homme dont le métier était de faire rire, et qui frappait d’autant plus ses contemporains.</p><p rend="b">Sauf le souper à <hi rend="i">la</hi>  <hi rend="i">Croix-de-Lorraine</hi>, aucune des nombreuses anecdotes dont il est l’objet ne le laissent voir franchement gai</p></div><div type="anecdote" copyOf="#bon-mot-mauvillain" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_bon-mot-mauvillain">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#bon-mot-mauvillain">bon-mot-mauvillain</ref>
	</head><p>Les trois années qui suivent marquent une période de trêve dans cette guerre déclarée à la médecine ; non-seulement Molière n’écrit rien contre elle, mais dans la préface de <hi rend="i">Tartuffe</hi>, publiée en 1669, il semble faire amende honorable : « La médecine est un art profitable, dit-il, et chacun la révère comme une des plus excellentes choses que nous ayons. » La même année, il est au mieux avec un « fort honnête médecin, dont il a l’honneur d’être le malade, » car il sollicite pour lui la faveur royale et plaisante agréablement sur ces relations, aussi bien dans le placet lui-même que dans une conversation avec Louis XIV : </p><p rend="b">« Que vous fait votre médecin ? lui disait le roi. — Sire, répondait Molière, nous raisonnons ensemble, il m’ordonne des remèdes, je ne les fois point et je guéris. »</p><p>Mais ces bons rapports ne durent pas, sinon avec ce médecin-là, du moins avec les autres.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#plaintes-rohault-mignard" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_plaintes-rohault-mignard">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#plaintes-rohault-mignard">plaintes-rohault-mignard</ref>
	</head><p>S’il fallait en croire deux propos rapportés par Grimarest, il y aurait eu désaccord entre les goûts de Molière et la carrière qu’il suivait :</p><p rend="b"> « Ne me plaignez-vous pas, disait-il un jour à Mignard et  à Rohault, d’être d’une profession si opposée à l’humeur que j’ai présentement ? J’aime la vie tranquille ; et la mienne est agitée par une infinité de détails communs et turbulens, sur lesquels je n’avais pas compté, et auxquels il faut absolument que je me donne tout entier malgré moi. »</p><p> Il ne faut pas tirer de la première de ces anecdotes plus qu’elle ne contient : le mot <hi rend="i">présentement</hi> en fixe la portée. Au moment où Molière s’exprime de la sorte, il est très malheureux et commence une longue plainte sur ses souffrances domestiques ; on ne s’étonne donc pas que son métier lui apparaisse sous des couleurs très sombres.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#dissuader-jeune-comedien" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_dissuader-jeune-comedien">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#dissuader-jeune-comedien">dissuader-jeune-comedien</ref>
	</head><p>S’il fallait en croire deux propos rapportés par Grimarest, il y aurait eu désaccord entre les goûts de Molière et la carrière qu’il suivait :</p><p rend="b"> Un autre jour, consulté par un jeune homme qui voulait se faire comédien, il l’en détournait avec force : « Notre profession, disait-il, est la dernière ressource de ceux qui ne sauraient mieux faire, ou des libertins qui veulent se soustraire au travail. » Il lui remontrait donc que, monter sur le théâtre, ce serait « enfoncer le poignard dans le cœur de ses parens, » que lui-même « s’étoit toujours reproché d’avoir donné ce déplaisir à sa famille, » que, « si c’étoit à recommencer, il ne choisirait jamais cette profession, » car ses agrémens sont trompeurs, elle n’est qu’un triste esclavage aux plaisirs des grands, le monde regarde les comédiens comme des gens perdus, etc.</p><p> Quant à la seconde, elle ne fait que confirmer cette vérité d’expérience, que, très rarement, un homme mûr conseille à un jeune homme d’embrasser la profession qu’il a lui-même choisie ; et il y a bien des choses dans une habitude si générale : la confiance en ses propres forces, la défiance de celles d’autrui, cette amertume contre la destinée, si commune entre quarante et cinquante ans. On peut admettre que Molière ait alors conçu, dans ses heures de tristesse, quelque mépris pour son métier d’amuseur public et rêvé quelque autre emploi de son génie. Mais de pareils états d’esprit ne donnent point la véritable pensée d’un homme. Tout démontre, au contraire, qu’il aimait passionnément son art, qu’il y rapportait toutes pensées, qu’il s’y donnait corps et âme. Avant d’être écrivain de génie, il était, il voulait être comédien excellent. Il eut toutes les qualités que sa profession exige et aussi quelques-uns des défauts qu’elle provoque.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#reproche-boileau-metier-acteur" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_reproche-boileau-metier-acteur">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#reproche-boileau-metier-acteur">reproche-boileau-metier-acteur</ref>
	</head><p>Chaque profession, la plus humble comme la plus noble, la moins classée comme la plus régulière, a son genre de point d’honneur. Pour un comédien, pour un directeur de théâtre, il consiste non-seulement à remplir toutes les obligations de son métier, mais encore à l’aimer par-dessus tout, à s’y sacrifier au besoin. Molière, lui, mourut en fonctions et à la peine. Il aurait pu, cependant, quitter la scène, se borner à écrire et prendre ainsi sa place parmi les plus honorés de ses contemporains. </p><p rend="b">Louis Racine prétend que les amis du poète lui conseillaient avec instances de prendre ce parti, que même l’Académie française lui faisait offrir une place, à la condition de renoncer au théâtre. Molière refusa en objectant le point d’honneur ; et Boileau, qui ne comprenait pas, de se récrier. </p><p>Molière avait raison : le point d’honneur consistait pour lui, non pas, comme disait Boileau, « à se barbouiller le visage d’une moustache de Sganarelle et à recevoir des coups de bâton, » mais à ne pas abandonner la troupe dont il était l’âme, à ne pas lui enlever, en se retirant d’elle, son principal élément de succès. Le jour même de sa mort, à bout de forces, ce sentiment le décidait encore à monter sur le théâtre : « Comment voulez-vous que je fasse ? disait-il à sa femme et à Baron ; il y a cinquante pauvres ouvriers qui n’ont que leur journée pour vivre. Je me reprocherois d’avoir négligé de leur donner du pain un seul jour, le pouvant faire absolument. » Sa dernière heure d’activité fut pour son art. Noble fin,  et digne de lui, malgré le terrible anathème de Bossuet ; sans elle, il manquerait quelque chose à une gloire dont elle fut le couronnement et comme l’apothéose.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#supplice-moliere-diction-comediens" xml:id="larroumet_moliere-homme-et-comedien_supplice-moliere-diction-comediens">
	<head>
		<ref target="../critique/larroumet_moliere-homme-et-comedien#supplice-moliere-diction-comediens">supplice-moliere-diction-comediens</ref>
	</head><p>Si j’ai retracé avec quelque détail l’existence théâtrale de Molière, ce n’est pas seulement pour prouver combien son métier lui tenait à cœur et marquer de la sorte un trait de son caractère. L’intérêt de cette recherche est surtout littéraire. Elle contribue, en effet, à prouver que, comédien beaucoup plus qu’auteur, et subordonnant tout aux exigences de la scène, Molière faisait passer l’effet de la représentation bien avant celui de la lecture. Aussi voulait-il laisser le plus possible ses œuvres à leur destination, qui était de paraître <hi rend="i">aux chandelles</hi>, et avait-il pour le livre une répugnance marquée : on sait avec quelle force il l’exprime en tête des <hi rend="i">Précieuses ridicules</hi> et de <hi rend="i">l’Amour médecin</hi>. Il lui fallait bien, toutefois, consentir à l’impression de ses pièces, puisque, sans cela, d’effrontés pillards, comme Somaize, ou des amateurs trop enthousiastes, comme Neufvillenaine, les publiaient sans sa permission. Mais, le manuscrit une fois livré, il ne s’en inquiétait plus. Il faisait ou laissait faire deux recueils de ses pièces sans corrections d’aucune sorte, sans profiter de l’occasion pour expliquer sa poétique ou batailler contre ses ennemis, à la façon de Corneille ou de Racine. Ce fut seulement vers la fin de sa carrière que, pris d’impatience, à la longue, en se voyant défigurer, et, peut-être, par un regard jeté en arrière sur son œuvre accumulée, consentant, lui aussi, à en admettre la valeur littéraire, il voulut la corriger et la fixer. Que de sollicitude, au contraire, pour la diction et le jeu ! quelle impatience lorsque ses acteurs le trahissaient ! </p><p rend="b">Écoutant un jour derrière le théâtre, avec Champmeslé, une scène de <hi rend="i">Tartuffe</hi>, il s’écriait avec une véritable fureur : « Ah ! chien ! ah ! bourreau ! » Et, comme Champmeslé s’étonnait : « Ne soyez pas surpris de mon emportement, lui disait-il. Je viens d’entendre un acteur déclamer pitoyablement quatre vers de ma pièce, et je ne saurais voir maltraiter mes enfans de cette force-là sans souffrir comme un damné. »</p><p> Il ne faudrait jamais, en étudiant ses œuvres, perdre de vue cette préférence ; elle expliquerait certaines façons d’écrire qui lui ont été sévèrement reprochées ; elle mériterait d’être étudiée en elle-même pour les graves questions d’esthétique qu’elle soulève. Car ce n’est point là exception unique : Shakspeare, poète-comédien, lui aussi, traitait ses pièces, une fois jouées, avec une telle négligence que leur publication, leur chronologie, leur authenticité même, sont  autant de problèmes à peu près insolubles. Ces maîtres du théâtre considéraient toutes les parties : poème, diction, action, comme inséparables ; leurs œuvres, réduites au livre, leur semblaient mortes ; enfin, au prix de la gloire journalière et directe qu’ils trouvaient sur la scène, de la joie qu’ils éprouvaient à voir leurs créations marcher et parler sous leurs yeux, à les incarner eux-mêmes, la gloire et la joie d’en prolonger la vie par le livre ne leur semblaient pas valoir le temps qu’elles auraient pris à leur occupation maîtresse.</p></div></div><div type="book" xml:id="merlet_moliere">
		<head>Gustave Merlet, <ref target="../critique/merlet_moliere">Molière (Études littéraires, extrait)</ref>,1882</head><div type="anecdote" copyOf="#cri-vieillard-precieuses" xml:id="merlet_moliere_cri-vieillard-precieuses">
	<head>
		<ref target="../critique/merlet_moliere#cri-vieillard-precieuses">cri-vieillard-precieuses</ref>
	</head><p>Dès l’année suivante, le 18 novembre 1659, il inaugura sa glorieuse carrière par <hi rend="i">Les Précieuses ridicules</hi>, qui attaquaient au vif les mœurs contemporaines. On eût dit un de ces coups de tonnerre qui chassent tous les brouillards. Avant de se déployer à l’aise sur la scène, il lui fallait éclaircir l’horizon littéraire, et en finir avec le petit goût des dégoûtés, avec les mesquins scrupules mis à la mode par <hi rend="i">Clélie</hi>, dont les interminables volumes avaient encore un succès fou. Coupant court à cette épidémie du bel esprit, il voulut donc conquérir son droit de franc-parler ; et le vrai public l’encouragea de ses applaudissements, </p><p rend="b">comme fit ce vieillard du parterre<note place="bottom">Ce vieillard avait dû, dix-sept ans auparavant, applaudir <hi rend="i">Le Menteur</hi>. Molière jouait Mascarille. « J’étais, dit Ménage, à la première représentation. Au sortir de la comédie, prenant M. Chapelain par la main : Monsieur, lui dis-je, nous approuvions, vous et moi, toutes les sottises qui viennent d’être critiquées si finement et avec tant de bon sens. Mais, pour me servir de ce que Saint Rémy dit à Clovis, il nous faudra brûler ce que nous avons adoré, et adorer ce que nous avons brûlé. »</note>, qui, dans un transport d’admiration, s’écria, dit-on : « Courage, courage, Molière ! voilà la bonne comédie ! »</p><p> Sa conscience le lui disait aussi, s’il faut en croire ce mot de noble fierté : « Je n’ai plus que faire d’étudier Plaute et Térence, et d’éplucher les fragments de Ménandre ; je n’ai qu’à regarder le monde. »</p></div><div type="anecdote" copyOf="#menage-repenti-precieuses" xml:id="merlet_moliere_menage-repenti-precieuses">
	<head>
		<ref target="../critique/merlet_moliere#menage-repenti-precieuses">menage-repenti-precieuses</ref>
	</head><p rend="b"></p></div><div type="anecdote" copyOf="#foule-argent-enterrement" xml:id="merlet_moliere_foule-argent-enterrement">
	<head>
		<ref target="../critique/merlet_moliere#foule-argent-enterrement">foule-argent-enterrement</ref>
	</head><p rend="b">Dans la journée, des fanatiques s’étant assemblés autour de la maison mortuaire, il fallut dissiper cette tourbe en lui jetant de l’argent</p><p> Mais la postérité a bien vengé Molière de ces indignes outrages.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#mepris-femme-peuple-enterrement" xml:id="merlet_moliere_mepris-femme-peuple-enterrement">
	<head>
		<ref target="../critique/merlet_moliere#mepris-femme-peuple-enterrement">mepris-femme-peuple-enterrement</ref>
	</head><p rend="b">À son convoi, une femme du peuple à qui l’on demandait quel était ce mort qu’on enterrait : « Eh ! répondit-elle, c’est <hi rend="i">ce Molière</hi>. » Une autre femme qui était à sa fenêtre et entendit ce propos, s’écria : « Comment, malheureuse ! Il est bien Monsieur pour toi. »</p></div><div type="anecdote" copyOf="#plaintes-rohault-mignard" xml:id="merlet_moliere_plaintes-rohault-mignard">
	<head>
		<ref target="../critique/merlet_moliere#plaintes-rohault-mignard">plaintes-rohault-mignard</ref>
	</head><p>Si nous voulions chercher l’original d’Alceste, nous le demanderions plutôt aux confidences involontaires de Molière lui-même. Car, bien qu’il n’ait point, comme d’autres, subi la fatalité de ses souvenirs<note place="bottom">Molière n’est pas de ceux dont Goethe écrivait, qu’ils ne peuvent représenter qu’eux-mêmes, ce qui est un signe de faiblesse. « Car les grandes époques sont celles où on se sert de soi, pour peindre autre chose que soi. »</note>, n’oublions point que <hi rend="i">Le Misanthrope</hi> est peut-être de toutes ses comédies celle où il a mis le plus du sien. </p><p rend="b">En effet, elle est de cette époque où il disait à Rohaut : « Je suis le plus malheureux des hommes, et je n’ai que ce que je mérite. »</p><p> On sait que, vers le temps où il raillait si gaiement Arnolphe dictant à Agnès les commandements du mariage, il venait, aux environs de la quarantaine, d’épouser, en 1662, la jeune Armande Béjart, âgée de dix-sept ans au plus. Or cette union trop inégale devait être une cruelle épreuve pour sa philosophie ; car sa  raison ne servit alors qu’à lui rendre plus poignante la conscience des faiblesses qu’elle ne pouvait ni vaincre, ni consoler. Lorsqu’il joua le personnage d’Alceste en face de Célimène, dont le rôle était tenu par sa femme qu’il ne voyait plus qu’au théâtre, il est donc vraisemblable que des sentiments personnels se soient mêlés à l’accent par lequel il dut interpréter au naturel une situation qui fut sa douloureuse histoire<note place="bottom">Ajoutons toutefois qu’il idéalisa le caractère d’Armande ; car elle ressemblait plus à Dorimène et Angélique qu’à Célimène.</note>.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#echec-avare-prose" xml:id="merlet_moliere_echec-avare-prose">
	<head>
		<ref target="../critique/merlet_moliere#echec-avare-prose">echec-avare-prose</ref>
	</head><p>Il est donc certain que ce chef-d’œuvre ne reçut pas d’abord tous les applaudissements dont il était digne. Cependant, il ne faudrait point exagérer l’indifférence de cet accueil, puisque, dès le 15 septembre 1668, Robinet parle, dans sa <hi rend="i">Gazette</hi>,
            
              <lb/>D’un Avare qui divertit
              <lb/>Non pas certes pour un petit,
              <lb/>Mais au-delà ce qu’on peut dire :
              <lb/>Car d’un bout à l’autre il fait rire.
            
            <lb/>Si cet éloge exclut l’idée d’une chute, on ne saurait nier du moins que, par routine ou préjugé, beaucoup de prétendus connaisseurs et gens du bel air se refusèrent à goûter une pièce qui leur semblait manquer aux lois de la haute comédie, parce qu’elle n’était pas écrite en vers. </p><p rend="b">C’est ce que confirme le témoignage de Grimarest rappelant cette protestation de je ne sais quel duc et pair qu’il ne nomme pas : « Molière est-il fou, et nous prend-il pour des benêts de nous faire essuyer cinq actes de prose ? »</p><p> Cependant, ce n’était pas la première fois que le poète faisait infidélité à l’alexandrin : car il l’avait déjà délaissé dans <hi rend="i">La Princesse d’Élide</hi>, et le drame de <hi rend="i">Don Juan</hi><note place="bottom">Avant Molière, Louis Le Jars (<hi rend="i">La Pucelle</hi>, 1562), Jean de La Taille (<hi rend="i">Les Corrivaux</hi>, 1562), Pierre Larivey, et Cyrano de Bergerac (<hi rend="i">Le Pédant joué</hi>), avaient fait des comédies en prose.</note>. Mais l’un n’était qu’une improvisation, et l’autre  réussit quand même, grâce à l’émoi que causa la cabale des dévots ligués contre l’auteur du <hi rend="i">Tartuffe</hi>. Or, cette fois, le stimulant d’une question religieuse n’existant plus, les partisans de l’étiquette dramatique regardèrent comme une déchéance du genre ce qui n’était ici qu’une suprême convenance.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#boileau-défense-avare" xml:id="merlet_moliere_boileau-défense-avare">
	<head>
		<ref target="../critique/merlet_moliere#boileau-défense-avare">boileau-défense-avare</ref>
	</head><p>Mais la postérité ne s’est pas méprise sur ces apparences, et la revanche de son admiration a confirmé le jugement porté par Boileau,</p><p rend="b"> s’il faut du moins en croire sa réponse à Racine qui lui disait un jour : « Je vous vis dernièrement à la pièce de Molière ; et vous étiez seul à rire. » ; « Je vous estime trop, repartit le Maître, pour penser que vous n’y ayez pas ri vous-même, du moins intérieurement<note place="bottom"> À la mort de Molière, <hi rend="i">L’Avare</hi> avait eu 47 représentations. Il fut joué 127 fois sous Louis XIV, 305 fois sous Louis XV, 172 fois de 1774 à 1814, 466 fois de 1814 à 1870. La première édition de cette comédie est datée de 1669. Elle parut en un in-12 de 150 pages, chez Jean Ribou, au Palais, vis-à-vis la porte de la Sainte-Chapelle.</note>. »</p></div><div type="anecdote" copyOf="#menage-beau-joueur-satire" xml:id="merlet_moliere_menage-beau-joueur-satire">
	<head>
		<ref target="../critique/merlet_moliere#menage-beau-joueur-satire">menage-beau-joueur-satire</ref>
	</head><p>Pour ce qui est de Ménage, le cas peut rester douteux ; car plus d’un savant eut alors le travers de piller les Grecs  et les Latins. Plus d’un écrivain ne vit son nom qu’une seule fois enchâssé dans les hémistiches de Boileau. Quant à la scène qui, débutant par des louanges réciproques, finit par de mutuelles injures, ce n’était pas accident rare parmi les rimeurs du temps ; et la chronique mentionne plus d’une autre altercation de ce genre. Ajoutons que le maître de M<hi rend="sup">me</hi> de Sévigné fut réputé pour son esprit, et que, loin d’avoir eu des torts envers Molière, il prit plus d’une fois son parti, non sans courage<note place="bottom">En voyant <hi rend="i">Les Précieuses</hi>, il aurait dit : « Il nous faudra brûler ce que nous avons adoré, et adorer ce que nous avons brûlé. »</note>, notamment lorsqu’il défendit <hi rend="i">Les Femmes savantes</hi> contre la colère des salons. En effet, il eut le bon goût de louer la pièce et de ne pas s’y reconnaître ; </p><p rend="b">un jour que M<hi rend="sup">me</hi> de Montausier lui disait : « Quoi ! vous souffrirez que cet impertinent vous joue de la sorte », il aurait répondu : « Madame, j’ai vu cette comédie ; elle est parfaitement belle, on n’y saurait trouver rien à critiquer. »</p><p> Sur ce point donc, il est permis d’hésiter ; ou du moins, on voudrait croire à la sincérité de Molière qui nia publiquement toute intention de railler un galant homme<note place="bottom">Dans un article du <hi rend="i">Mercure</hi> (12 mai 1672), Donneau de Visé le dit expressément : « Beaucoup de gens font des applications de cette comédie… ; mais M. Molière s’en est suffisamment justifié par une harangue qu’il fit au public, deux jours avant la première représentation. »</note></p></div></div><div type="book" xml:id="noel_moliere">
		<head>Eugène Noël, <ref target="../critique/noel_moliere">Légendes françaises : Molière</ref>,1852</head><div type="anecdote" copyOf="#vocation-grand-pere" xml:id="noel_moliere_vocation-grand-pere">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#vocation-grand-pere">vocation-grand-pere</ref>
	</head><p rend="b">Rentrant un jour de la comédie, il ne put résister au désir de tout expliquer à son père ; il lui confessa en tremblant (heureusement le grand-père était là), qu’il lui était impossible de s’accoutumer à sa profession, et qu’il désirait qu’on le fit étudier. Le grand-père ayant pris la parole à son tour, le père fut obligé de se rendre, et il consentit, après quelques explications, à l’envoyer comme externe au collège des Jésuites.</p><p>Mais au fond, que demandait l’enfant ? c’était de fuir cette sombre boutique, cette marâtre, ces nouveaux venus préférés... Et puis il avait ses quatorze ans, et il s’y mêlait ce vague besoin de connaître. Il ne pouvait se contenter de la vie de marchand. Comment, d’ailleurs, ne pas se sentir attiré vers ce théâtre où les hommes lui apparaissaient dans un si noble idéal par les pièces de M. Corneille, par <hi rend="i">Rodrigue</hi> et <hi rend="i">Chimène</hi>, en même temps que dans une réalité si touchante par l’aventure de ces deux comédiens morts ensemble de la mort d’un ami ?</p></div><div type="anecdote" copyOf="#racine-thebaide" xml:id="noel_moliere_racine-thebaide">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#racine-thebaide">racine-thebaide</ref>
	</head><p>On a peu de détails sur les cinq premières années de ses pérégrinations en province; on sait seulement qu’il passa par Bordeaux, qu’il y fut favorablement accueilli par M. d’Épernon, gouverneur de Guyenne, et qu’il y représenta une tragédie de sa façon, intitulée <hi rend="i">la Thébaïde</hi>,</p><p rend="b"> la même dont il donna plus tard le plan à Racine.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#poste-secretaire-conti" xml:id="noel_moliere_poste-secretaire-conti">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#poste-secretaire-conti">poste-secretaire-conti</ref>
	</head><p rend="b">Mais bientôt Molière lui parut un garçon si intelligent, si honnête homme, qu’il le voulut faire son secrétaire.
        <lb/>C’était un très grand honneur pour un pauvre comédien de campagne ; cependant Molière pria, avec respect, Monsieur le Prince de permettre qu’il ne l’acceptât pas, et qu’il restât à la comédie qui était, disait-il, sa véritable vocation. Ses amis le blâmèrent de refuser un emploi si avantageux; il leur répondit que chacun avait son rôle en ce monde, que le sien était d’amuser le peuple, de divertir les princes, mais non de les servir. « Mon humeur sombre, capricieuse, m’enlève la flexibilité qu’il faut pour servir chez les grands. D’ailleurs, ces pauvres gens que j’ai amenés si loin, que deviendraient-ils ? je ne les abandonnerai pas. »</p><p>Et puis, comment quitter Madeleine Béjart et la petite sœur Armande ?
        <lb/>D’autres raisons encore l’empêchaient d’accepter : il aimait le théâtre, il se sentait roi dans sa petite république, il se plaisait à faire des harangues. Son grand bonheur, c’était d’avoir à former, à élever des âmes. Nous le verrons faire l’éducation de sa femme, l’éducation de sa troupe, l’éducation de Baron. Aurait-il fait l’éducation du prince de Conti ? Mais, outre ces motifs, comment était mort le dernier secrétaire du prince, le poète Sarrasin ? Des suites d’un coup de pincettes que M. de Conti lui avait donné à la tempe. Cela ne rendait pas la place très enviable.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#etonnement-succes-comedies" xml:id="noel_moliere_etonnement-succes-comedies">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#etonnement-succes-comedies">etonnement-succes-comedies</ref>
	</head><p>Molière, jusqu’ici, avait marché dans les voies de ses devanciers et contemporains. Il s’était conformé, mais en maître, au genre un peu factice du temps : des amoureux sous le balcon d’une belle, à la manière espagnole, puis des valets rusés jouant mille bons tours à de risibles Gérontes, leur enlevant filles, nièces, etc. Ce sont des comédies amusantes, pleines de verve et bien inventées, mais ce n’est point la vie. Tout cela, c’est l’extérieur de l’homme; il y a dans son âme de bien autres comédies, pensait Molière. </p><p rend="b">« Je ne comprends pas, disait-il un jour à ses camarades, en Languedoc, comment des personnes d’esprit prennent du plaisir à ce que je leur donne; mais je sais bien qu’à leur place je n’y trouverais aucun goût. »</p><p> Il sentait combien son art était encore au-dessous de son cœur. Oh ! s’il venait jamais à exprimer ce cœur, on verrait ce que c’est que la vraie comédie !</p></div><div type="anecdote" copyOf="#table-roi" xml:id="noel_moliere_table-roi">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#table-roi">table-roi</ref>
	</head><p rend="b">J’imagine que c’est vers ce temps qu’il faut placer la petite anecdote du grand monarque déjeunant en tête à tête avec le grand comédien, et le relevant ainsi aux yeux de tous du mépris de ses nobles valets de chambre.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#violence-visage-ecorche" xml:id="noel_moliere_violence-visage-ecorche">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#violence-visage-ecorche">violence-visage-ecorche</ref>
	</head><p>Les libelles se remplirent d’imprécations; le dépit, la jalousie se changèrent en rage, en lourdes menées ; ce ne furent plus seulement bons mots et quolibets, mais des guet-apens et des coups.</p><p rend="b">Un duc, le duc de La Feuillade, ayant cru se reconnaître dans le marquis <hi rend="i">Tarte-à-la-Crème</hi> de la <hi rend="i">Critique</hi>, voyant un jour passer Molière dans un appartement, lui fit signe, comme s’il eut voulu l’embrasser. Molière s’étant incliné, il lui prit la tête entre ses mains, et s’écriant : <hi rend="i">Tarte-à-la-Crème, Molière, Tarte-à-la-Crème</hi> ! Il le frotta contre ses boutons et lui mit le visage en sang.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#hubert-role-lachete" xml:id="noel_moliere_hubert-role-lachete">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#hubert-role-lachete">hubert-role-lachete</ref>
	</head><p rend="b">Mais à la journée des mousquetaires, sa poltronnerie le frappa, et il vit où était le comique en cet homme ; il comprit dès lors tout le parti qu’il pouvait en tirer.</p><p> Aussi eut-il bientôt fait d’Hubert un de ses plus excellents acteurs. Le premier rôle qu’il écrira pour lui, après cette aventure, sera celui de <hi rend="i">Maître Jacques</hi> (dans l’<hi rend="i">Avare)</hi>, ce risible cumulateur d’emplois (cuisinier, cocher), toujours tremblant, toujours battu, et voulant toujours, bien ou mal, arranger les affaires, de peur des coups.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#secours-mondorge" xml:id="noel_moliere_secours-mondorge">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#secours-mondorge">secours-mondorge</ref>
	</head><p>Molière éleva Baron comme s’il eût été son propre fils ; l’éducation de ce jeune homme fut, pendant quelque temps, son meilleur délassement. Il ne l’instruisait pas seulement dans son art ; il cherchait à développer en lui un caractère noble, généreux et vrai. Il lui enseignait que le théâtre même doit être l’expression de la vérité : aucune occasion n’était négligée par lui de joindre, en toutes choses, les bons exemples aux bons conseils.</p><p rend="b">On raconte qu’un jour, un pauvre comédien nommé Mondorge, réduit au dénuement, vint à Auteuil où était alors Molière, sachant bien qu’il y trouverait quelque secours. Il s’adressa à Baron ; lui dit sa misère, qu’il était père de famille, et qu’il avait joué autrefois, en Languedoc. avec M. de Molière.
        <lb/>Baron, tout ému, lui fait servir à manger, puis il monte trouver Molière. Celui-ci fut charmé de son bon cœur: « Il ne vous a pas trompé, lui dit-il ; je me le rappelle très bien, et c’est un fort honnête homme. Que croyez-vous que je lui doive donner ? » Baron s’excusait. « Non, dit Molière, je veux que vous déterminiez vous-même ce que je lui dois donner. » Baron dit qu’il croyait quatre pistoles suffisantes. « Eh bien ! dit Molière, je vais lui donner quatre pistoles pour moi; mais en voici vingt autres que je lui donnerai de votre part : je veux qu’il sache que c’est à vous qu’il doit le service que je lui rends. On peut ajouter à cette somme, continua-t-il, cet habit de théâtre dont je crois que je n’aurai plus besoin. Il sera encore à ce pauvre garçon de quelque ressource pour sa profession. »
        <lb/>« Cependant, cet habit que Molière donnait avec tant de plaisir, dit Grimarest, lui avait coûté deux mille cinq cents livres, et il était presque neuf. Il assaisonna ce présent d’un bon accueil qu’il fit à Mondorge. »</p><p>Il <hi rend="i">le consola et l’embrassa</hi>, dit un autre biographe.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#aumone-pauvre" xml:id="noel_moliere_aumone-pauvre">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#aumone-pauvre">aumone-pauvre</ref>
	</head><p>Molière allait à Auteuil, quelquefois en bateau, quelquefois en voiture.</p><p rend="b"> Il en revenait un jour avec le musicien Charpentier, lorsqu’un pauvre se présente à la portière en demandant l’aumône : Molière lui donne; mais un instant après le pauvre reparaît :
        <lb/>« - Monsieur, lui dit-il, vous n’aviez peut-être pas l’intention de me donner un louis d’or, je viens vous le rendre. 
        <lb/>- Tiens, mon ami, dit Molière, en voici un second. » Puis, se tournant vers Charpentier, il ajoute : « Où diable la vertu va-t-elle se nicher ! »</p><p>Il donna au jeune Racine, dont il joua les essais sur son théâtre, autant que Louis XIV et Colbert.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#corneille-seduit-par-armande" xml:id="noel_moliere_corneille-seduit-par-armande">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#corneille-seduit-par-armande">corneille-seduit-par-armande</ref>
	</head><p rend="b">Le vieux Corneille lui-même, si pauvre et si fier, venait le voir; et l’aimait, et l’on dit qu’il ne fut point insensible à la beauté d’Armande.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#souper-auteuil" xml:id="noel_moliere_souper-auteuil">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#souper-auteuil">souper-auteuil</ref>
	</head><p rend="b">Chapelle avait un appartement dans la maison d’Auteuil, et lorsque Molière y recevait ses amis, c’était lui qui en faisait les honneurs, car depuis la rentrée de Molière à Paris, ils ne s’étaient plus quittés. Malgré sa vie légère, Molière aimait Chapelle. Celui-ci amena un jour, à Auteuil, grande compagnie: c’étaient MM. Lulli, Jonsac, Nantouillet, Boileau et quelques autres ; ils venaient, disaient-ils, pour se bien divertir. Molière, qui était malade, but son lait devant eux et alla se coucher, en ayant soin de faire retirer Baron ; mais les convives le réclamèrent si fort qu’il fallut le laisser avec eux, à la condition, toutefois, qu’ils ne feraient pas boire cet enfant. Voilà Chapelle de mauvaise humeur; il se met à faire de la philosophie, et prononce, en se versant rasade, un discours sur le mépris de la vie.
        <lb/>« - Tu as raison, s’écrient les autres, ce monde-ci est indigne de philosophes comme nous. 
        <lb/>- Eh bien ! répond Chapelle, attendrons-nous, comme des esclaves ou des brutes, que la mort nous en chasse ? Sortons-en de nous-mêmes avec gloire, comme de vrais amis et comme de vrais sages. Embrassons-nous pour la dernière fois, et allons nous noyer. »
        <lb/>On applaudit, on trépigne, on se lève, on court, voilà nos gens dans l’eau. Baron, éperdu, monte éveiller Molière qui descend à la hâte, court en costume de nuit au bord de la rivière et leur tient ce discours :
        <lb/>« - Mes amis, que vous ai-je donc fait ? Quoi ! Vous vouliez accomplir sans moi une action si glorieuse ?
          <lb/>C’est vrai, dit Chapelle, nous l’avions oublié. Viens te noyer avec nous.
          Doucement, dit Molière, une si sage résolution doit être réfléchie jusque dans la manière dont elle s’exécute. Est-ce la nuit comme des gens sans cœur ou désespérés, que se doivent noyer des philosophes ? C’est en plein jour, et devant le public. À l’heure qu’il est nous perdrions la gloire  d’une telle action, la calomnie dirait que nous étions ivres. C’est demain, à midi, au milieu du village, qu’il faut accomplir notre dessein. 
          Ce Molière, dit Chapelle, a toujours plus d’esprit que nous. Sortons d’ici, nous nous noierons demain. 
            Cela est convenu, dit Molière, allons dormir, en attendant. »</p></div><div type="anecdote" copyOf="#differend-chapelle-valet" xml:id="noel_moliere_differend-chapelle-valet">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#differend-chapelle-valet">differend-chapelle-valet</ref>
	</head><p rend="b">Chapelle, un autre jour, se battait à coups de poing dans la petite prairie d’Auteuil avec un vieux valet appelé Godemer, qui le servait depuis plus de trente ans. La lutte était terrible et les combattants acharnés. De quoi s’agissait il ? Le voici : Ce vieux Godemer avait été accoutumé, par Chapelle, à être toujours avec lui dans son carrosse; mais ce jour-là, la fantaisie vint à Chapelle, un peu pris de vin, de lui ôter tout à coup cet antique privilège, et de le faire honteusement monter derrière.
        <lb/>Godemer avait résisté, défendu ses droits, Chapelle s’était emporté, les coups avaient suivi. Le cocher, descendu de son siège, ne pouvait venir à bout de les séparer. Molière et Baron qui, de leur fenêtre, avaient entrevu la bataille, accoururent, croyant qu’on assommait Chapelle.
        <lb/>Baron, comme le plus ingambe, arriva le premier et fit cesser les coups, dit Grimarest ; mais il fallut Molière pour terminer le différend.
        <lb/>« - Ah ! Molière, dit Chapelle, puisque vous voilà, jugez si j’ai tort. Ce coquin de Godemer s’est lancé dans mon carrosse, comme si c’était à un valet de figurer avec moi.
        <lb/>Tous ne savez ce que vous dites, répondit Godemer, Monsieur sait que je suis en possession du devant de votre carrosse depuis plus de trente ans, pourquoi voulez-vous me l’ôter sans raison ?
          Vous êtes un insolent qui perdez le respect; si j’ai voulu vous permettre de monter dans mon carrosse, je ne le veux plus; je suis le maître, et vous irez derrière ou à pied.
          Y a-t-il de la justice à cela ? me faire aller à pied à présent que je suis vieux, et que je vous ai bien servi si longtemps ! Il fallait m’y faire aller pendant que j’étais jeune. J’avais des jambes  alors; mais à présent je ne puis plus marcher. En un mot comme en cent, vous m’avez habitué au carrosse, je ne puis plus m’en passer, et je serais déshonoré si l’on me voyait aujourd’hui derrière.        
          Jugez-nous, Molière, je vous en prie, dit M. Chapelle, j’en passerai par tout ce que vous voudrez.
          Eh bien ! puisque vous vous en rapportez à moi, dit Molière, je vais tâcher de mettre d’accord deux si honnêtes gens. Vous avez tort, dit-il à Godemer, de perdre le respect envers votre maître, qui peut vous faire aller comme il voudra : il ne faut pas abuser de sa bonté. Ainsi, je vous condamne à monter derrière son carrosse jusqu’au bout de la prairie, et là vous lui demanderez fort honnêtement la permission d’y rentrer; je suis sûr qu’il vous l’accordera.
          Parbleu ! s’écria Chapelle, voilà un jugement qui vous fera honneur dans le monde. Tenez, Molière, vous n’avez jamais donné une marque d’esprit si brillante. Oh ! bien, ajouta-t-il, je fais  grâce à ce maraud-là, en faveur de l’équité avec laquelle vous venez de nous juger. Ma foi, Molière, dit-il encore, je vous suis obligé, car cette affaire-là m’embarrassait; elle avait sa difficulté. Adieu, mon cher ami, tu juges mieux qu’homme de France. »</p><p>Cette batterie, de Chapelle avec le vieux Godemer, nous montre qu’il y avait alors, entre les maîtres et les domestiques, une familiarité, une liberté de parole qui n’existent plus de nos jours, et que Molière n’a rien exagéré dans ses rôles de Lisette, de Dorine, de Nicolle, de Toinette. Les domestiques faisaient en quelque sorte partie de la famille ; on les voyait, de père en fils, dans les mêmes maisons, comme partie vivante du patrimoine. Il ne faut pas d’ailleurs confondre le domestique ni le valet avec le simple laquais, pas plus que la suivante avec la servante. Lisette était <hi rend="i">suivante</hi> d’Isabelle, Dorine était <hi rend="i">suivante</hi> de Mariane; Nicolle, à la vérité, n’est que servante chez M. Jourdain, mais évidemment une servante en chef, puisque nous apercevons au-dessous  d’elle <hi rend="i">cette pauvre Françoise</hi>, qui sue à frotter les planchers.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#martine-jouant-son-role" xml:id="noel_moliere_martine-jouant-son-role">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#martine-jouant-son-role">martine-jouant-son-role</ref>
	</head><p>C’est ainsi que Molière lui-même avait chez lui la vieille Laforêt, qui présidait au ménage, tandis que, sous ses ordres, agissaient deux ou trois filles de cuisine. </p><p rend="b">Parmi ces filles se trouvait même une certaine Martine, qui servit d’original à la <hi rend="i">Martine</hi> des <hi rend="i">Femmes savantes;</hi></p><p> Molière eut la singulière idée de lui faire jouer ce rôle à elle-même, quoique la pauvre fille n’eût, de sa vie, assurément paru sur le théâtre ; il le lui apprit et elle s’en tira aux applaudissements universels. Elle resta elle-même, ainsi que Molière le lui avait bien recommandé, avec ses habits, son patois, ses allures, et jamais personnage ne fut rendu avec une plus grande perfection.</p><p> La comédie fut encore cette fois de la réalité. Molière, toute sa vie, ne chercha que cela. </p></div><div type="anecdote" copyOf="#origine-dispute-maitre-armes-maitre-danse" xml:id="noel_moliere_origine-dispute-maitre-armes-maitre-danse">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#origine-dispute-maitre-armes-maitre-danse">origine-dispute-maitre-armes-maitre-danse</ref>
	</head><p> La comédie fut encore cette fois de la réalité. Molière, toute sa vie, ne chercha que cela. </p><p rend="b">Qui croirait, par exemple, que la grotesque dispute du maître de danse et du tireur d’armes avec le philosophe, dans le <hi rend="i">Bourgeois Gentilhomme</hi>, n’est que la mise en scène d’une querelle qui eut lieu, à cette époque, entre  les maîtres de danse et les joueurs de violon ? Il y eut procès, plaidoyers de part et d’autre devant le Parlement. Le cas était si obscur, qu’il y fallut l’intervention du roi.</p><p>La scène de Molière est-elle plus comique que ne l’avait été ce procès ? qu’on en juge; voici un petit passage du discours des avocats de la danse :
        <lb/>« Que, s’il fallait parler des qualités nécessaires aux personnes qui dansent et à celles qui jouent du violon, il ne serait pas difficile de faire voir que les danseurs ont tout l’avantage, car ils doivent être bien faits de corps. Les joueurs de violon n’ont pas besoin de cela, ils peuvent être boiteux, aveugles et bossus, sans que personne s’en scandalise, il ne leur faut que l’oreille et le bras. » 
        <lb/>Les avocats de la musique, dans leur réponse, avaient recours à la prosopopée et faisaient parler l’Harmonie elle-même : « Ne faut-il pas, disait-elle, <hi rend="i">que</hi> vous reconnaissiez <hi rend="i">que</hi> c’est à moi <hi rend="i">à qui</hi> (ces avocats ne savaient pas le français) <hi rend="i">que</hi>  c’est à moi à <hi rend="i">qui</hi> les Romains et les Grecs doivent la plupart des lauriers <hi rend="i">qui</hi> ont couvert leurs têtes ? etc. »</p></div><div type="anecdote" copyOf="#lecture-pieces-servante" xml:id="noel_moliere_lecture-pieces-servante">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#lecture-pieces-servante">lecture-pieces-servante</ref>
	</head><p rend="b">J’ai parlé tout à l’heure de Laforêt; tout le monde sait que Molière la consultait sur ses pièces; il voulut un jour éprouver son bon sens, il lui lut, comme de lui, une comédie de Brécourt ; mais, à chaque parole, « ce n’est pas vous, s’écriait-elle, qui avez fait cela. »</p><p>Cette bonne femme n’eut pas seulement sur Molière l’influence d’un excellent critique, elle lui fournit aussi ces admirables types de Madame Jourdain et de la nourrice Jacqueline dans le <hi rend="i">Médecin malgré lui.</hi>
        <lb/>Lorsqu’il lui faisait la lecture de ses pièces, il ne voulait pas qu’elle les entendît seule. Il faisait venir les enfants de tous ses comédiens ; il lisait Pourceaugnac, le Médecin malgré lui... On riait aux éclats ; il observait et faisait son profit des contenances de ce naïf auditoire.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#moliere-sancho-ane" xml:id="noel_moliere_moliere-sancho-ane">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#moliere-sancho-ane">moliere-sancho-ane</ref>
	</head><p>Tout devenait si bien acteur et théâtre autour de Molière, qu’il réussit à faire monter sur la scène toute sa maison.</p><p rend="b"> La pauvre Laforêt y parut un jour d’une bien étrange manière. Madeleine Béjart, qui était bel esprit, avait fait une comédie en cinq actes sur le sujet de <hi rend="i">Don Quichotte.</hi> Molière voulut être Sancho : il fallut donc un âne, on en eut un; il fut confié aux soins de Laforêt qui en fit si bien l’acquit de sa conscience que dans la crainte de quelque malencontre pour le pauvre animal, elle ne manquait jamais de l’accompagner jusque sur le théâtre. Un certain soir, on l’avait préparé à jouer son rôle, Laforêt, derrière les coulisses, le tenait par la bride, Molière monté dessus ; mais voici le baudet pris de la fantaisie d’entrer avant son tour. Molière s’écriait : Laforêt, retenez ce maudit âne... La digne fille faisait tous ses efforts; mais en vain, l’animal emporta maître et servante au milieu des acteurs, sur la scène. Le public fit à Sancho, à Laforêt et à l’âne un accueil tout français. Laforêt, depuis ce jour-là, ainsi que Molière, aima toujours ce bon public, tant elle l’avait, disait-elle, trouvé honnête.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#consolation-de-brie" xml:id="noel_moliere_consolation-de-brie">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#consolation-de-brie">consolation-de-brie</ref>
	</head><p rend="b"> À Paris, <hi rend="i">dans ses troubles divers</hi>, il allait s’épancher avec la charmante M<hi rend="sup">lle</hi> Debrie : <hi rend="i">Je n’ai vu qu’en vous</hi>, lui disait-il, <hi rend="i">de la sincérité.</hi> C’était, en effet, une personne extrêmement jolie, pleine de douceur, naïve et vraie en toute chose.
        
          <lb/>Un air tout engageant, je ne sais quoi de tendre
          <lb/>Dont il n’est point de cœur qui se puisse défendre.
        
        <lb/>« Elle se prend, disait-il, d’un air le plus charmant du monde aux choses qu’elle fait, et l’on voit briller mille grâces en toutes ses actions; une douceur pleine d’attraits, une bonté toute encourageante, une honnêteté adorable. »</p></div><div type="anecdote" copyOf="#roles-antipathiques-de-brie" xml:id="noel_moliere_roles-antipathiques-de-brie">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#roles-antipathiques-de-brie">roles-antipathiques-de-brie</ref>
	</head><p rend="b">Malheureusement M<hi rend="sup">lle</hi> Debrie avait chez elle un mari, grand bretteur, que Molière n’aimait guère, aussi ne lui fit-il jouer que des rôles de rien dans ses pièces. Il en fait le <hi rend="i">bretteur La Rapière</hi>, dans le <hi rend="i">Dépit Amoureux</hi> ; le <hi rend="i">spadassin La Ramée</hi>, dans le <hi rend="i">Festin de Pierre;</hi> le <hi rend="i">maître d’armes</hi>, dans le <hi rend="i">Bourgeois-Gentilhomme.</hi> Ailleurs, dans des rôles de quelques lignes, Debrie sera toujours le plus fâcheux personnage : c’est ainsi, par exemple, que si Molière est Alceste, Debrie sera le garde de la maréchaussée ; si Molière est Orgon, Debrie sera l’affreux Monsieur Loyal. </p><p>Molière lui attribuait ces sortes de rôles parce que, sans doute, l’apparition du visage de Debrie lui causait toujours une impression fâcheuse, et que cela le rendait, dans ses colères contre Monsieur Loyal et autres, bien plus vrai. Ainsi Debrie faisait le notaire dans l’<hi rend="i">École des Femmes</hi>, où, le voyant paraître, Molière se sauvait en criant:
        
          <lb/>La peste soit de l’homme et sa chienne de face !
        </p></div><div type="anecdote" copyOf="#plaintes-rohault-mignard" xml:id="noel_moliere_plaintes-rohault-mignard">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#plaintes-rohault-mignard">plaintes-rohault-mignard</ref>
	</head><p rend="b">« Je suis le plus malheureux des hommes, et je n’ai que ce que je mérite, disait-il un jour à M. Rohault ; je n’ai pas pensé que j’étais trop austère pour une société domestique... avec toutes les précautions dont un homme peut être capable, je n’ai pas laissé de tomber dans le désordre où tous ceux qui se marient sans réflexion ont accoutumé de tomber. »</p></div><div type="anecdote" copyOf="#confidences-chapelle" xml:id="noel_moliere_confidences-chapelle">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#confidences-chapelle">confidences-chapelle</ref>
	</head><p rend="b">Un jour, dans son jardin d’Auteuil, Chapelle le trouva plus triste que de coutume et lui en demanda le sujet. Molière, toujours plus tendre et plus expansif à la campagne, lui avoua que ce chagrin lui venait d’être obligé de vivre éloigné de sa femme et de ne pouvoir s’en faire aimer. Chapelle lui répondit qu’il l’avait cru au-dessus de ces sortes de choses, et le railla de ce que lui, qui savait si bien peindre le faible des autres hommes, tombait dans le ridicule d’aimer une personne qui ne le payait pas de retour.
        <lb/>Molière, qui l’avait écouté avec calme, lui demanda s’il avait jamais été amoureux.
        <lb/>« - Je l’ai été, répondit Chapelle, comme doit l’être un homme raisonnable ; mais...
        <lb/>- Raisonnable et amoureux ! dit Molière; je vois bien que vous n’avez jamais aimé, et vous avez pris pour l’amour ce qui n’en est que l’ombre... Vous connaissez l’histoire de ma femme et la mienne; vous savez ce que j’ai souffert, ce que j’ai pardonné ! Cependant mes bontés ne l’ont pas changée !... Mais ce que vous ignorez, c’est que je l’aime en un tel point que je vais jusqu’à entrer avec compassion dans ses intérêts, et quand je considère combien il m’est impossible de vaincre ce que je sens pour elle, je me dis en même temps qu’elle a peut-être la même difficulté à détruire le penchant qu’elle a d’être coquette, et je me trouve plus de disposition à la plaindre qu’à la blâmer. Sans doute cette façon d’aimer vous paraîtra étrange ; mais pour moi je crois qu’il n’y a qu’une sorte d’amour, et que ceux qui n’ont point senti de semblables délicatesses n’ont jamais aimé véritablement. Toutes les choses du monde ont du rapport avec elle dans mon cœur : mon idée en est si fort occupée, que je ne sais rien, en son absence, qui me puisse divertir. Quand je la vois, une émotion et des transports qu’on peut sentir, mais qu’on ne saurait exprimer, m’ôtent l’usage de la réflexion; je n’ai plus d’yeux pour ses défauts ; il m’en reste seulement pour ce qu’elle a d’aimable : n’est-ce pas là le dernier point de la folie, et n’admirez-vous pas que tout ce que j’ai de raison ne serve qu’à me faire connaître ma faiblesse, sans en pouvoir triompher ? »</p></div><div type="anecdote" copyOf="#vers-alceste-boileau" xml:id="noel_moliere_vers-alceste-boileau">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#vers-alceste-boileau">vers-alceste-boileau</ref>
	</head><p>N’imaginons pas, toutefois, que Molière ait été, dans sa vie, exactement ce qu’est Alceste dans sa pièce ; il était trop maître de son cœur pour cela. N’imaginons pas davantage que son intention ait été de faire de ses pièces, à proprement parler, des <hi rend="i">mémoires;</hi> il ne voulait que faire des comédies ; mais qui dit comédie, dit vérité, et pour les rendre plus vraies, il puisait dans sa vie, dans celle de ses amis, chez tout le monde : Lagrange, là-dessus, ne nous laisse aucun doute: « Molière, dit-il, observait les manières et les mœurs de tout le monde, et il trouvait ensuite le moyen d’en faire des applications admirables dans ses comédies, où l’on peut dire qu’il a joué tout le monde, puisqu’il s’y est joué le premier, en plusieurs endroits, sur les affaires de sa famille, et qui regardaient ce qui se passait dans son domestique ; c’est ce que ses plus particuliers amis ont remarqué bien des fois. » Ainsi, même pour Alceste, il ne lui avait pas suffi de sa passion, de ses chagrins, de sa propre maison, il avait pris jusque chez Boileau. </p><p rend="b">En effet le mot d’Alceste :
        
          <lb/>Hors qu’un commandement exprès du roi ne vienne
          <lb/>De trouver bons les vers dont on se met en peine,
          <lb/>Etc.
        
        <lb/>N’était que la reproduction d’une boutade qui, un jour avait échappé, en sa présence, à l’auteur des Satires.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#eloge-roi-bourgeois-gentilhomme" xml:id="noel_moliere_eloge-roi-bourgeois-gentilhomme">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#eloge-roi-bourgeois-gentilhomme">eloge-roi-bourgeois-gentilhomme</ref>
	</head><p rend="b">Le roi et le public furent enchantés de cette pièce. Le roi, à la vérité, ne dit son avis qu’à la deuxième représentation ; mais les beaux esprits se courroucèrent: « Molière nous prend assurément pour des grues, s’écriait un duc, de croire nous divertir avec de telles pauvretés. Qu’est-ce qu’il veut dire avec son : <hi rend="i">Ha la ba, ba la chou</hi> ? Le pauvre homme extravague, il est épuisé ; si quelque autre auteur ne prend le théâtre, il va tomber dans la farce italienne. »</p></div><div type="anecdote" copyOf="#reproche-boileau-metier-acteur" xml:id="noel_moliere_reproche-boileau-metier-acteur">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#reproche-boileau-metier-acteur">reproche-boileau-metier-acteur</ref>
	</head><p rend="b">Boileau vint le voir et le trouva fort incommodé de sa toux et faisant des efforts de poitrine, dit un biographe, qui semblaient le menacer d’une fin prochaine. Molière fut avec Boileau plus affectueux que jamais. Plus il se voyait abandonné de sa femme, plus aussi il devenait sensible à la moindre amitié. Boileau, tout attendri, ne put s’empêcher de lui dire, avec des larmes dans les yeux :
        <lb/>« - Mon pauvre Monsieur Molière, vous voilà dans un pitoyable état. La contention continuelle de votre esprit, l’agitation de vos poumons sur 
          
        votre théâtre, tout enfin devrait vous déterminer à renoncer à la représentation ; n’y a-t-il que vous dans la troupe qui puissiez exécuter les premiers rôles ? Contentez-vous de composer, et laissez l’action théâtrale à quelqu’un de vos camarades : cela vous fera plus d’honneur dans le public, qui regardera vos acteurs comme vos gagistes; vos acteurs, d’ailleurs, qui ne sont pas des plus souples avec vous, sentiront mieux votre supériorité.  
        <lb/>- Ah ! Monsieur Despréaux, répondit Molière, que me dites-vous là ? Il y a un honneur pour moi à ne point quitter. »</p><p>Il y avait autre chose encore : Molière aimait ses planches, il aimait le public. D’ailleurs, il se plaisait à réaliser lui-même sa pensée... Qui donc aurait pu le remplacer dans tous ces rôles écrits pour lui. Il ne se pouvait plus passer de cet épanchement entier de lui-même ; sa passion pour le théâtre n’avait fait qu’augmenter à mesure que tout le reste lui avait manqué. Ce public, assemblé tous les soirs, qui venait l’écouter depuis plus de trente ans, il lui avait confié les secrets de son âme, et plus il approchait de son terme, plus il avait besoin de le voir et de lui parler encore.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#feu-tombe-pauvres" xml:id="noel_moliere_feu-tombe-pauvres">
	<head>
		<ref target="../critique/noel_moliere#feu-tombe-pauvres">feu-tombe-pauvres</ref>
	</head><p>J’ajoute encore qu’Armande, quelque temps après, se remaria ; mais il semble qu’elle ait senti, plus tard, tout ce qu’elle avait perdu en Molière.</p><p rend="b">On dit qu’elle avait fait placer sur sa tombe une large et longue pierre, et que, durant un hiver très froid, en mémoire de celui qui n’était plus, elle fit, sur cette pierre même, entretenir un grand feu pour réchauffer les pauvres de sa paroisse.
        <lb/>Le froid passé, il se trouva que la pierre avait été calcinée et fendue par le feu. Lors qu’Armande fut morte, des gens soigneux la retirèrent, et l’on ne sut plus où reposait Molière.</p><p>Cette pierre, ainsi brisée, eût été pourtant sur sa tombe un touchant souvenir, en nous montrant qu’il ne fut point tout à fait oublié de celle qu’il avait tant aimée.</p></div></div><div type="book" xml:id="brunetiere_moliere">
		<head>Ferdinand Brunetière, <ref target="../critique/brunetiere_moliere">Histoire de la littérature française classique (1515-1830), Tome II, Le dix-septième siècle, Chapitre IV : « Molière »</ref>,1919</head><div type="anecdote" copyOf="#enfance-marâtre" xml:id="brunetiere_moliere_enfance-marâtre">
	<head>
		<ref target="../critique/brunetiere_moliere#enfance-marâtre">enfance-marâtre</ref>
	</head><p rend="b">rien ne nous autorise à croire que sous la férule d’une belle-mère, l’enfance de Molière ait été si malheureuse et si durement traitée qu’il en ait gardé dans le cœur une impérissable rancune, et que, quarante ans plus tard, ce soit la seconde femme du maître tapissier, Catherine Fleurette, qu’il ait représentée sous les traits odieux de la Béline du <hi rend="i">Malade imaginaire.</hi></p></div><div type="anecdote" copyOf="#vocation-contrariee-pere" xml:id="brunetiere_moliere_vocation-contrariee-pere">
	<head>
		<ref target="../critique/brunetiere_moliere#vocation-contrariee-pere">vocation-contrariee-pere</ref>
	</head><p rend="b">On pourra cesser aussi de s’apitoyer, comme le font bénévolement quelques moliéristes, sur le sort de cet enfant de génie condamné par un père barbare à l’apprentissage du métier de tapissier, </p></div><div type="anecdote" copyOf="#classes-conti" xml:id="brunetiere_moliere_classes-conti">
	<head>
		<ref target="../critique/brunetiere_moliere#classes-conti">classes-conti</ref>
	</head><p rend="b">Quant au prince de Conti, plus jeune que lui de huit ans environ, si l’on admet qu’ils se rencontrèrent sur les bancs des mêmes classes, c’est tout ;</p><p> et supposer que de cette rencontre, d’ailleurs douteuse, entre le fils du tapissier Pocquelin et l’un de ceux que La Bruyère appelait les <hi rend="i">enfants des Dieux</hi>, il ait pu naître, non pas même un semblant d’amitié, mais une ombre de camaraderie, ce serait, je crois, méconnaître singulièrement les distances.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#gassendi-precepteur" xml:id="brunetiere_moliere_gassendi-precepteur">
	<head>
		<ref target="../critique/brunetiere_moliere#gassendi-precepteur">gassendi-precepteur</ref>
	</head><p rend="b">Une tradition ajoute aux études du collège de Clermont les leçons de Gassendi.</p><p> Est-elle authentique ? C’est ce qu’on ne peut affirmer ; mais c’est aussi ce qu’on ne peut nier, et elle a l’avantage en tout cas de nous rappeler une autre des origines, je ne dis pas du génie, mais de la disposition d’esprit de Molière  : son caractère de bourgeois libertin et indépendant.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#troupe-appelee-par-maitresse-conti" xml:id="brunetiere_moliere_troupe-appelee-par-maitresse-conti">
	<head>
		<ref target="../critique/brunetiere_moliere#troupe-appelee-par-maitresse-conti">troupe-appelee-par-maitresse-conti</ref>
	</head><p>Au mois d’août 1653, la troupe est à Pézenas. Armand de Bourbon, prince de Conti, frondeur lassé, frondeur réconcilié, suivi d’une petite cour en liesse, vient d’arriver en Languedoc, et de s’établir, près de Pézenas, dans sa maison de la Grange-aux-Prés. </p><p rend="b">Sur un désir qu’exprime M<hi rend="sup">me</hi> de Calviniont, sa maîtresse, Dianel de Cosnac, gentilhomme de la Chambre, appelle au château la troupe de Molière. Mais Molière arrive trop tard ; la place est déjà prise par un certain Cormier, et, n’était l’insistance de Cosnac, qui veut dégager sa parole, on n’admettrait même pas la troupe à l’honneur de jouer devant le prince...</p><p>Cette anecdote, que nous connaissons par les <hi rend="i">Mémoires</hi> de Cosnac, montre du moins la fausseté de la légende que nous avons rappelée plus haut, et selon laquelle on fait remonter la bienveillance dont le prince honora Molière au souvenir de leur camaraderie du collège de Clermont.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#vengeance-limousins-pourceaugnac" xml:id="brunetiere_moliere_vengeance-limousins-pourceaugnac">
	<head>
		<ref target="../critique/brunetiere_moliere#vengeance-limousins-pourceaugnac">vengeance-limousins-pourceaugnac</ref>
	</head><p>Quant au passage à Limoges, si c’est une légende, j’aurais peine à l’abandonner.</p><p rend="b"> La tradition raconte que Molière accueilli, dans <hi rend="i">Héraclius</hi> peut-être, ou dans une tragédie de sa façon, par les huées et les sifflets du public limousin, en aurait conservé cette joyeuse rancune qui, plus tard, lui souffla <hi rend="i">M. de Pourceaugnac</hi>.</p><p> Et n’est-il pas vrai que Petit Jean, « ce traiteur qui fait si bonne chère », et le cimetière des Arènes, « ce lieu où l’on se promène », et l’église Saint-Etienne, ont tout l’air d’être pour lui de vieilles connaissances et des appellations familières ? La cathédrale de Limoges est mise précisément sous l’invocation de saint Etienne ; une rue de la ville porte encore, je crois, le nom de faubourg des Arènes. Et ajoutez enfin qu’y ayant deux autres comédies de Molière : <hi rend="i">Georges Dandin</hi> et la <hi rend="i">Comtesse d'Escarbagas</hi> dont la scène est en province, ni dans l’une ni dans l’autre les noms ne sont ainsi spécifiés, comme ils le sont dans <hi rend="i">M. de Pourceaugnac</hi>.</p></div><div type="anecdote" copyOf="#origine-nom-escarbagnas" xml:id="brunetiere_moliere_origine-nom-escarbagnas">
	<head>
		<ref target="../critique/brunetiere_moliere#origine-nom-escarbagnas">origine-nom-escarbagnas</ref>
	</head><p>Pour Angoulême, on veut qu’il y soit allé en quittant Fontenay-le-Comte.</p><p rend="b">Aux environs d’Angoulême en ce temps-là, vivait une dame Sarah de Peyrusse, fille du comte d’Escars et femme du comte de Baignac. Voilà, nous dit-on, d’où Molière a tiré ce nom d’Escarbagnas qu’un seul petit acte a depuis immortalisé.</p><p>Molière a donc passé par Angoulême. L’induction me semble bien hasardeuse  !</p></div><div type="anecdote" copyOf="#argent-foule-enterrement" xml:id="brunetiere_moliere_argent-foule-enterrement">
	<head>
		<ref target="../critique/brunetiere_moliere#argent-foule-enterrement">argent-foule-enterrement</ref>
	</head><p rend="b">Et quant à cette scène que Grimarest essaye de décrire  : — le populaire attroupé devant la maison de Molière, la femme de Molière épouvantée du murmure menaçant de cette « foule incroyable » et jetant par la fenêtre l’argent à pleines poignées, —</p><p> certainement il ne nous déplairait pas qu’une fois de plus le peuple eût  prouvé ce merveilleux instinct qu’il a pour méconnaître les siens, ceux qui l’ont aimé le plus sincèrement, et qu’il eût outragé le cercueil de Molière comme dix ans plus tard, par exemple, il outragera le convoi de Colbert ; mais il existe un texte précis. « Le corps, dit un témoin oculaire, pris rue Richelieu, devant l’hôtel de Crussol, a été porté au cimetière saint-Joseph et enterré au pied de la croix. Il y avait grande foule de peuple, et l’on a fait distribution aux pauvres qui s’y sont trouvés de 1 000 à 1 200 livres, à chacun cinq sols. »</p></div></div></body>
  </text>
</TEI>