<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../teipub/xsl/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Molière dans l’<hi rend="i">Encyclopédie</hi> de Diderot et d’Alembert (compilation)</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>
          <name>ARTFL Project</name>
          <address>
<addrLine>Department of Romance Languages</addrLine>
<addrLine>University of Chicago</addrLine>
</address>
        </distributor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>
Encyclopédie, Dictionnaire raisonné des 
sciences, des arts et des métiers, par une 
Société de Gens de lettres.
</title>
          <author>Diderot, Denis &amp; Alembert, Jean d’(eds)</author>
          <publisher>Le Breton</publisher>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
      <creation>
        <date notBefore="1751" notAfter="1765"/>
      </creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <titlePart>Molière
<lb/>dans
<lb/>l’<title>Encyclopédie</title> de Diderot et d’Alembert
<lb/>(sélection d’articles)
</titlePart>
        <docEdition>
Compilation établie à partir de l’<ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/">édition numérisée de l’ARTFL</ref>
        </docEdition>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div1 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="77:49" xml:id="MOLIERE" xml:base="../xml/volume10.xml">
<index indexName="headword" n="MOLIERE"/>

<index indexName="author" n="unknown"/>
<index indexName="class" n="unclassified"/>
<index indexName="normclass" n="unclassified"/>
<index indexName="englishclass" n="unclassified"/>
<index indexName="generatedclass" n="Belles-Lettres"/>
<index indexName="pos" n="NA"/>
<head>MOLIERE</head>
<p>

MOLIERE. <hi>Voyez <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Meuliere">Meuliere</ref></hi>.
</p>
</div1>
      <div1 xml:id="CARACTERE">
        <head>CARACTERE</head>
        <div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="13:502:6" xml:id="Caractere-personnages" xml:base="../xml/volume02.xml">
<index indexName="headword" n="Caractere dans les personnages"/>

<index indexName="author" n="unknown"/>
<index indexName="class" n="unclassified"/>
<index indexName="normclass" n="unclassified"/>
<index indexName="englishclass" n="unclassified"/>
<index indexName="generatedclass" n="Grammaire"/>
<index indexName="pos" n="NA"/>
<head>Caractere dans les personnages</head>
<p>
<hi rend="sc">Caractere</hi> <emph>dans les personnages</emph>, qu’un poëte
dramatique introduit sur la scene, est l’inclination ou
la passion dominante qui éclate dans toutes les démarches 
&amp; les discours de ces personnages, qui est
le principe &amp; le premier mobile de toutes leurs actions ; 
par exemple, l’ambition dans César, la jalousie 
dans Hermione, la probité dans Burrhus, l’avarice 
dans Harpagon, l’hypocrisie dans Tartufe, <emph>&amp;c.</emph>
</p>
<p>
Les <emph>caracteres</emph> en général sont les inclinations des
hommes considérés par rapport à leurs passions. Mais
comme parmi ces passions il en est qui sont en quelque 
sorte attachées à l’humanité, &amp; d’autres qui varient 
selon les tems &amp; les lieux, ou les usages propres
à chaque nation : il faut aussi distinguer des <emph>caracteres
généraux</emph>, &amp; des <emph>caracteres particuliers</emph>.
</p>
<p>
Dans tous les siecles &amp; dans toutes les nations, on
trouvera des princes ambitieux qui préferent la gloire
à l’amour ; des monarques à qui l’amour a fait négliger 
le soin de leur gloire ; des héroïnes distinguées
par la grandeur d’ame, telles que <emph>Cornélie, Andromaque</emph> ; &amp; des femmes dominées par la cruauté &amp; la vengeance,
comme <emph>Athalie</emph> &amp; <emph>Cléopatre dans Rodogune</emph> ;
des ministres fideles &amp; vertueux, &amp; de lâches flatteurs : de même dans la vie commune qui est l’objet
de la tragédie, on rencontre par-tout &amp; en tout tems
de jeunes gens étourdis &amp; libertins ; des valets fourbes 
&amp; menteurs ; des vieillards avares &amp; fâcheux ;
des riches insolens &amp; superbes. Voilà ce qu’on appelle 
<emph>caracteres généraux</emph>.
</p>
<p>
Mais parce qu’en conséquence des usages établis
<cb n="2"/>
dans la société ces <emph>caracteres</emph> ne se produisent pas sous
les mêmes formes dans tous les pays, &amp; qu’une passion 
qui est la même en soi, varie d’un siecle à l’autre,
n’agit pas aujourd'hui comme elle faisoit il y a
deux ou trois mille ans chez les Grecs &amp; chez les Romains où les erremens étoient compassés sur leurs
usages, &amp; que dans le même siecle elle n’agit pas à
Londres comme à Rome, ni à Paris comme à Madrid ; il en résulte des <emph>caracteres particuliers</emph>, communs
toutefois à chaque nation.
</p>
<p>
Enfin parce que dans une même nation les usages
varient encore non-seulement de la ville à la cour,
d’une ville à une autre ville, mais même d’une société 
à une autre, d’un homme à un autre homme ; il
en naît une troisieme espece de <emph>caractere</emph> auquel on
donne proprement ce nom, &amp; qui dominant dans
une piece de théatre, en fait ce que nous appellons
une <emph>piece de caractere</emph>, genre dont M. Riccoboni attribue 
l’invention aux François : tels sont le <emph>Misantrope</emph>,
le <emph>Joüeur</emph>, le <emph>Glorieux</emph>, &amp;c.
</p>
<p>
Il faut de plus observer qu’il y a certains ridicules
attachés à un climat, à un tems, qui dans d’autres
climats &amp; dans d’autres tems ne formeroient plus un
<emph>caractere</emph>. Tels sont les <emph>Précieuses Ridicules</emph>, &amp; les <emph>Femmes Savantes</emph> de Moliere, qui n’ont plus en France le
même sel que dans leur nouveauté, &amp; qui n’auroient
aucun succès en Angleterre, où les singularités que
frondent ces pieces n’ont jamais dominé.
</p>
<p>
Le <emph>caractere</emph> dans ce dernier sens n’est donc autre
chose qu’une passion dominante qui occupe tout à la
fois le coeur &amp; l’esprit ; comme l’ambition, l’amour,
la vengeance, dans le tragique ; l’avarice, la vanité,
la jalousie, la passion du jeu, dans le comique. L’on
peut encore distinguer les <emph>caracteres simples</emph> &amp; <emph>dominans</emph>, tels que ceux que nous venons de nommer,
d’avec les <emph>caracteres accessoires</emph>, qui leur sont comme
subordonnés. Ainsi l’ambition est soupçonneuse, inquiete,
inconstante dans ses attachemens qu’elle noue
ou rompt selon ses vûes ; l’amour est vif, impétueux,
jaloux, quelquefois cruel ; la vengeance a pour compagnes 
la perfidie, la duplicité, la colere, &amp; la cruauté : de même la défiance &amp; la lésine accompagnent
ordinairement l’avarice ; la passion du jeu entraîne
après elle la prodigalité dans la bonne fortune ; l’humeur 
&amp; la brusquerie dans les revers : la jalousie ne
marche guere sans la colere, l’impatience, les outrages ; 
&amp; la vanité est fondée sur le mensonge, le
dédain, &amp; la fatuité. Si le <emph>caractere simple</emph> &amp; principal 
est suffisant pour conduire l’intrigue &amp; remplir
l’action, il n’est pas besoin de recourir aux <emph>caracteres
accessoires :</emph> mais si ces derniers sont naturellement
liés au <emph>caractere principal</emph>, on ne sauroit les èn détacher 
sans l’estropier.
</p>
<p>
M. Riccoboni, dans ses <emph>Observations sur la comédie</emph>,
prétend que la maniere de bien traiter le <emph>caractere</emph>,
est de ne lui en opposer aucun autre qui soit capable 
de partager l’intérêt &amp; l’attention du spectateur.
Mais rien n’empêche qu’on ne fasse contraster
les <emph>caracteres</emph> ; &amp; c’est ce qu’observent les bons auteurs : par exemple, dans <emph>Britannicus</emph>, la probité de
<emph>Burrhus</emph> est en opposition avec la scélératesse de <emph>Narcisse ;</emph> &amp; la crédule confiance de <emph>Britannicus</emph> avec la
dissimulation de <emph>Néron</emph>.
</p>
<p>
Le même auteur observe qu’on peut distinguer les
<emph>pieces de caractere</emph> des <emph>comédies de caractere mixte ;</emph> &amp; par
celles-ci il entend celles où le poëte peut se servir
d’un <emph>caractere principal</emph>, &amp; lui associer d’autres <emph>caracteres subalternes :</emph> c’est ainsi qu’au <emph>caractere du Misantrope</emph>, qui fait le <emph>caractere dominant</emph> de sa fable,
Moliere a ajoûté ceux d’<emph>Araminte</emph> &amp; de <emph>Célimene</emph>, l’une 
coquette, &amp; l’autre médisante, &amp; ceux des petits 
maîtres, qui ne servent tous qu’à mettre plus en
évidence le <emph>caractere</emph> du Misantrope. Le poëte peut encore 
joindre ensemble plusieurs <emph>caracteres</emph>, soit <emph>principaux</emph>
<pb n="2:668" facs="http://artflx.uchicago.edu/images/encyclopedie/V2/ENC_2-668.jpeg"/>
<cb n="1"/>
soit <emph>accessoires</emph>, sans donner à aucun d’eux assez 
de force pour le faire dominer sur les autres ; tels
sont l’<emph>Ecole des maris</emph>, l’<emph>Ecole des femmes</emph>, &amp; quelques
autres comédies de Moliere.
</p>
<p>
C’est une question de savoir si l’on peut &amp; si l’on
doit, dans le comique, charger les <emph>caracteres</emph> pour
les rendre plus ridicules. D’un côté il est certain qu’un
auteur ne doit jamais s’écarter de la nature, ni la
faire grimacer : d’un autre côté il n’est pas moins
évident que dans une comédie on doit peindre le ridicule,
&amp; même fortement : or il semble qu’on n’y
sauroit mieux réussir qu’en rassemblant le plus grand
nombre de traits propres à le faire connoître, &amp; par
conséquent qu’il est permis de charger les <emph>caracteres</emph>.
Il y a en ce genre deux extrémités vicieuses ; &amp; Moliere a connu mieux que personne le point de perfection 
qui tient le milieu entr’elles : ses <emph>caracteres</emph> ne
sont ni si simples que ceux des anciens, ni si chargés
que ceux de nos contemporains. La simplicité des
premiers, qui n’est point un défaut en soi, n’auroit cependant 
pas été du goût du siecle de Moliere : mais
l’affectation des modernes qui va jusqu’à choquer
la vraissemblance, est encore plus vicieuse. Qu’on
caractérise les passions fortement, à la bonne heure ;
mais il n’est jamais permis de les outrer.
</p>
<p>
Enfin une qualité essentielle au <emph>caractere</emph>, c’est qu’il
se soûtienne ; &amp; le poëte est d’autant plus obligé
d’observer cette regle, que dans le tragique ses <emph>caracteres</emph> sont, pour ainsi dire, tous donnés par la fable 
ou l’histoire.
</p>
<quote>
<l>Aut famam sequere, aut sibi convenientia finge,</l>
<bibl>dit Horace.</bibl>
</quote>

<p>
Dans le comique il est maître de sa fable, &amp; doit
y disposer tout de maniere que rien ne s’y démente,
&amp; que le spectateur y trouve à la fin comme au premier 
acte les personnages introduits, guidés par les
mêmes vûes, agissans par les mêmes principes, sensibles 
aux mêmes intérêts, en un mot, les mêmes qu’ils
ont paru d’abord.
</p>
<quote>
<l>Servetur ad imum</l>
<l>Qualis ab incepto processerit, &amp; sibi constet.</l>
<bibl>Horace, <title>Art poët</title>.</bibl>
</quote>
<p>
<hi>Voyez <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Moeurs">Moeurs</ref></hi>. <emph>Princip. pour la lect. des poët. tom. II.
page 159. &amp; suiv</emph>.
</p>
</div2>
      </div1>
      <div1 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="21:253" xml:id="COMEDIE" xml:base="../xml/volume03.xml">
<index indexName="headword" n="COMÉDIE"/>

<index indexName="author" n="Marmontel"/>
<index indexName="class" n="Belles-Lettres."/>
<index indexName="normclass" n="Belles-Lettres"/>
<index indexName="englishclass" n="Literature"/>
<index indexName="generatedclass" n="Belles-Lettres"/>
<index indexName="pos" n="s.f."/>
<head>COMÉDIE</head>
<p>

COMÉDIE, s. f. (<emph>Belles-Lettres.</emph>) c’est l’imitation
des mœurs mise en action : imitation des mœurs, en
quoi elle differe de la tragédie &amp; du poëme héroique :
imitation en action, en quoi elle differe du poëme didactique 
moral &amp; du simple dialogue.
</p>
<p>
Elle differe particulierement de la tragédie dans
son principe, dans ses moyens &amp; dans sa fin. La sensibilité 
humaine est le principe d’où part la tragédie :
le pathétique en est le moyen ; l’horreur des grands
crimes &amp; l’amour des sublimes vertus sont les fins
qu’elle se propose. La malice naturelle aux hommes
est le principe de la <emph>comédie.</emph> Nous voyons les defauts
de nos semblables avec une complaisance mêlée de
mépris, lorsque des défauts ne sont ni assez affligeans
pour exciter la compassion, ni assez révoltans pour
donner de la haine, ni assez dangereux pour inspirer
de l’effroi. Ces images nous font sourire, si elles sont
peintes avec finesse : elles nous font rire, si les traits
de cette maligne joie, aussi frappans qu’inattendus,
sont aiguisés par la surprise. De cette disposition à
saisir le ridicule, la <emph>comédie</emph> tire sa force &amp; ses moyens.
Il eût été sans doute plus avantageux de changer en
nous cette complaisance vicieuse en une pitié philosophique ; 
mais on a trouvé plus facile &amp; plus sûr de
faire servir la malice humaine à corriger les autres
vices de l’humanité, à-peu-près comme on employe
les pointes du diamant à polir le diamant même.
C’est là l’objet ou la fin de la <emph>comédie.</emph>
</p>
<p>
Mal-à-propos l’a-t-on distinguée de la tragédie
par la qualité des personnages : le roi de Thebes, &amp;
Jupiter lui-même, sont des personnages comiques
dans l’Amphytrion ; &amp; Spartacus, de la même condition 
que Sosie, seroit un personnage tragique à la
tête de ses conjurés. Le degré des passions ne distingue 
pas mieux la <emph>comédie</emph> de la tragédie. Le desespoir
de l’Avare lorsqu’il a perdu sa cassette, ne le cede en
rien au desespoir de Philotecte à qui on enleve les fleches 
d’Hercule. Des malheurs, des périls, des sentimens 
extraordinaires caractérisent la tragédie ; des
intérêts &amp; des caracteres communs constituent la
<emph>comédie.</emph> L’une peint les hommes comme ils ont été
quelquefois ; l’autre, comme ils ont coutume d’être.
La tragédie est un tableau d’histoire, la <emph>comédie</emph> est
un portrait ; non le portrait d’un seul homme, comme 
la satyre, mais d’une espece d’hommes répandus
dans la société, dont les traits les plus marqués sont
réunis dans une même figure. Enfin le vice n’appartient 
à la <emph>comédie,</emph> qu’autant qu’il est ridicule &amp; méprisable.
Dès que le vice est odieux, il est du ressort
de la tragédie ; c’est ainsi que Moliere a fait de l’Imposteur un personnage comique dans <emph>Tartufe,</emph> &amp;
Shakespear un personnage tragique dans <emph>Glocestre.</emph>
Si Moliere a rendu Tartufe odieux au 5<hi rend="sup">e</hi> acte, c’est
comme Rousseau le remarque, <emph>par la nécessité de donner 
le dernier coup de pinceau à son personnage.</emph>
</p>
<p>
On demande si la <emph>comédie</emph> est un poëme ; question
aussi difficile à résoudre qu’inutile à proposer, comme 
toutes les disputes de mots. Veut on approfondir
un son, qui n’est qu’un son, comme s’il renfermoit
la nature des choses ? La <emph>comédie</emph> n’est point un poëme 
pour celui qui ne donne ce nom qu’à l’héroïque
&amp; au merveilleux : elle en est un pour celui qui met
l’essence de la poësie dans la peinture : un troisieme
donne le nom de poëme à la <emph>comédie</emph> en vers, &amp; le
refuse à la <emph>comédie</emph> en prose, sur ce principe que la
mesure n’est pas moins essentielle à la Poësie qu’à la
Musique. Mais qu’importe qu’on differe sur le nom,
pourvû qu’on ait la même idée de la chose ? L’<emph>Avare</emph>
ainsi que le <emph>Télemaque</emph> sera ou ne sera point un poëme,
il n’en sera pas moins un ouvrage excellent. On
disputoit à Adisson que <emph>le Paradis perdu</emph> fût un poëme
héroïque : <emph>hé-bien,</emph> dit-il, <emph>ce sera un poëme divin.</emph>
</p>
<p>
Comme presque toutes les regles du poëme dramatique 
concourent à rapprocher par la vraissemblance 
<pb n="3:666" facs="http://artflx.uchicago.edu/images/encyclopedie/V3/ENC_3-666.jpeg"/>
<cb n="1"/>
la fiction de la réalité, l’action de la <emph>comédie</emph>
nous étant plus familiere que celle de la tragédie,
&amp; le défaut de vraissemblance plus facile à remarquer,
les regles y doivent être plus rigoureusement
observées. De-là cette unité, cette continuité de
caractère, cette aisance, cette simplicité dans le tissu
de l’intrigue, ce naturel dans le dialogue, cette vérité 
dans les sentimens, cet art de cacher l’art même
dans l’enchaînement des situations, d’où résulte l’illusion 
théatrale.
</p>
<p>
Si l’on considere le nombre de traits qui caractérisent 
un personnage comique, on peut dire que la
<emph>comédie</emph> est une imitation exagérée. Il est bien difficile
en effet, qu’il échappe en un jour à un seul homme
autant de traits d’avarice que Moliere en a rassemblés 
dans Harpagon ; mais cette exagération rentre
dans la vraissemblance lorsque les traits sont multipliés 
par des circonstances ménagées avec art. Quant
à la force de chaque trait, la vraissemblance a des
bornes. L’Avare de Plaute examinant les mains de
son valet lui dit, <emph>voyons la troisieme,</emph> ce qui est choquant : Moliere a traduit <emph>l’autre,</emph> ce qui est naturel,
attendu que la précipitation de l’Avare a pû lui faire
oublier qu’il a déjà examiné deux mains, &amp; prendre
celle-ci pour la seconde. <emph>Les autres,</emph> est une faute du
comédien qui s’est glissée dans l’impression.
</p>
<p>
Il est vrai que la perspective du théatre exige un
coloris fort &amp; de grandes touches, mais dans de justes 
proportions, c’est-à-dire telles que l’oeil du spectateur 
les réduise sans peine à la vérité de la nature.
Le <emph>Bourgeois gentilhomme</emph> paye les titres que lui donne 
un complaisant mercenaire, c’est ce qu’on voit
tous les jours ; mais il avoue qu’il les paye, <emph>voilà
pour le Monseigneur ;</emph> c’est en quoi il renchérit sur ses
modeles. Moliere tire d’un sot l’aveu de ce ridicule
pour le mieux faire appercevoir dans ceux qui ont
l’esprit de le dissimuler. Cette espece d’exagération
demande une grande justesse de raison &amp; de goût. Le
théatre a son optique, &amp; le tableau est manqué dès
que le spectateur s’apperçoit qu’on a outré la nature.
</p>
<p>
Par la même raison, il ne suffit pas pour rendre
l’intrigue &amp; le dialogue vraissemblable, d’en exclure 
ces <emph>à parte,</emph> que tout le monde entend excepté l’interlocuteur,
&amp; ces méprises fondées sur une ressemblance 
ou un déguisement prétendu, supposition que
tous les yeux démentent, hors ceux du personnage
qu’on a dessein de tromper ; il faut encore que tout
ce qui se passe &amp; se dit sur la scene soit une peinture
si naïve de la société, qu’on oublie qu’on est au spectacle.
Un tableau est mal peint, si au premier coup
d’oeil on pense à la toile, &amp; si l’on remarque la dégradation 
des couleurs avant que de voir des contours,
des reliefs &amp; des lointains. Le prestige de
l’art, c’est de le faire disparoître au point que non seulement 
l’illusion précede la réflexion, mais qu’elle
la repousse &amp; l’écarte. Telle devoit être l’illusion des
Grecs &amp; des Romains aux <emph>comédies</emph> de Ménandre &amp;
de Térence, non à celles d’Aristophane &amp; de Plaute.
Observons cependant, à propos de Térence, que le
possible qui suffit à la vraissemblance d’un caractere
ou d’un évenement tragique, ne suffit pas à la vérité
des mœurs de la <emph>comédie.</emph> Ce n’est point un pere comme 
il peut y en avoir, mais un pere comme il y en
a ; ce n’est point un individu, mais une espece qu’il
faut prendre pour modele ; contre cette regle peche
le caractere unique du <emph>bourreau de lui-même.</emph>
</p>
<p>
Ce n’est point une combinaison possible, à la rigueur ; 
c’est une suite naturelle d’évenemens familiers 
qui doit former l’intrigue de la <emph>comédie,</emph> principe 
qui condamne l’intrigue de l’<emph>Hecyre :</emph> si toutefois
Térence a eu dessein de faire une <emph>comédie</emph> d’une action 
toute pathétique, &amp; d’où il écarte jusqu’à la fin
avec une précaution marquée le seul personnage qui
pouvoit être plaisant.
<cb n="2"/>
</p>
<p>
D’après ces regles que nous allons avoir occasion
de développer &amp; d’appliquer, on peut juger des progrès 
de la <emph>comédie</emph> ou plûtôt de ses révolutions.
</p>
<p>
Sur le chariot de Thespis la <emph>comédie</emph> n’étoit qu’un
tissu d’injures adressées aux passans par des vendangeurs 
barbouillés de lie. Cratès, à l’exemple d’Epicharmus &amp; de Phormis, poëtes Siciliens, l’éleva sur
un théatre plus décent, &amp; dans un ordre plus régulier.
Alors la <emph>comédie</emph> prit pour modele la tragédie inventée 
par Eschyle, ou plûtôt l’une &amp; l’autre se
formerent sur les poésies d’Homere ; l’une sur l’iliade 
&amp; l’Odissée, l’autre sur le Margitès, poëme satyrique 
du même auteur ; &amp; c’est-là proprement l’époque 
de la naissance de la <emph>comédie</emph> Greque.
</p>
<p>
On la divise en <emph>ancienne, moyenne, &amp; nouvelle,</emph>
moins par ses âges que par les différentes modifications 
qu’on y observa successivement dans la peinture 
des mœurs. D’abord on osa mettre sur le théatre 
d’Athenes des satyres en action, c’est-à-dire des
personnages connus &amp; nommés, dont on imitoit les
ridicules &amp; les vices : telle fut la <emph>comédie ancienne.</emph>
Les lois, pour réprimer cette licence, défendirent
de nommer. La malignité des poëtes ni celle des
spectateurs ne perdit rien à cette défense ; la ressemblance 
des masques, des vêtemens, de l’action, désignerent 
si bien les personnages, qu’on les nommoit 
en les voyant : telle fut la <emph>comédie moyenne,</emph> où
le poëte n’ayant plus à craindre le reproche de la
personnalité, n’en étoit que plus hardi dans ses insultes ; 
d’autant plus sûr d’ailleurs d’être applaudi,
qu’en repaissant la malice des spectateurs par la
noirceur de ses portraits, il ménageoit encore à leur
vanité le plaisir de deviner les modeles. C’est dans ces
deux genres qu’Aristophane triompha tant de fois à
la honte des Athéniens.
</p>
<p>
La <emph>comédie satyrique</emph> présentoit d’abord une face
avantageuse. Il est des vices contre lesquels les lois
n’ont point sévi : l’ingratitude, l’infidélité au secret
&amp; à sa parole, l’usurpation tacite &amp; artificieuse du
mérite d’autrui, l’intérêt personnel dans les affaires
publiques, échappent à la sévérité des lois ; la <emph>comédie satyrique</emph> y attachoit une peine d’autant plus terrible,
qu’il falloit la subir en plein théatre. Le coupable 
y étoit traduit, &amp; le public se faisoit justice.
C’étoit sans doute pour entretenir une terreur si salutaire,
que non-seulement les poëtes satyriques furent 
d’abord tolérés, mais gagés par les magistrats
comme censeurs de la république. Platon lui-même
s’étoit laissé séduire à cet avantage apparent, lorsqu’il admit Aristophane dans son banquet, si toutefois 
l’Aristophane comique est l’Aristophane du
banquet ; ce qu’on peut au moins révoquer en doute.
Il est vrai que Platon conseilloit à Denis la lecture
des <emph>comédies</emph> de ce poëte, pour connoître les mœurs
de la république d’Athenes ; mais c’étoit lui indiquer
un bon délateur, un espion adroit, qu’il n’en estimoit 
pas davantage.
</p>
<p>
Quant aux suffrages des Athéniens, un peuple ennemi 
de toute domination devoit craindre sur-tout
la supériorité du mérite. La plus sanglante satyre
étoit donc sûre de plaire à ce peuple jaloux, lorsqu’elle tomboit sur l’objet de sa jalousie. Il est deux
choses que les hommes vains ne trouvent jamais
trop fortes ; la flaterie pour eux-mêmes, la médisance 
contre les autres : ainsi tout concourut d’abord à
favoriser la <emph>comédie satyrique.</emph> On ne fut pas longtems 
à s’appercevoir que le talent de censurer le vice
pour être utile, devoit être dirigé par la vertu ; &amp;
que la liberté de la satyre accordée à un malhonnête
homme, étoit un poignard dans les mains d’un furieux : mais ce furieux consoloit l’envie. Voilà pourquoi 
dans Athenes, comme ailleurs, les méchans
ont trouvé tant d’indulgence, &amp; les bons tant de
sévérité. Témoin la <emph>comédie</emph> des <emph>Nuées,</emph> exemple mémorable 
<pb n="3:667" facs="http://artflx.uchicago.edu/images/encyclopedie/V3/ENC_3-667.jpeg"/>
<cb n="1"/>
de la scélératesse des envieux, &amp; des combats 
que doit se préparer à soûtenir celui qui ose
être plus sage &amp; plus vertueux que son siecle.
</p>
<p>
La sagesse &amp; la vertu de Socrate étoient parvenues
à un si haut point de sublimité, qu’il ne falloit pas
moins qu’un opprobre solennel pour en consoler sa
patrie. Aristophane fut chargé de l’infâme emploi de
calomnier Socrate en plein théatre ; &amp; ce peuple qui
proscrivoit un juste, par la seule raison qu’il se lassoit 
de l’entendre appeller <emph>juste,</emph> courut en foule à
ce spectacle. Socrate y assista debout.
</p>
<p>
Telle étoit la <emph>comédie</emph> à Athenes, dans le même
tems que Sophocle &amp; Euripide s’y disputoient la
gloire de rendre la vertu intéressante, &amp; le crime
odieux, par des tableaux touchans ou terribles. Comment se pouvoit-il que les mêmes spectateurs applaudissent 
à des mœurs si opposées ? Les héros célébrés
par Sophocle &amp; par Euripide étoient morts ; le sage
calomnié par Aristophane étoit vivant : on loue les
grands hommes d’avoir été ; on ne leur pardonne
pas d’être.
</p>
<p>
Mais ce qui est inconcevable, c’est qu’un comique 
grossier, rampant, &amp; obscene, sans goût, sans
mœurs, sans vraissemblance, ait trouvé des enthousiastes 
dans le siecle de Moliere. Il ne faut que lire
ce qui nous reste d’Aristophane, pour juger, comme 
Plutarque, <emph>que c’est moins pour les honnêtes gens
qu’il a écrit, que pour la vile populace, pour des hommes 
perdus d’envie, de noirceur, &amp; de débauche.</emph> Qu’on
lise après cela l’éloge qu’en fait madame Dacier :
<emph>Jamais homme n’a eu plus de finesse, ni un tour plus
ingénieux ; le style d’Aristophane est aussi agréable que
son espri ; si l’on n’a pas lû Aristophane, on ne connoît 
pas encore tous les charmes &amp; toutes les beautés du
Grec,</emph> &amp;c.
</p>
<p>
Les magistrats s’apperçûrent, mais trop tard, que
dans la <emph>comédie</emph> appellée <emph>moyenne</emph> les poëtes n’avoient 
fait qu’éluder la loi qui défendoit de nommer : ils en porterent une seconde, qui bannissant
du théatre toute imitation personnelle, borna la <emph>comédie</emph> à la peinture générale des mœurs.
</p>
<p>
C’est alors que la <emph>comédie nouvelle</emph> cessa d’être une
satyre, &amp; prit la forme honnête &amp; décente qu’elle a
conservée depuis. C’est dans ce genre que fleurit
Ménandre, poete aussi pur, aussi élégant, aussi naturel,
aussi simple, qu’Aristophane l’étoit peu. On
ne peut, sans regretter sensiblement les ouvrages de
ce poëte, lire l’éloge qu’en a fait Plutarque, d’accord 
avec toute l’antiquité : <emph>C’est une prairie émaillée
de fleurs, où l’on aime à respirer un air pur . . . . La
muse d’Aristophane ressemble à une femme perdue ; celle
de Ménandre à une honnête femme.</emph>
</p>
<p>
Mais comme il est plus aisé d’imiter le grossier &amp;
le bas, que le délicat &amp; le noble, les premiers poëtes 
Latins, enhardis par la liberté &amp; la jalousie républicaine,
suivirent les traces d’Aristophane. De
ce nombre fut Plaute lui-même ; sa muse est, comme 
celle d’Aristophane, de l’aveu non suspect de
l’un de leurs apologistes, <emph>une bacchante, pour ne rien
dire de pis, dont la langue est détrempée de fiel.</emph>
</p>
<p>
Térence qui suivit Plaute, comme Ménandre Aristophane, imita Ménandre sans l’égaler. César l’appelloit 
un <emph>demi-Ménandre,</emph> &amp; lui reprochoit de n’avoir 
pas la <emph>force comique ;</emph> expression que les commentateurs 
ont interprété à leur façon, mais qui doit
s’entendre de ces grands traits qui approfondissent
les caracteres, &amp; qui vont chercher le vice jusque
dans les replis de l’ame, pour l’exposer en plein
théatre au mepris des spectateurs.
</p>
<p>
Plaute est plus vif, plus gai, plus fort, plus varié ; 
Terence, plus fin, plus vrai, plus pur, plus
élégant : l’un a l’avantage que donne l’imagination
qui n’est captivée ni par les regles de l’art ni par
celles des mœurs, sur le talent assujetti à toutes ces
<cb n="2"/>
regles ; l’autre a le mérite d’avoir concilié l’agrément 
&amp; la décence, la politesse &amp; la plaisanterie,
l’exactitude &amp; la facilité : Plaute toûjours varié, n’a
pas toûjours l’art de plaire ; Térence trop semblable 
à lui-même, a le don de paroître toûjours nouveau : on souhaiteroit à Plaute l’ame de Térence, à
Térence l’esprit de Plaute.
</p>
<p>
Les révolutions que la <emph>comédie</emph> a éprouvées dans
ses premiers âges, &amp; les différences qu’on y observe 
encore aujourd'hui, prennent leur source dans
le génie des peuples &amp; dans la forme des gouvernemens : l’administration des affaires publiques, &amp; par
conséquent la conduite des chefs, étant l’objet principal 
de l’envie &amp; de la censure dans un état démocratique,
le peuple d’Athenes, toûjours inquiet &amp;
mécontent, devoit se plaire à voir exposer sur la
scene, non-seulement les vices des particuliers, mais
l’intérieur du gouvernement, les prévarications des
magistrats, les fautes des généraux, &amp; sa propre facilité 
à se laisser corrompre ou séduire. C’est ainsi
qu’il a couronné les satyres politiques d’Aristophane.
</p>
<p>
Cette licence devoit être réprimée à mesure que
le gouvernement devenoit moins populaire ; &amp; l’on
s’apperçoit de cette modération dans les dernieres
<emph>comédies</emph> du même auteur, mais plus encore dans l’idée 
qui nous reste de celles de Ménandre, où l’état
fut toûjours respecté, &amp; où les intrigues privées
prirent la place des affaires publiques.
</p>
<p>
Les Romains sous les consuls, aussi jaloux de leur
liberté que les Athéniens, mais plus jaloux de la dignité 
de leur gouvernement, n’auroient jamais permis 
que la république fùt exposée aux traits insultans 
de leurs poëtes. Ainsi les premier, comiques
Latins hasarderent la satyre personnelle, mais jamais
la satyre politique.
</p>
<p>
Des que l’abondance &amp; le luxe eurent adouci les
mœurs de Rome, la <emph>comédie</emph> elle-même changea son
âpreté en douceur ; &amp; comme les vices des Grecs
avoient passé chez les Romains, Térence, pour les
imiter, ne fit que copier Ménandre.
</p>
<p>
Le même rapport de convenance a déterminé le
caractere de la <emph>comédie</emph> sur tous les théatres de l’Europe, depuis la renaissance des Lettres.
</p>
<p>
Un peuple qui affectoit autrefois dans ses mœurs
une gravité superbe, &amp; dans ses sentimens une enflure 
romanesque, a dù servir de modele à des intrigues 
pleines d’incidens &amp; de caracteres hyperboliques.
Tel est le théatre Espagnol ; c’est-là seulement 
que seroit vraissemblable le caractere de cet
amant (Villa Mediana) :
</p>
<quote>
<l>Qui brûla sa maison pour embrasser sa dame,</l>
<l>L’emportant à-travers la flame.</l>
</quote>

<p>
Mais ni ces exagérations forcées, ni une licence d’imagination 
qui viole toutes les regles, ni un raffinement 
de plaisanterie souvent puérile, n’ont pû
faire refuser à Lopès de Vega une des premieres
places parmi les poëtes comiques modernes. Il joint
en effet à la plus heureuse sagacité dans le choix des
caracteres, une force d’imagination que le grand Corneille admiroit lui-même. C’est de Lopès de Vega
qu’il a emprunté le caractere du <emph>Menteur,</emph> dont il disoit 
avec tant de modestie &amp; si peu de raison, <emph>qu’il
donneroit deux de ses meilleures pieces pour l’avoir imaginé.
</emph>
</p>
<p>
Un peuple qui a mis long-tems son honneur dans
la fidélité des femmes, &amp; dans une vengeance cruelle
de l’affront d’être trahi en amour, a dù fournir des
intrigues périlleuses pour les amans, &amp; capables
d’exercer la fourberie des valets : ce peuple d’ailleurs 
pantomime, a donné lieu à ce jeu muet, qui
quelquefois par une expression vive &amp; plaisante, &amp;
souvent par des grimaces qui rapprochent l’nomme
<pb n="3:668" facs="http://artflx.uchicago.edu/images/encyclopedie/V3/ENC_3-668.jpeg"/>
<cb n="1"/>
du singe, soûtient seul une intrigue dépourvûe d’art,
de sens, d’esprit, &amp; de goût. Tel est le comique Italien, aussi chargé d’incidens, mais moins bien intrigué 
que le comique Espagnol. Ce qui caractérise encore 
plus le comique Italien, est ce mêlange de
mœurs nationales, que la communication &amp; la jalousie 
mutuelle des petits états d’Italie a fait imaginer 
à leurs poëtes. On voit dans une même intrigue
un Bolonnois, un Vénitien, un Napolitain, un Bergamasque, chacun avec le ridicule dominant de sa
patrie. Ce mêlange bisarre ne pouvoit manquer de
réussir dans sa nouveauté. Les Italiens en firent une
regle essentielle de leur théatre, &amp; la <emph>comédie</emph> s’y vit
par-là condamnée à la grossiere uniformité qu’elle
avoit eue dans son origine. Aussi dans le recueil immense 
de leurs pieces, n’en trouve-t-on pas une
seule dont un homme de goût soûtienne la lecture.
Les Italiens ont eux-mêmes reconnu la supériorité
du comique François ; &amp; tandis que leurs histrions
se soûtiennent dans le centre des beaux arts, Florence les a proscrits dans son théatre, &amp; a substitué
à leurs farces les meilleures <emph>comédies</emph> de Moliere traduites 
en Italien. A l’exemple de Florence, Rome &amp;
Naples admirent sur leur théatre les chefs-d’œuvre
du nôtre. Venise se défend encore de la révolution ;
mais elle cédera bien-tôt au torrent de l’exemple &amp;
à l’attrait du plaisir. Paris seul ne verra-t-il plus joüer
Moliere ?
</p>
<p>
Un état où chaque citoyen se fait gloire de penser
avec indépendance, a dû fournir un grand nombre
d’originaux à peindre. L’affectation de ne ressembler
à personne fait souvent qu’on ne ressemble pas à soi-même,
&amp; qu’on outre son propre caractere, de peur
de se plier au caractere d’autrui. Là ce ne sont point
des ridicules courans ; ce sont des singularités personnelles,
qui donnent prise à la plaisanterie ; &amp; le
vice dominant de la société est de n’être pas sociable.
Telle est la source du comique Anglois, d’ailleurs 
plus simple, plus naturel, plus philosophique
que les deux autres, &amp; dans lequel la vraissemblance 
est rigoureusement observée, aux dépens même
de la pudeur.
</p>
<p>
Mais une nation douce &amp; polie, où chacun se fait
un devoir de conformer ses sentimens &amp; ses idées
aux mœurs de la société, où les préjugés sont des
principes, où les usages sont des lois, où l’on est
condamné à vivre seul dès qu’on veut vivre pour
soi-même ; cette nation ne doit présenter que des
caracteres adoucis par les égards, &amp; que des vices
palliés par les bienséances. Tel est le comique François, dont le théatre Anglois s’est enrichi autant que
l’opposition des mœurs a pû le permettre.
</p>
<p>
Le comique François se divise, suivant les mœurs
qu’il peint, en <emph>comique bas, comique bourgeois, &amp;
haut comique.</emph>
<hi>Voyez <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Comique">Comique</ref>. </hi>
</p>
<p>
Mais une division plus essentielle se tire de la différence 
des objets que la <emph>comédie</emph> se propose : ou elle
peint le vice qu’elle rend méprisable, comme la tragédie 
rend le crime odieux ; de-là le comique de caractere : ou elle fait les hommes le joüet des évenemens ; de-là le comique de situation : ou elle présente 
les vertus communes avec des traits qui les font
aimer, &amp; dans des périls ou des malheurs qui les rendent 
intéressantes ; de-là le comique attendrissant.
</p>
<p>
De ces trois genres, le premier est le plus utile
aux mœurs, le plus fort, le plus difficile, &amp; par conséquent 
le plus rare : le plus utile aux mœurs, en ce
qu’il remonte à la source des vices, &amp; les attaque
dans leur principe ; le plus fort, en ce qu’il présente
le miroir aux hommes, &amp; les fait rougir de leur propre 
image ; le plus difficile &amp; le plus rare, en ce qu’il
suppose dans son auteur une étude consommée des
mœurs de son siecle, un discernement juste &amp; prompt,
&amp; une force d’imagination qui réunisse sous un seul
<cb n="2"/>
point de vûe les traits que sa pénétration n’a pû saisir 
qu’en détail. Ce qui manque à la plûpart des peintres 
de caractere, &amp; ce que Moliere, ce grand modele 
en tout genre, possédoit éminemment ; c’est ce
coup d’oeil philosophique, qui saisit non-seulement
les extrèmes, mais le milieu des choses : entre l’hypocrite 
scélérat, &amp; le dévot crédule, on voit l’homme 
de bien qui démasque la scélératesse de l’un, &amp;
qui plaint la crédulité de l’autre. Moliere met en opposition 
les mœurs corrompues de la société, &amp; la
probité farouche du Misantrope : entre ces deux excès 
paroît la modération du sage, qui hait le vice &amp;
qui ne hait pas les hommes. Quel fonds de philosophie 
ne faut-il point pour saisir ainsi le point fixe de
la vertu ! C’est à cette précision qu’on reconnoit
Moliere, bien mieux qu’un peintre de l’antiquité ne
reconnut son rival au trait de pinceau qu’il avoit
tracé sur une toile.
</p>
<p>
Si l’on nous demande pourquoi le comique de situation 
nous excite à rire, même sans le concours du
comique de caractere, nous demanderons à notre
tour d’où vient qu’on rit de la chûte imprévûe d’un
passant. C’est de ce genre de plaisanterie que Hensius a eû raison de dire : <emph>plebis aucupium est &amp; abusus.</emph>
<hi>Voyez <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Rire">Rire</ref>. </hi> Il n’en est pas ainsi du comique attendrissant ; 
peut-être même est-il plus utile aux mœurs
que la tragédie, vû qu’il nous intéresse de plus près,
&amp; qu’ainsi les exemples qu’il nous propose nous touchent 
plus sensiblement : c’est du moins l’opinion de
Corneille. Mais comme ce genre ne peut être ni soûtenu 
par la grandeur des objets, ni animé par la force 
des situations, &amp; qu’il doit être à la fois familier
&amp; intéressant, il est difficile d’y éviter le double écueil
d’être froid ou romanesque ; c’est la simple nature
qu’il faut saisir, &amp; c’est le dernier effort de l’art d’imiter 
la simple nature. Quant à l’origine du comique 
attendrissant, il faut n’avoir jamais lû les anciens 
pour en attribuer l’invention à notre siecle ;
on ne conçoit même pas que cette erreur ait pu subsister 
un instant chez une nation accoûtumée à voir
joüer l’Andrienne de Térence, où l’on pleure dès
le premier acte. Quelque critique pour condamner
ce genre, a osé dire qu’il étoit nouveau ; on l’en a
cru sur sa parole, tant la legéreté &amp; l’indifférence
d’un certain public, sur les opinions littéraires,
donne beau jeu à l’effronterie &amp; à l’ignorance.
</p>
<p>
Tels sont les trois genres de comique, parmi lesquels 
nous ne comptons ni le comique de mots si fort
en usage dans la société, foible ressource des esprits
sans talent, sans étude, &amp; sans goût ; ni ce comique
obscene, qui n’est plus souffert sur notre théatre que
par une sorte de prescription, &amp; auquel les honnêtes 
gens ne peuvent rire sans rougir ; ni cette espece 
de travestissement, où le parodiste se traîne après
l’original pour avilir par une imitation burlesque,
l’action la plus noble &amp; la plus touchante : genres
méprisables, dont Aristophane est l’auteur.
</p>
<p>
Mais un genre supérieur à tous les autres, est celui 
qui réunit le comique de situation &amp; le comique
de caractere, c’est-à-dire dans lequel les personnages 
sont engagés par les vices du cœur, ou par les
travers de l’esprit, dans des circonstances humiliantes 
qui les exposent à la risée &amp; au mépris des spectateurs.
Tel est, dans l’Avare de Moliere, la rencontre 
d’Arpagon avec son fils, lorsque sans se connoître 
ils viennent traiter ensemble, l’un comme usurier,
l’autre comme dissipateur.
</p>
<p>
Il est des caracteres trop peu marqués pour fournir 
une action soûtenue : les habiles peintres les ont
groupés avec des caracteres dominans ; c’est l’art de
Moliere : ou ils ont fait contraster plusieurs de ces
petits caracteres entre eux ; c’est la maniere de Dufreny, qui quoique moins heureux dans l’oeconomie
de l’intrigue, est celui de nos auteurs comiques,
<pb n="3:669" facs="http://artflx.uchicago.edu/images/encyclopedie/V3/ENC_3-669.jpeg"/>
<cb n="1"/>
après Moliere, qui a le mieux saisi la nature ; avec
cette différence que nous croyons tous avoir apperçu 
les traits que nous peint Moliere, &amp; que nous
nous étonnons de n’avoir pas remarqué ceux que
Dufreni nous fait appercevoir.
</p>
<p>
Mais combien Moliere n’est-il pas au-dessus de
tous ceux qui l’ont précédé, ou qui l’ont suivi ? Qu’on
lise le parallele qu’en a fait, avec Terence, l’auteur 
du siecle de Louis XIV. le plus digne de les juger,
la Bruyere. <emph>Il n’a,</emph> dit-il, <emph>manqué à Térence que
d’être moins froid : quelle pureté ! quelle exactitude !
quelle politesse ! quelle élégance ! quels caracteres ! Il n’a
manqué à Moliere que d’eviter le jargon, &amp; d’écrire purement : quel feu ! quelle naïveté ! quelle source de la
bonne plaisanterie ! quelle imitation des mœurs ! &amp; quel
fléau du ridicule ! mais quel homme on auroit pû faire
de ces deux comiques !</emph>
</p>
<p>
La difficulté de saisir comme eux les ridicules &amp;
les vices, a fait dire qu’il n’étoit plus possible de faire
des <emph>comédies</emph> de caracteres. On prétend que les grands
traits ont été rendus, &amp; qu’il ne reste plus que des
nuances imperceptibles : c’est avoir bien peu étudié
les mœurs du siecle, que de n’y voir aucun nouveau
caractere à peindre. L’hypocrisie de la vertu est-elle
moins facile à démasquer que l’hypocrisie de la dévotion ?
le misantrope par air est-il moins ridicule
que le misantrope par principes ? le fat modeste, le
petit seigneur, le faux magnifique, le défiant, l’ami
de cour, &amp; tant d’autres, viennent s’offrir en foule
à qui aura le talent &amp; le courage de les traiter. La
politesse gase les vices ; mais c’est une espece de draperie 
légere, à-travers laquelle les grands maîtres
savent bien dessiner le nud.
</p>
<p>
Quant à l’utilité de la <emph>comédie</emph> morale &amp; décente,
comme elle l’est aujourd'hui sur notre théatre, la
révoquer en doute, c’est prétendre que les hommes
soient insensibles au mépris &amp; à la honte ; c’est supposer,
ou qu’ils ne peuvent rougir, ou qu’ils ne peuvent 
se corriger des défauts dont ils rougissent ; c’est
rendre les caracteres indépendans de l’amour propre
qui en est l’ame, &amp; nous mettre au-dessus de l’opinion 
publique, dont la foiblesse &amp; l’orgueil sont les
esclaves, &amp; dont la vertu même a tant de peine à
s’affranchir.
</p>
<p>
Les hommes, dit-on, ne se reconnoissent pas à
leur image : c’est ce qu’on peut nier hardiment. On
croit tromper les autres, mais on ne se trompe jamais ; 
&amp; tel prétend à l’estime publique, qui n’oseroit 
se montrer s’il croyoit être connu comme il
se connoît lui-même.
</p>
<p>
Personne ne se corrige, dit-on encore : malheur
à ceux pour qui ce principe est une vérité de sentiment ; 
mais si en effet le fond du naturel est incorrigible,
du moins le dehors ne l’est pas. I es hommes
ne se touchent que par la surface ; &amp; tout seroit dans
l’ordre, si on pouvoit réduire ceux qui sont nés vicieux,
ridicules, ou méchans, à ne l’être qu’au-dedans d’eux-mêmes : C’est le but que se propose la <emph>comédie ;</emph> &amp; le théatre est pour le vice &amp; le ridicule,
ce que sont pour le crime les tribunaux où il est jugé,
&amp; les échafauds où il est puni.
</p>
<p>
On pourroit encore diviser la <emph>comédie</emph> relativement 
aux états, &amp; on verroit naître de cette division,
la <emph>comédie</emph> dont nous venons de parler dans
cet article, la <emph>pastorale</emph> &amp; la <emph>féerie :</emph> mais la pastorale
&amp; la féerie ne méritent guere le nom de <emph>comédie</emph> que
par une sorte d’abus. <emph>Voyez les articles</emph>
<hi><ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Féerie &amp; Pastorale">Féerie &amp; Pastorale</ref>.</hi> <emph>Cet article est de</emph> M. de Marmontel.
</p>
<div2 n="21:253:1">
<index indexName="headword" n="Comédie,"/>

<index indexName="author" n="Diderot"/>
<index indexName="class" n="Hist. anc."/>
<index indexName="normclass" n="Histoire ancienne"/>
<index indexName="englishclass" n="Ancient history"/>
<index indexName="generatedclass" n="Histoire ancienne"/>
<index indexName="pos" n="NA"/>
<head>Comédie, Histoire Ancienne</head>
<p>
<hi rend="sc">* Comédie,</hi> (<emph>Hist. anc.</emph>) La <emph>comédie</emph> des anciens
prit différens noms, relativement à différentes circonstances 
dont nous allons faire mention.
</p>
<p>
Ils eurent les <emph>comédies Atellanes,</emph> ainsi nommées
d’Atella, maintenant Aversa, dans la Campanie :
c’étoit un tissu de plaisanteries ; la langue en étoit
<cb n="2"/>
Oscique ; elle étoit divisée en actes ; il y avoit de
la musique, de la pantomime, &amp; de la danse ; de
jeunes Romains en étoient les acteurs. <hi>Voy. <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Atellanes">Atellanes</ref></hi>
</p>
<p>
Les <emph>comédies mixtes,</emph> où une partie se passoit en
récit, une autre en action ; ils disoient qu’elles étoient
<emph>partim stataria, partim motoriae,</emph> &amp; ils citoient en
exemple l’<emph>Eunuque</emph> de Térence.
</p>
<p>
Les <emph>comédies</emph> appellées <emph>motoriae,</emph> celles où tout
étoit en action, comme dans l’<emph>Amphitrion</emph> de Plaute.
</p>
<p>
Les <emph>comédies</emph> appellées <emph>palliatae,</emph> où le sujet &amp; les
personnages étoient Grecs, où les habits étoient
Grecs ; où l’on se servoit du pallium : on les appelloit 
aussi <emph>crepidae,</emph> chaussure commune des Grecs.
</p>
<p>
Les <emph>comédies</emph> appellées <emph>planipediae,</emph> celles qui se
joüoient à piés nuds, ou plûtôt sur un théatre de
plain-pié avec le rez-de-chaussée.
</p>
<p>
Les <emph>comédies</emph> appellées <emph>praetextatae,</emph> où le sujet &amp;
les personnages étoient pris dans l’état de la noblesse,
&amp; de ceux qui portoient les <emph>togae-praetextae.</emph>
</p>
<p>
Les <emph>comédies</emph> appellées <emph>rhintonicae,</emph> ou comique
larmoyant, qui s’appelloit encore <emph>hilaro tragedia,</emph>
ou <emph>latina comedia,</emph> ou <emph>comedia italica.</emph> L’inventeur en
fut un bouffon de Tarente nommé Rhintone.
</p>
<p>
Les <emph>comédies</emph> appellées <emph>statariae,</emph> celles où il y a
beaucoup de dialogue &amp; peu d’action, telles que
l’<emph>Hecyre</emph> de Terence &amp; l’<emph>Asinaire</emph> de Plaute.
</p>
<p>
Les <emph>comédies</emph> appellées <emph>tabernariae,</emph> dont le sujet &amp;
les personnages étoient pris du bas peuple, &amp; tirés
des tavernes. Les acteurs y joüoient en robes longues,
<emph>togis,</emph> sans manteaux à la Greque, <emph>palliis.</emph>
Afranius &amp; Ennius se distinguerent dans ce genre.
</p>
<p>
Les <emph>comédies</emph> appellées <emph>togatae,</emph> où les acteurs étoient
habillés de la toge. Stephanius fit les premieres ; on
les soûdivisa en <emph>togatae</emph> proprement dites, <emph>praetextatae, tabernariae,</emph> &amp; <emph>Atellanae.</emph> Les <emph>togatae</emph> tenoient proprement 
le milieu entre les <emph>praetextatae</emph> &amp; les <emph>tabernariae :</emph> c’étoient les opposées des <emph>palliatae.</emph>
</p>
<p>
Les <emph>comédies</emph> appellées <emph>trabeatae :</emph> on en 
attribue l’invention 
à Caïus Melissus. Les acteurs y paroissoient
<emph>in trabeis,</emph> &amp; y joüoient des triomphateurs, des chevaliers.
La dignité de ces personnages si peu propres
au comique, a répandu bien de l’obscurité sur la nature 
de ce spectacle.
</p>
</div2>
<div2 n="21:253:2">
<index indexName="headword" n="Comédie sainte,"/>

<index indexName="author" n="Jaucourt"/>
<index indexName="class" n="Hist. mod. theat."/>
<index indexName="normclass" n="Histoire moderne théatrale"/>
<index indexName="englishclass" n="Modern theatrical history"/>
<index indexName="generatedclass" n="Géographie moderne"/>
<index indexName="pos" n="NA"/>
<head>Comédie sainte</head>
<p>
<hi rend="sc">Comédie sainte,</hi> (<emph>Hist. mod. théat.</emph>) Les <emph>comédies saintes</emph> étoient des especes de farces sur des sujets
de piété, qu’on représentoit publiquement dans le
quinzieme &amp; le seizieme siecle. Tous les historiens
en parlent.
</p>
<quote>
<l>Chez nos dévots ayeux le théatre abhorré</l>
<l>Fut long-tems dans la France un plaisir ignoré.</l>
<l>De pélerins, dit-on, une troupe grossiere</l>
<l>En public à Paris y monta la premiere,</l>
<l>Et sottement zélée en sa simplicité</l>
<l>Joüa les Saints, la Vierge, &amp; Dieu par piété.</l>
<bibl><title>Art poétiq.</title></bibl>
</quote>

<p>
La fin du regne de Charles V. ayant vû naître le
chant royal, genre de poésie de même construction
que la ballade, &amp; qui se faisoit en l’honneur de Dieu
ou de la Vierge, il se forma des sociétés qui, sous
Charles VI. en composerent des pieces distribuées
en actes, en scenes, &amp; en autant de différens personnages 
qu’il étoit nécessaire pour la représentation.
Leur premier essai se fit au bourg Saint-Maur ;
ils prirent pour sujet la passion de Notre-Seigneur.
Le prevôt de Paris en fut averti, &amp; leur defendit
de continuer : mais ils se pourvûrent à la cour ; &amp;
pour se la rendre plus favorable, ils érigerent leur
société en confrairie, sous le titre des <emph>confreres de la
passion de Notre-Seigneur.</emph> Le roi Charles VI. voulut
voir quelques-unes de leurs pieces : elles lui plurent,
&amp; ils obtinrent des lettres patentes du 4 Décembre
1402, pour leur établissement à Paris. M. de la Mare
<pb n="3:670" facs="http://artflx.uchicago.edu/images/encyclopedie/V3/ENC_3-670.jpeg"/>
<cb n="1"/>
les rapporte dans son <emph>tr. de pol. l. III. tom. III. ch. jx.</emph>
Charles VI. leur accorda par ces lettres patentes,
la liberté de continuer publiquement les représentations 
de leurs <emph>comédies pieuses,</emph> en y appellant quelques-uns de ses officiers ; il leur permit même d’aller 
&amp; de venir par la ville habillés suivant le suject &amp;
la qualité des mysteres qu’ils devoient représenter.
</p>
<p>
Après cette permission, la société de la passion
fonda dans la chapelle de la Sainte-Trinité le service 
de la confrairie. La maison dont dépendoit cette
chapelle, avoit été bâtie hors la porte de Paris du
côté de Saint-Denis, par deux gentils-hommes Allemands, freres utérins, pour recevoir les pélerins
&amp; les pauvres voyageurs qui arrivoient trop tard
pour entrer dans la ville, dont les portes se fermoient
alors. Dans cette maison il y avoit une grande salle
que les confreres de la passion loüerent : ils y construisirent 
un théatre &amp; y représenterent leurs jeux,
qu’ils nommerent d’abord <emph>moralités,</emph> &amp; ensuite <emph>mysteres,</emph> comme le mystere de la passion, le mystere
des actes des apôtres, le mystere de l’apocalypse,
<emph>&amp;c.</emph> Ces sortes de <emph>comédies</emph> prirent tant de faveur,
que bientôt elles furent joüées en plusieurs endroits
du royaume sur des théatres publics ; &amp; la Fête-Dieu
d’Aix en Provence en est encore de nos jours un reste
ridicule.
</p>
<p>
Alain Chartier, dans son <emph>histoire de Charles VII.</emph>
parlant de l’entrée de ce roi à Paris en l’année 1437,
<emph>pag. 109.</emph> dit que,
</p>
<quote>
<p>
« tout au long de la grande rue
saint-Denis, auprès d’un ject de pierre l’un de l’autre,
estoient des eschaffaulds bien &amp; richement
tendus, où estoient faits par personnages l’annonciation 
Notre-Dame, la nativité Notre-Seigneur,
sa passion, sa résurrection, la pentecoste, &amp; le jugement 
qui séoit très-bien : car il se joüoit devant
le chastelet où est la justice du roi. Et emmy la
ville, y avoit plusieurs autres jeux de divers mysteres,
qui seroient très-longs à racompter. Et là
venoient gens de toutes parts criant <emph>Noel,</emph> &amp; les
autres pleuroient de joie. »
</p>
</quote>
<p>
En l’année 1486, le chapitre de l’église de Lyon
ordonna soixante livres à ceux qui avoient joüé le
mystere de la passion de Jesus-Christ, <emph>liv. XXVIII.
des actes capitulaires, fol. 153.</emph> De Rubis, dans son
histoire de la même ville, <emph>liv. III. ch. liij.</emph> fait mention 
d’un théatre public dressé à Lyon en 1540.
</p>
<quote>
<p>
« Et
là, dit-il, par l’espace de trois ou quatre ans, les
jours de dimanches &amp; les fêtes après le disner, furent 
représentées la pluspart des histoires du vieil
&amp; nouveau Testament, avec la farce au bout,
pour recréer les assistans  ».
</p>
</quote>
<p>
Le peuple nommoit ce
théatre le <emph>paradis.</emph>
</p>
<p>
François I. qui prenoit grand plaisir à la représentation 
de ces sortes de <emph>comédies saintes,</emph> confirma les
priviléges des confreres de la passion par lettres patentes 
du mois de Janvier 1518. Voici le titre de
deux de ces pieces, par où le lecteur pourra s’en
former quelque idée. <emph>S’ensuit le mystere de la passion
de Notre Seigneur Jesus-Christ, nouvellement reveu &amp;
corrigé outre les précédentes impressions, avec les additions 
faites par très-éloquent &amp; scientificque maistre</emph> Jehan Michel ; <emph>lequel mystere fut joüé à Angiers moult
triumphamment, &amp; dernierement à Paris, avec le nombre 
des personnages qui sont à la fin dudit livre, &amp; font
en nombre cxlj.</emph> 1541. <emph>in</emph>-4.
</p>
<p>
L’autre piece contient le mystere des actes des
apôtres : il fut imprimé à Paris en 1540, <emph>in</emph>-4. &amp; on
marqua dans le titre qu’il étoit <emph>joüé à Bourges.</emph> L’année suivante il fut réimprimé <emph>in-fol.</emph> à Paris, où il se
joüoit. Cette <emph>comédie</emph> est divisée en deux parties. La
premiere est intitulée : <emph>Le premier volume des catholiques 
œuvres &amp; actes des apôtres, rédigez en escript
par saint Luc évangéliste, &amp; hystoriographe, député par
le saint-Esprit, icellui saint Luc escripvant à Théophile, </emph>
<cb n="2"/>
<emph>avec plusieurs hystoires en icellui insérées des gestes
des Césars. Le tout veu &amp; corrigé bien &amp; duement selon
la vraie vérité, &amp; joüé par personnages à Paris en l’hostel 
de Flandres, l’an mil cinq cens</emph> <hi rend="sc">xli.</hi> <emph>avec privilége
du roi. On les vend à la grand-salle du palais par Arnould &amp; Charles les Angeliers freres, tenans leurs boutiques 
au premier &amp; deuxieme pillier, devant la chapelle
de messeigneurs les présidens :</emph> in-fol. La seconde partie 
a pour titre : <emph>Le second volume du magnifique mystere 
des actes des apôtres, continuant la narration de
leurs faits &amp; gestes selon l’Escripture saincte, avecques
plusieurs hystoires en icellui insérées des gestes des Césars.
Veu &amp; corrigé bien &amp; deument selon la vraie vérité, &amp;
ainsi que le mystere est joüé à Paris cette présente année
mil cinq cent quarante-ung.</emph>
</p>
<p>
Cet ouvrage fut commencé vers le milieu du xv.
siecle par Arnoul Greban, chanoine du Mans, &amp;
continué par Simon Greban son frere, secrétaire de
Charles d’Anjou comte du Maine : il fut ensuite revû,
corrigé, &amp; imprimé par les soins de Pierre Cuevret ou Curet, chanoine du Mans, qui vivoit au
commencement du xvj. siecle. <emph>Voyez la bibliotheque</emph>
de la Croix du Maine, <emph>pag. 24. 391. &amp; 456.</emph>
</p>
<p>
Quelques particuliers entreprirent de faire joüer
de cette maniere en 1542, à Paris, le mystere de
l’ancien Testament, &amp; François I. avoit approuvé
leur dessein ; mais le parlement s’y opposa par acte
du 9 Décembre 1541, &amp; ce morceau des registres
du parlement est très-curieux, au jugement de M.
du Monteil.
</p>
<p>
La représentation de ces pieces sérieuses dura
près d’un siecle &amp; demi ; mais insensiblement les
joüeurs y mêlerent quelques farces tirées de sujets
burlesques, qui amusoient beaucoup le peuple, &amp;
qu’on nomma les <emph>jeux des pois pilés,</emph> apparemment
par allusion à quelque scene d’une des pieces.
</p>
<p>
Ce mêlange de religion &amp; de bouffonnerie déplut
aux gens sages. En 1545 la maison de la Trinité fut
de nouveau convertie en hôpital, suivant sa fondation : ce qui fut ordonné par un arrêt du parlement.
Alors les confreres de la passion, obligés de quitter
leur salle, choisirent un autre lieu pour leur théatre ; 
&amp; comme ils avoient fait des gains considérables,
ils acheterent en 1548 la place &amp; les masures
de l’hôtel de Bourgogne, où ils bâtirent un nouveau
théatre. Le parlement leur permit de s’y établir par
arrêt du 19 Novembre 1548, à condition de n’y
joüer que des sujets profanes, licites, &amp; honnêtes,
&amp; leur fit de très-expresses défenses d’y représenter
aucun mystere de la passion, ni autre mystere sacré :
il les confirma néanmoins dans tous leurs priviléges,
&amp; fit défenses à tous autres, qu’aux confreres de la
passion, de joüer, ni représenter aucuns jeux, tant
dans la ville, faubourgs, que banlieue de Paris, sinon 
sous le nom &amp; au profit de la confrairie : ce qui
fut confirmé par lettres patentes d’Henri II. du mois
de Mars 1559.
</p>
<p>
Les confreres de la passion qui avoient seuls le
privilége, cesserent de monter eux-mêmes sur le
théatre ; ils trouverent que les pieces profanes ne
convenoient plus au titre religieux qui caractérisoit
leur compagnie. Une troupe d’autres comédiens se
forma pour la premiere fois, &amp; prit d’eux à loyer
le privilége, &amp; l’hôtel de Bourgogne. Les bailleurs
s’y reserverent seulement deux loges pour eux &amp;
pour leurs amis ; c’etoient les plus proches du théatre,
distinguées par des barreaux, &amp; on les nommoit 
les <emph>loges des maîtres.</emph> La farce de <emph>Patelin</emph> y fut
joüée : mais le premier plan de <emph>comédie profane</emph> est
dû à Etienne Jodelle, qui composa la piece intitulée 
la <emph>rencontre,</emph> qui plut fort à Henri Il. devant lequel 
elle fut représentée. Cléopatre &amp; Didon sont
deux tragédies du même auteur, qui parurent des
premieres sur le théatre au lieu &amp; place des tragédies 
saintes.
<pb n="3:671" facs="http://artflx.uchicago.edu/images/encyclopedie/V3/ENC_3-671.jpeg"/>
<cb n="1"/>
</p>
<p>
Dès qu’Henri III. fut monté sur le throne, il infecta 
le royaume de farceurs ; il fit venir de Venise
les comédiens Italiens surnommés <emph>li Gelosi,</emph> lesquels
au rapport de M. de l’Etoile (que je vais copier ici),
</p>
<quote>
<p>
« commencerent le dimanche 29 Mai 1577 leurs <emph>comédies</emph> en l’hostel de Bourbon à Paris ; ils prenoient
quatre souls de salaire par teste de tous les François, &amp; il y avoit tel concours, que les quatre
meilleurs prédicateurs de Paris n’en avoient pas
tous ensemble autant quand ils preschoient... Le
mercredi 26 Juin, la cour assemblée aux Mercuriales, fit défenses aux <emph>Gelosi</emph> de plus joüer leurs
<emph>comédies,</emph> pour ce qu’elles n’enseignoient que paillardises.
..... Le samedi 27 Juillet, <emph>li Gelosi,</emph> après
avoir présenté à la cour les lettres patentes, par
eux obtenues du roi, afin qu’il leur fût permis de
joüer leurs <emph>comédies,</emph> nonobstant les défenses de
la cour, furent renvoyés par fin de non-recevoir,
&amp; défenses à eux faites de plus obtenir &amp;
présenter à la cour de telles lettres, sous peine
de dix mille livres parisis d’amende, applicables
à la boîte des pauvres ; nonobstant lesquelles défenses,
au commencement de Septembre suivant,
ils recommencerent à joüer leurs <emph>comédies</emph> en l’hôtel 
de Bourbon, comme auparavant, par la jussion 
expresse du roi : la corruption de ce tems étant
telle, que les farceurs, bouffons, put...... &amp; mignons,
avoient tout crédit auprès du roi  ».
</p>
</quote>
<p>
<emph>Journal d’Henri III.</emph> par Pierre de l’Etoile, <emph>à la Haye</emph>
1744, <emph>in</emph>-8°. <emph>tom. I. pag. 206. 209. &amp; 211.</emph>
</p>
<p>
La licence s’étant également glissée dans toutes
les autres troupes de comédiens, le parlement refusa 
pendant long-tems d’enregistrer leurs lettres
patentes, &amp; il permit seulement en 1596 aux comédiens 
de province, de joüer à la foire saint-Germain, à la charge de payer par chacune année qu’ils
joüeroient, deux écus aux administrateurs de la confrairie 
de la passion. En 1609, une ordonnance de
police défendit à tous comédiens de representer aucunes 
<emph>comédies</emph> ou farces, qu’ils ne les eussent communiquées 
au procureur du roi. Enfin on réunit le
revenu de la confrairie de la passion à l’hôpital-général. <emph>Voyez sur tout ceci</emph> Pasquier, <emph>rech. liv. VII. ch.
v.</emph> De la Mare, <emph>traité de pol. liv. III. tom. III. Œuvres de</emph> Despréaux, <emph>Paris, 1747, in</emph>-8°. <emph>&amp;c.</emph>
</p>
<p>
Les accroissemens de Paris ayant obligé les comédiens 
à se séparer en deux bandes ; les uns resterent
à l’hôtel de Bourgogne, &amp; les autres allerent à l’hôtel 
d’Argent au Marais. On y joüoit encore les pieces 
de Jodelle, de Garnier, &amp; de leurs semblables,
quand Corneille vint à donner sa <emph>Mélite,</emph> qui fut suivie 
du <emph>Menteur,</emph> piece de caractere &amp; d’intrigue.
Alors parut Moliere, le plus parfait des poëtes comiques,
&amp; qui a remporté le prix de son art malgré
ses jaloux &amp; ses contemporains.
</p>
<p>
Le comique né d’une dévotion ignorante, passa
dans une bouffonnerie ridicule ; ensuite tomba dans
une licence grossiere, &amp; demeura tel, ou barbouillé
de lie, jusqu’au commencement du siecle de Louis
XIV. Le cardinal de Richelieu, par ses libéralités,
l’habilla d’un masque plus honnête ; Moliere en le
chaussant de brodequins, jusqu’alors inconnus, l’éleva 
au plus haut point de gloire ; &amp; à sa mort, la
nature l’ensevelit avec lui. <emph>Article de M. le Chevalier</emph>
<hi rend="sc">de Jaucourt.</hi>
</p>
</div2>
<div2 n="21:253:3">
<index indexName="headword" n="Comédie ballet"/>

<index indexName="author" n="Cahusac"/>
<index indexName="class" n="unclassified"/>
<index indexName="normclass" n="unclassified"/>
<index indexName="englishclass" n="unclassified"/>
<index indexName="generatedclass" n="Littérature"/>
<index indexName="pos" n="NA"/>
<head>Comédie ballet</head>
<p>
<hi rend="sc">Comédie ballet</hi> : on donne ce nom au théatre
François, aux <emph>comédies</emph> qui ont des intermedes, comme 
Psiché, la princesse d’Elide, <emph>&amp;c.</emph>
<hi>Voyez <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Intermede">Intermede</ref>. </hi> Autrefois, &amp; dans sa nouveauté, Georges
Dandin &amp; le Malade imaginaire étoient appellés de
ce nom, parce qu’ils avoient des intermedes.
</p>
<p>
Au théatre lyrique, la <emph>comédie ballet</emph> est une espece 
de comédie en trois ou quatre actes, précédés
d’un prologue.
<cb n="2"/>
</p>
<p>
Le <emph>Carnaval de Venise</emph> de Renard, mis en musique
par Campra, est la premiere <emph>comédie ballet</emph> qu’on ait
représentée sur le théatre de l’opéra : elle le fut en
1699. Nous n’avons dans ce genre que le <emph>Carnaval
&amp; la Folie,</emph> ouvrage de la Mothe, fort ingénieux &amp;
très-bien écrit, donné en 1704, qui soit resté au théatre.
La musique est de Destouches.
</p>
<p>
Cet ouvrage n’est point copie d’un genre trouvé.
La Mothe a manié son sujet d’une maniere originale.
L’allégorie est le fond de sa piece, &amp; c’est presque
un genre neuf qu’il a créé. C’est dans ces sortes d’ouvrages 
qu’il a imaginés, où il a été excellent. Il étoit
foible quand il marchoit sur les pas d’autrui, &amp; presque 
toûjours parfait, quelquefois meme sublime,
lorsqu’il suivoit le feu de ses propres idées. <hi>Voyez <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Pastorale">Pastorale</ref> &amp; <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Ballet">Ballet</ref>.</hi>
 (<emph>B</emph>)
</p>
</div2>
</div1>
      <div1 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="21:254" xml:id="COMEDIEN" xml:base="../xml/volume03.xml">
<index indexName="headword" n="COMEDIEN"/>

<index indexName="author" n="Mallet|Diderot"/>
<index indexName="class" n="Belles-Lettres"/>
<index indexName="normclass" n="Belles-Lettres"/>
<index indexName="englishclass" n="Literature"/>
<index indexName="generatedclass" n="Littérature"/>
<index indexName="pos" n="s.m."/>
<head>COMEDIEN</head>
<p>

COMEDIEN, s. m. (<emph>Belles-Lettres.</emph>) personne qui
fait profession de représenter des pieces de théatre,
composées pour l’instruction &amp; l’amusement du public.
</p>
<p>
On donne ce nom, en général, aux acteurs &amp;
actrices qui montent sur le théatre, &amp; joüent des
rôles tant dans le comique que dans le tragique,
dans les spectacles où l’on déclame : car à l’opéra on
ne leur donne que le nom d’<emph>acteurs</emph> ou d’<emph>actrices, danseurs,
filles des chœurs,</emph> &amp;c.
</p>
<p>
Nos premiers <emph>comédiens</emph> ont été les Troubadours,
connus aussi sous le nom de <emph>Trouveurs</emph> &amp; <emph>Jongleurs ;</emph>
ils étoient tout-à-la-fois auteurs &amp; acteurs, comme
on a vû Moliere, Dancour, Montfleury, le Grand,
<emph>&amp;c.</emph> Aux Jongleurs succéderent les confreres de la
passion, qui représentoient les pieces appellés <emph>mysteres,</emph> dont il a été parlé plus haut. <hi>Voyez <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Comédie sainte">Comédie sainte</ref>.</hi>
</p>
<p>
A ces confreres ont succédé les troupes de <emph>comédiens,</emph> qui sont ou sédentaires comme les <emph>comédiens</emph>
François, les <emph>comédiens</emph> Italiens établis à Paris, &amp;
plusieurs autres troupes qui ont des théatres fixes
dans plusieurs grandes villes du royaume, comme
Strasbourg, Lille, <emph>&amp;c.</emph> &amp; les <emph>comédiens</emph> qui courent
les provinces &amp; vont de ville en ville, &amp; qu’on nomme 
<emph>comédiens de campagne.</emph>
</p>
<p>
La profession de <emph>comédien</emph> est honorée en Angleterre ; on n’y a point fait difficulté d’accorder à Mile
Olfilds un tombeau à Westminster à côté de Newton &amp; des rois. En France, elle est moins honorée.
L’église Romaine les excommunie, &amp; leur refuse la
sépulture chrétienne, s’ils n’ont pas renoncé au théatre 
avant leur mort. <hi>Voyez <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Acteurs">Acteurs</ref>. </hi> (<emph>G</emph>)
</p>
<p>
* Si l’on considere le but de nos spectacles, &amp; les
talens nécessaires dans celui qui sait y faire un rôle
avec succès, l’état de <emph>comédien</emph> prendra nécessairement 
dans tout bon esprit, le degré de considération
qui lui est dû. Il s’agit maintenant, sur notre théatre 
François particulierement, d’exciter à la vertu,
d’inspirer l’horreur du vice, &amp; d’exposer les ridicules : ceux qui l’occupent sont les organes des premiers 
génies &amp; des hommes les plus célebres de la
nation, Corneille, Racine, Moliere, Renard, M.
de Voltaire, <emph>&amp;c.</emph> leur fonction exige, pour y exceller,
de la figure, de la dignité, de la voix, de la mémoire,
du geste, de la sensibilité, de l’intelligence,
de la connoissance même des mœurs &amp; des caracteres,
en un mot un grand nombre de qualités que la
nature réunit si rarement dans une même personne,
qu’on compte plus de grands auteurs que de grands
<emph>comédiens.</emph> Malgré tout cela, ils ont été traités très durement 
par quelques unes de nos lois, que nous
allons exposer dans la suite de cet article, pour satisfaire 
à la nature de notre ouvrage. <hi>Voyez <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Geste">Geste</ref>, <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Déclamation">Déclamation</ref>, <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Intonation">Intonation</ref>, &amp;c.</hi>
</p>
<div2 n="21:254:1">
<index indexName="headword" n="Comédiens,"/>

<index indexName="author" n="Boucher d'Argis"/>
<index indexName="class" n="Jurisprudence."/>
<index indexName="normclass" n="Jurisprudence"/>
<index indexName="englishclass" n="Jurisprudence"/>
<index indexName="generatedclass" n="Jurisprudence"/>
<index indexName="pos" n="NA"/>
<head>Comédiens (Jurisprudence)</head>
<p>
<hi rend="sc">Comédiens,</hi> (<emph>Jurisprudence.</emph>) Chez les Romains, les <emph>comédiens</emph> étoient dans une espece d’incapacité 
<pb n="3:672" facs="http://artflx.uchicago.edu/images/encyclopedie/V3/ENC_3-672.jpeg"/>
<cb n="1"/>
de s’obliger, tellement que quoiqu’ils se
fussent engagés sous caution, &amp; même par serment,
ils pouvoient se retirer. <emph>Novell. 51.</emph> Cette loi ne s’observe 
point parmi nous.
</p>
<p>
Il a toûjours été défendu aux <emph>comédiens</emph> de représenter 
sur le théatre les ecclésiastiques &amp; les religieux.
<emph>Novell. 123. ch. xljv. Et l. minus cod. de episcop.
aud. <gap/> omnibus auth. de sanctiss. episcop.</emph>
</p>
<p>
Les <emph>comédiens</emph> étoient autrefois regardés comme
infâmes (<emph>l. si fratres cod. ex quibus causis infamia
irrogat. C. lib. II. cap. xij.</emph>) ; &amp; par cette raison on
les a regardés comme incapables de rendre témoignage.
<emph>Voyez</emph> Perchambaut, <emph>sur l’artic 151. de la coûtume 
de Bretagne.</emph> Le canon <emph>definimus, 4. quest. j.</emph> dit
qu’un <emph>comédien</emph> n’est pas recevable à intenter une accusation : &amp; le <gap/> <emph>causas auth. ut cum de appell. cognos.</emph>
porte qu’un fils qui, contre la volonté de son pere,
s’est fait <emph>comédien,</emph> encourt son indignation.
</p>
<p>
Charlemagne, par une ordonnance de l’an 789,
mit aussi les histrions au nombre des personnes infâmes,
&amp; auxquelles il n’étoit pas permis de former
aucune accusation en justice.
</p>
<p>
Les conciles de Mayence, de Tours, de Reims,
&amp; de Châlons-sur-Saone, tenus en 813, défendirent 
aux évêques, aux prêtres, &amp; autres ecclésiastiques,
d’assister à aucun spectacle, à peine de suspension,
&amp; d’être mis en pénitence ; &amp; Charlemagne autorisa cette disposition par une ordonnance
de la même année. <emph>Voyez les capitul. tome I. col. 229.
1163. &amp; 1270.</emph>
</p>
<p>
Mais il faut avoüer que la plûpart de ces peines
ont moins été prononcées contre des <emph>comédiens</emph> proprement 
dits, que contre des histrions ou farceurs
publics, qui mêloient dans leurs jeux toutes sortes
d’obscénités ; &amp; que le théatre étant devenu plus
épuré, on a conçû une idée moins desavantageuse
des <emph>comédiens.</emph>
</p>
<p>
On tient néanmoins toûjours pour certain que les
<emph>comédiens</emph> dérogent ; mais il en faut excepter ceux
du Roi qui ne dérogent point, comme il résulte d’une 
déclaration de Louis XIII. du 16 Avril 1641, registrée 
en parlement le 24 du même mois, &amp; d’un
arrêt du conseil du 10 Septembre 1668, rendu en
faveur de Floridor <emph>comédien</emph> du roi, qui étoit gentilhomme ; 
par lequel il lui fut accordé un an pour
rapporter ses titres de noblesse, &amp; cependant défenses 
furent faites au traitant de l’inquiéter pour la
qualité d’écuyer.
</p>
<p>
Les acteurs &amp; actrices de l’opéra ne dérogent pas
non plus, attendu que ce spectacle est établi sous le
titre d’<emph>académie royale de Musique.</emph>
</p>
<p>
La part que chaque <emph>comédien</emph> a dans les profits
peut être saisie par ses créanciers. <emph>Arrêt du 2 Juin
1693. Journ. des aud.</emph>
</p>
<p>
Il y a plusieurs reglemens pour la profession des
<emph>comédiens</emph> &amp; pour les spectacles en général, qui sont
rapportés ou cités dans le <emph>tr. de la police, tome I. liv.
III. tit. iij. &amp; dans le dictionn. des arrêts,</emph> au mot <emph>comédien.</emph> (<emph>A</emph>)
</p>
</div2>
</div1>
      <div1 xml:id="COMIQUE">
        <head>COMIQUE</head>
        <div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="21:260:2" xml:id="Comique-genre" xml:base="../xml/volume03.xml">
<index indexName="headword" n="Comique"/>

<index indexName="author" n="Marmontel"/>
<index indexName="class" n="unclassified"/>
<index indexName="normclass" n="unclassified"/>
<index indexName="englishclass" n="unclassified"/>
<index indexName="generatedclass" n="Grammaire"/>
<index indexName="pos" n="NA"/>
<head>Comique, genre de la comédie</head>
<p>
<hi rend="sc">Comique,</hi> pris pour le genre de la comédie, est
un terme relatif. Ce qui est <emph>comique</emph> pour tel peuple,
pour telle société, pour tel homme, peut ne pas l’être 
pour tel autre. L’effet du <emph>comique</emph> résulte de la
comparaison qu’on fait, même sans s’en appercevoir,
de ses mœurs avec les mœurs qu’on voit tourner 
en ridicule, &amp; suppose entre le spectateur &amp; le
personnage représenté une différence avantageuse
<pb n="3:682" facs="http://artflx.uchicago.edu/images/encyclopedie/V3/ENC_3-682.jpeg"/>
<cb n="1"/>
pour le premier. Ce n’est pas que le même homme
ne puisse rire de sa propre image, lors même qu’il
s’y reconnoît : cela vient d’une duplicité de caractere 
qui s’observe encore plus sensiblement dans le
combat des passions, où l’homme est sans cesse en
opposition avec lui-même. On se juge, on se condamne,
on se plaisante, comme un tiers, &amp; l’amour
propre y trouve son compte. <hi>Voyez <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Raison">Raison</ref>, <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Sentiment">Sentiment</ref>, <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Identité">Identité</ref>.</hi>
</p>
<p>
Le <emph>comique</emph> n’étant qu’une relation, il doit perdre
à être transplanté ; mais il perd plus ou moins en
raison de sa bonté essentielle. S’il est peint avec force 
&amp; vérité, il aura toûjours, comme les portraits
de Vandeyk &amp; de Latour, le mérite de la peinture,
lors même qu’on ne sera plus en état de juger de la
ressemblance ; &amp; les connoisseurs y appercevront
cette ame &amp; cette vie, qu’on ne rend jamais qu’en
imitant la nature. D’ailleurs si le <emph>comique</emph> porte sur
des caracteres généraux &amp; sur quelque vice radical
de l’humanité, il ne sera que trop ressemblant dans
tous les pays &amp; dans tous les siecles. L’avocat patelin 
semble peint de nos jours. L’avare de Plaute a
ses originaux à Paris. Le misantrope de Moliere eût
trouvé les siens à Rome. Tels sont malheureusement
chez tous les hommes le contraste &amp; le mêlange de
l’amour propre &amp; de la raison, que la théorie des
bonnes mœurs &amp; la pratique des mauvaises, sont
presque toùjours &amp; par-tout les mêmes. L’avarice,
cette avidité insatiable qui fait qu’on se prive de
tout pour ne manquer de rien ; l’envie, ce mêlange
d’estime &amp; de haine pour les avantages qu’on n’a
pas ; l’hypocrisie, ce masque du vice déguisé en
vertu ; la flatterie, ce commerce infame entre la
bassesse &amp; la vanité : tous ces vices &amp; une infinité
d’autres, existeront par-tout où il y aura des hommes,
&amp; par-tout ils seront regardés comme des vices.
Chaque homme méprisera dans son semblable
ceux dont il se croira exempt, &amp; prendra un plaisir
malin à les voir humilier ; ce qui assûre à jamais le
succès du <emph>comique</emph> qui attaque les mœurs générales.
</p>
<p>
Il n’en est pas ainsi du <emph>comique</emph> local &amp; momentané.
Il est borné pour les lieux &amp; pour les tems,
au cercle du ridicule qu’il attaque ; mais il n’en est
souvent que plus loüable, attendu que c’est lui qui
empêche le ridicule de se perpétuer &amp; de se répandre,
en détruisant ses propres modeles ; &amp; que s’il
ne ressemble plus à personne, c’est que personne
n’ose plus lui ressembler. Ménage qui a dit tant de
mots, &amp; qui en a dit si peu de bons, avoit pourtant 
raison de s’écrier à la premiere représentation
des précieuses ridicules : <emph>courage Moliere, voilà le
bon comique.</emph> Observons, à-propos de cette piece,
qu’il y a quelquefois un grand art à charger les portraits.
La méprise des deux provinciales, leur empressement 
pour deux valets travestis, les coups de
bâton qui font le dénouement, exagerent sans doute
le mépris attaché aux airs &amp; au ton précieux ; mais
Moliere, pour arrêter la contagion, a usé du plus
violent remede. C’est ainsi que dans un dénouement
qui a essuyé tant de critiques, &amp; qui mérite les plus
grands éloges, il a osé envoyer l’hypocrite à la greve.
Son exemple doit apprendre à ses imitateurs à
ne pas ménager le vice, &amp; à traiter un méchant
homme sur le théatre comme il doit l’être dans la
société. Par exemple, il n’y a qu’une façon de renvoyer 
de dessus la scene un scélérat qui fait gloire de
séduire une femme pour la deshonorer : ceux qui
lui ressemblent trouveront mauvais le dénouement ;
tant mieux pour l’auteur &amp; pour l’ouvrage.
</p>
<p>
Le genre <emph>comique</emph> François, le seul dont nous traiterons 
ici, comme étant le plus parfait de tous (<hi>voy. <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Comedie">Comedie</ref></hi>), se divise en <emph>comique noble, comique
bourgeois, &amp; bas comique.</emph> Comme on n’a fait qu’indiquer 
cette division dans l’article <hi><ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Comedie">Comedie</ref>,</hi> on
<cb n="2"/>
va la développer dans celui-ci. C’est d’une connoissance 
profonde de leurs objets, que les Arts tirent
leurs regles, &amp; les auteurs leur fécondité.
</p>
<p>
Le <emph>comique noble</emph> peint les mœurs des grands, &amp;
celles-ci different des mœurs du peuple &amp; de la bourgeoisie 
moins par le fond, que par la forme. Les vices 
des grands sont moins grossiers, leurs ridicules
moins choquans ; ils sont même, pour la plûpart,
si bien colorés par la politesse, qu’ils entrent dans
le caractere de l’homme aimable : ce sont des poisons 
assaisonnés que le spéculateur décompose ; mais
peu de personnes sont à portée de les étudier, moins
encore en état de les saisir. On s’amuse à recopier le
<emph>petit maître</emph> sur lequel tous les traits du ridicule sont
épuisés, &amp; dont la peinture n’est plus qu’une école
pour les jeunes gens qui ont quelque disposition à le
devenir ; cependant on laisse en paix l’<emph>intrigante,</emph> le
<emph>bas orgueilleux,</emph> le <emph>prôneur de lui-même,</emph> &amp; une infinité 
d’autres dont le monde est rempli : il est vrai
qu’il ne faut pas moins de courage que de talent pour
toucher à ces caracteres ; &amp; les auteurs du <emph>faux-sincere</emph> &amp; du <emph>glorieux</emph> ont eu besoin de l’un &amp; de l’autre : mais aussi ce n’est pas sans effort qu’on peut
marcher sur les pas de l’intrépide auteur du <emph>tartufe.</emph>
Boileau racontoit que Moliere, après lui avoir lû le
<emph>misantrope,</emph> lui avoit dit : <emph>vous verrez bien autre chose.</emph>
Qu’auroit-il donc fait si la mort ne l’avoit surpris,
cet homme qui voyoit quelque chose au delà du <emph>misantrope ?</emph> Ce problême qui confondoit Boileau, devroit 
être pour les auteurs <emph>comiques</emph> un objet continuel 
d’émulation &amp; de recherches ; &amp; ne fût-ce pour
eux que la pierre philosophale, ils feroient du moins
en la cherchant inutilement, mille autres découvertes 
utiles.
</p>
<p>
Indépendamment de l’étude refléchie des mœurs
du grand monde, sans laquelle on ne sauroit faire
un pas dans la carriere du haut <emph>comique,</emph> ce genre
présente un obstacle qui lui est propre, &amp; dont un
auteur est d’abord effrayé. La plûpart des ridicules
des grands sont si bien composés, qu’ils sont à peine 
visibles. Leurs vices sur-tout ont je ne sai quoi
d’imposant qui se refuse à la plaisanterie : mais les
situations les mettent en jeu. Quoi de plus sérieux
en soi que le Misantrope ? Moliere le rend amoureux 
d’une coquete ; il est <emph>comique.</emph> Le Tartufe est
un chef-d’œuvre plus surprenant encore dans l’art
des contrastes : dans cette intrigue si <emph>comique,</emph> aucun
des principaux personnages ne le seroit, pris séparément ; 
ils le deviennent tous par leur opposition.
En général, les caracteres ne se développent que
par leurs mêlanges.
</p>
<p>
Les prétentions déplacées &amp; les faux airs font
l’objet principal du <emph>comique bourgeois.</emph> Les progrès
de la politesse &amp; du luxe l’ont rapproché du <emph>comique
noble,</emph> mais ne les ont point confondus. La vanité
qui à pris dans la bourgeoisie un ton plus haut qu’autrefois,
traite de grossier tout ce qui n’a pas l’air
du beau monde. C’est un ridicule de plus, qui ne
doit pas empêcher un auteur de peindre les bourgeois 
avec les mœurs bourgeoises. Qu’il laisse mettre 
au rang des farces <emph>Georges Dandin,</emph> le <emph>Malade
imaginaire,</emph> les <emph>Fourberies de Scapin,</emph> le <emph>Bourgeois gentilhomme,
</emph> &amp; qu’il tâche de les imiter. La farce est
l’insipide exagération, ou l’imitation grossiere d’une
nature indigne d’être présentée aux yeux des honnêtes 
gens. Le choix des objets &amp; la vérité de la
peinture caractérisent la bonne comédie. Le <emph>Malade imaginaire,</emph> auquel les Medecins doivent plus
qu’ils ne pensent, est un tableau aussi frappant &amp;
aussi moral qu’il y en ait au théatre. <emph>Georges Dandin,</emph>
où sont peintes avec tant de sagesse les mœurs les
plus licentieuses, est un chef-d’œuvre de naturel &amp;
d’intrigue ; &amp; ce n’est pas la faute de Moliere si le
sot orgueil plus fort que ses leçons, perpétue encore 
<pb n="3:683" facs="http://artflx.uchicago.edu/images/encyclopedie/V3/ENC_3-683.jpeg"/>
<cb n="1"/>
l’alliance des <emph>Dandins</emph> avec les <emph>Sotenvilles.</emph> Si
dans ces modeles on trouve quelques traits qui ne
peuvent amuser que le peuple, en revanche combien 
de scenes dignes des connoisseurs les plus délicats ?
</p>
<p>
Boileau a eu tort, s’il n’a pas reconnu l’auteur
du Misantrope dans l’éloquence de <emph>Scapin</emph> avec le
pere de son maître ; dans l’avarice de ce vieillard ;
dans la scene des deux peres ; dans l’amour des deux
fils, tableaux dignes de Térence ; dans la confession
de <emph>Scapin</emph> qui se croit convaincu ; dans son insolence 
dès qu’il sent que son maître a besoin de lui,
<emph>&amp;c.</emph> Boileau a eu raison, s’il n’a regardé comme indigne 
de Moliere que le sac où le vieillard est enveloppé : encore eût-il mieux fait d’en faire la critique
à son ami vivant, que d’attendre qu’il fût mort pour
lui en faire le reproche.
</p>
<p>
<emph>Pourceaugnac</emph> est la seule piece de Moliere qu’on
puisse mettre au rang des farces ; &amp; dans cette farce 
même on trouve des caracteres, tel que celui de
<emph>Sbrigani,</emph> &amp; des situations telles que celle de <emph>Pourceaugnac</emph> entre les deux medecins, qui décelent le
grand maître.
</p>
<p>
Le <emph>comique bas,</emph> ainsi nommé parce qu’il imite les
mœurs du bas peuple, peut avoir, comme les tableaux 
Flamands, le mérite du coloris, de la vérité
&amp; de la gaïeté. Il a aussi sa finesse &amp; ses graces ; &amp; il
ne faut pas le confondre avec le <emph>comique grossier :</emph> celui-ci consiste dans la <emph>maniere ;</emph> ce n’est point un genre 
à part, c’est un défaut de tous les genres. Les
amours d’une bourgeoise &amp; l’ivresse d’un marquis,
peuvent être du <emph>comique grossier,</emph> comme tout ce qui
blesse le goût &amp; les mœurs. Le <emph>comique bas</emph> au contraire 
est susceptible de délicatesse &amp; d’honnêteté ;
il donne même une nouvelle force au <emph>comique bourgeois</emph> &amp; au <emph>comique noble,</emph> lorsqu’il contraste avec
eux. Moliere en fournit mille exemples. <emph>Voyez</emph> dans
le <emph>Dépit amoureux,</emph> la brouillerie &amp; la réconciliation
entre <emph>Mathurine &amp; Gros-René,</emph> où sont peints dans la
simplicité villageoisie les mêmes mouvemens de dépit 
&amp; les mêmes retours de tendresse, qui vie ment
de se passer dans la scene des deux amans. Moliere,
à la vérité, mêle quelquefois le <emph>comique grossier</emph> avec
le <emph>bas comique.</emph> Dans la scene que nous avons citée,
<emph>voilà ton demi-cent d’épingles de Paris,</emph> est du <emph>comique
bas. Je voudrois bien aussi te rendre ton potage,</emph> est du
<emph>comique grossier.</emph> La <emph>paille rompue,</emph> est un trait de génie.
Ces sortes de scenes sont comme des miroirs où
la nature, ailleurs peinte avec le coloris de l’art,
se répete dans toute sa simplicité. Le secret de ces
miroirs seroit-il perdu depuis Moliere ? Il a tiré des
contrastes encore plus forts du mêlange des <emph>comiques.</emph> C’est ainsi que dans le <emph>Festin-de-Pierre,</emph> il nous
peint la crédulité de deux petites villageoises, &amp;
leur facilité à se laisser séduire par un scélérat dont la
magnificence les éblouit. C’est ainsi que dans le <emph>Bourgeois gentilhomme,</emph> la grossiereté de Nicole jette un
nouveau ridicule sur les prétentions impertinentes
&amp; l’éducation forcée de M. Jourdain. C’est ainsi que
dans l’<emph>Ecole des femmes</emph> l’imbécillité d’Alain &amp; de Georgette si bien nuancée avec l’ingénuité d’Agnès, concourt 
à faire réussir les entreprises de l’amant, &amp; à
faire échoüer les précautions du jaloux.
</p>
<p>
Qu’on nous pardonne de tirer tous nos exemples
de Moliere ; si Menandre &amp; Térence revenoient au
monde, ils étudieroient ce grand maître, &amp; n’étudieroient 
que lui. <emph>Cet article est de</emph> M. de Marmontel.
</p>
</div2>
      </div1>
      <div1 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="43:8" xml:id="FACHEUX" xml:base="../xml/volume06.xml">
<index indexName="headword" n="FACHEUX"/>

<index indexName="author" n="Diderot"/>
<index indexName="class" n="Gramm."/>
<index indexName="normclass" n="Grammaire"/>
<index indexName="englishclass" n="Grammar"/>
<index indexName="generatedclass" n="Grammaire"/>
<index indexName="pos" n="adject"/>
<head>FACHEUX</head>
<p>

* FACHEUX, adj. (<emph>Gramm.</emph>) terme qui est du
grand nombre de ceux par lesquels nous désignons
ce qui nuit à notre bien-être : nous l’appliquons aux
personnes &amp; aux choses. Si l’on fait à un commerçant 
quelque banqueroute considérable au moment
où il est pressé par des créanciers, la banqueroute
est un évenement <emph>fâcheux ;</emph> la conjoncture où il se
trouve est <emph>fâcheuse</emph>, ses créanciers sont des gens <emph>fâcheux</emph>. On voit par les <emph>fâcheux</emph> de Moliere, qu’un <emph>fâcheux</emph> est un importun qui survient dans un moment
intéressant, occupé, où la présence même d’un ami
est de trop, &amp; où celle d’un indifférent embarrasse
&amp; peut donner de l’humeur, quand elle dure.
</p>
</div1>
      <div1>
        <head>POÈTE</head>
        <div2 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="94:205:2" xml:id="Poete-comique" xml:base="../xml/volume12.xml">
<index indexName="headword" n="Poete comique"/>

<index indexName="author" n="Jaucourt"/>
<index indexName="class" n="Art dramat."/>
<index indexName="normclass" n="Art dramatique"/>
<index indexName="englishclass" n="Dramatic arts"/>
<index indexName="generatedclass" n="Géographie moderne"/>
<index indexName="pos" n="NA"/>
<head>Poete comique</head>
<p>
<hi rend="sc">Poete comique</hi>, (<emph>Art dramat</emph>.) la tragédie imite
le beau, le grand ; la comédie imite le ridicule. De-là
vient la distinction de <emph>poëtes</emph> tragiques &amp; <emph>comiques</emph>.
Comme dans tous les tems la maniere de traiter la comédie 
étoit l’image des moeurs de ceux pour lesquels
on travailloit, on reconnoit dans les pieces d’Aristophane, de Ménandre, de Plaute, de Térence, de
Moliere, &amp; autres célebres <emph>comiques</emph>, le goût du siecle 
de chaque peuple, &amp; celui de chaque <emph>poëte</emph>.
</p>
<p>
Le peuple d’Athènes étoit vain, leger, inconstant,
sans moeurs, sans respect pour les dieux, méchant &amp;
plus prêt à rire d’une impertinence, qu’à s’instruire
d’une maxime utile. Voilà le public à qui <emph>Aristophane</emph>
se proposoit de plaire. Ce n’est pas qu’il n’eût pu s’il
eût voulu, réformer en partie ce caractere du peuple,
en ne le flatant pas également dans tous ses vices ;
mais l’auteur lui-même les ayant tous, il s’est livré
sans peine au goût du public pour qui il écrivoit. Il
étoit satyrique par méchanceté, ordurier par corruption 
de moeurs, impie par goût ; par-dessus tout cela
pourvu d’une certaine gaieté d’imagination qui lui
fournissoit des idées folles, ces allégories bisarres
qui entrent dans toutes ses pieces, &amp; qui en constituent 
quelquefois tout le fond. Voilà donc deux causes 
du caractere des pieces d’Aristophane, le goût du
peuple &amp; celui de l’auteur.
</p>
<quote>
<l>Le grec né moqueur, par mille jeux plaisans</l>
<l>Distila le venin de ses traits médisans ;</l>
<l>Aux accès insolens d’une bouffonne joie,</l>
<l>La sagesse, l’esprit, l’honneur furent en proie.</l>
<l>On vit, par le public un  <emph>poëte</emph> avoué,</l>
<l>S’enrichir aux dépens du mérite joué ;</l>
<l>Et Socrate par lui dans un choeur de nuées,</l>
<l>D’un vil amas de peuple attirer les huées.</l>
</quote>
<p>
Le Plutus d’Aristophane qui est une de ses pieces
les plus mesurées, peut faire sentir jusqu’à quel point
ce <emph>poëte</emph> portoit la licence de l’imagination, &amp; le libertinage 
du génie. Il y raille le gouvernement,
mord les riches, berne les pauvres, se mocque des
dieux, vomit des ordures ; mais tout cela se fait en
traits, &amp; avec beaucoup de vivacité &amp; d’esprit : de
sorte que le fond paroît plus fait pour amener &amp; porter 
ces traits, que les traits ne sont faits pour orner
&amp; revêtir le fond.
</p>
<p>
<emph>Aristophane</emph> vivoit 436 ans avant J. C. Les Athéniens qu’il avoit tant amusés, lui décernerent la couronne 
de l’olivier sacré. De 50 pieces qu’ils fit jouer
sur le théâtre, il nous en reste 11, dont nous devons
à Kuster une édition magnifique, mise au jour en
1710 <emph>in-fol</emph>. La comédie d’Aristophane intitulée les
<emph>Guepes</emph>, a été fort heureusement rendue par Racine
dans les <emph>Plaideurs</emph>.
</p>
<p>
<emph>Ménandre</emph>, un peu plus jeune qu’Aristophane, ne
donna point comme lui dans une satyre dure &amp; grossiere,
qui déchire la réputation des plus gens de bien ;
au contraire il assaisonna ses comédies d’une plaisanterie 
douce, fine, délicate &amp; bienséante. La licence
ayant été réformée par l’autorité des magistrats :
</p>
<quote>
<l>Le théâtre perdit son antique fureur,</l>
<l>La comédie apprit à rire sans aigreur,</l>
<l>Sans fiel &amp; sans venin sçut instruire &amp; reprendre,</l>
<l>Et plut innocemment dans les vers de <emph>Ménandre</emph>.</l>
</quote>
<p>
La muse d’Aristophane, dit Plutarque, ressemble à
<cb n="2"/>
une femme perdue ; mais celle de Ménandre ressemble 
à une honnête femme. De 80 comédies que cet
aimable poëte avoit faites, &amp; dont 8 furent couronnées,
il ne nous en reste que des fragmens qui ont été
recueillis par M. le Clerc. Ménandre mourut à l’âge
de 52 ans, admiré de ses compatriotes.
</p>
<p>
Les Romains avoient fait des tentatives pour le comique,
avant que de connoître les Grecs. Ils avoient
des histrions, des farceurs, des diseurs de quolibets,
qui amusoient le petit peuple ; mais ce n’étoit qu’une
ébauche grossiere de ce qui est venu après. Livius
Andronicus, grec de naissance, leur montra la comédie 
à-peu-près telle qu’elle étoit alors à Athènes,
ayant des acteurs, une action, un noeud, un dénouement,
c’est-à-dire les parties essentielles. Quant à l’expression,
elle se ressentit nécessairement de la dureté
du peuple romain qui ne connoissoit alors que la
guerre &amp; les armes, &amp; chez qui les spectacles d’amusemens 
n’avoient d’abord été qu’une sorte de combat
d’injures. Andronicus fut suivi de Mévius &amp; d’Ennius,
qui polirent le théâtre romain de plus en plus, aussi
bien que Pacuvius, Cecilius, Attius. Enfin vinrent
Plaute &amp; Térence qui porterent la comédie latine
aussi loin qu’elle ait jamais été.
</p>
<p>
<emph>Plaute</emph> (Marcus Actius Plautus), né à Sarsine ville
d’Ombrie, ayant donné la comédie à Rome, immédiatement 
après les satyres qui étoient des farces mêlées 
de grossieretés, se vit obligé de sacrifier au goût
regnant. Il falloit plaire, &amp; le nombre des connoisseurs 
étoit si petit, que s’il n’eût écrit que pour eux,
il n’eût point du tout travaillé pour le public. De-là
vient qu’il y a dans ces pieces de mauvaises pointes,
des bouffonneries, des turlupinades, de petits jeux
de mots. L’oreille d’ailleurs n’étoit pas de son tems
assez scrupuleuse ; ses vers sont de toutes especes &amp;
de toutes mesures. Horace s’en plaint, &amp; dit nettement 
qu’il y avoit de la sotise à vanter ses bons mots
&amp; la cadence de ses vers ; mais ces deux défauts n’empêchent 
pas qu’il ne soit le premier des comiques latins.
Tout est plein d’action chez lui, de mouvemens
&amp; de feu. Un génie aisé, riche, naturel, lui fournit
tout ce dont il a besoin ; des ressorts pour former les
noeuds &amp; les dénouer ; des traits, des pensées pour
caractériser ses acteurs ; des expressions naïves, fortes,
moëlleuses, pour rendre les pensées &amp; les sentimens.
Par-dessus tout cela, il a cette tournure d’esprit 
qui fait le comique, qui jette un certain vernis
de ridicule sur les choses ; talent qu’Aristophane possédoit 
dans le plus haut degré. Son pinceau est libre
&amp; hardi ; sa latinité pure, aisée, coulante. Enfin c’est
un poëte des plus rians &amp; des plus agréables. Il mourut 
l’an 184 avant J. C. Entre les 20 comédies qui
nous restent de lui, on estime sur-tout son <emph>Amphytrion, l’Epidicus &amp; l’Aululaire</emph>.Les meilleures éditions
de cet auteur sont celles de Douza, de Gruter &amp; de
Gronovius.
</p>
<p>
<emph>Térence</emph> (Publius Terentius, afer), naquit à Carthage en Afrique, l’an de Rome 560. Il fut esclave de Terentius Lucanus sénateur romain, qui le fit élever
avec beaucoup de soin, &amp; l’affranchit fort jeune. Ce
sénateur lui donna le nom de <emph>Térence</emph>, suivant la coutume 
qui voulut que l’affranchi portât le nom du maître 
dont il tenoit sa liberté.
</p>
<p>
Térence a un genre tout différent de Plaute : sa
comédie n’est que le tableau de la vie bourgeoise ; tableau 
où les objets sont choisis avec goût, disposés
avec art, peints avec grace &amp; avec élégance. Décent
partout, ne riant qu’avec réserve &amp; modestie, il semble 
être sur le théâtre, comme la dame romaine dont
parle Horace, est dans une danse sacrée, toujours
craignant la censure des gens de goût. La crainte d’aller 
trop loin le retient en-decà des limites. Délicat,
poli, gracieux, que n’a-t-il la qualité qui fait le comique : <emph>Utinam scriptis adjuncta foret vis comica</emph> ! C’étoit 
<pb n="12:843" facs="http://artflx.uchicago.edu/images/encyclopedie/V12/ENC_12-843.jpeg"/>
<cb n="1"/>
César qui faisoit ce voeu ; il gémissoit, il séchoit
de dépit, <emph>maceror</emph>, de voir que cela manquoit à des
drames d’une élocution si parfaite. Térence étoit
homme trop bon pour avoir cette partie ; car elle renferme 
en soi avec beaucoup de finesse, un peu de malignité.
Savoir rendre ridicules les hommes, est un
talent voisin de celui de les rendre odieux. Ce <emph>poëte</emph> a
imprimé tellement son caractere personnel à ses ouvrages,
qu’il leur a presque ôté celui de leur genre.
Il ne manque à ses pieces dans beaucoup d’endroits,
que l’atrocité des événemens pour être tragiques, &amp;
l’importance pour être héroïques : c’est un genre de
drames presque mitoyen.
</p>
<p>
Rien de plus simple &amp; de plus naïf que son style ;
rien en même tems de plus élégant. On a soupçonné
Lélius &amp; Scipion l’Africain d’avoir perfectionné ses
pieces, parce que ce <emph>poëte</emph> vivoit en grande familiarité 
avec ces illustres romains, &amp; qu’ils pouvoient
donner lieu à ces soupçons avantageux par leur rare
mérite &amp; par la finesse de leur esprit. Ce qu’il y a
de sûr, de l’aveu de Cicéron, c’est que Térence est
l’auteur latin qui a le plus approché de l’Atticisme,
c’est-à-dire de ce qu’il y a de plus délicat &amp; de plus
fin chez les Grecs, soit dans le tour des pensées, soit
dans le choix de l’expression. On doit sur-tout admirer 
l’art étonnant avec lequel il a scu peindre les
moeurs, &amp; rendre la nature : on sait comme en parle
Despréaux.
</p>
<quote>
<l>Contemplez de quel air un pere dans Térence,</l>
<l>Vient d’un fils amoureux gourmander l’imprudence ;</l>
<l>De quel air cet amant écoute ses leçons,</l>
<l>Et court chez sa maitresse oublier ses chansons ;</l>
<l>Ce n’est pas un portrait, une image semblable,</l>
<l>C’est un amant, un fils, un pere véritable.</l>
</quote>
<p>
Térence sortit de Rome à 35 ans, &amp; mourut dans un
voyage qu’il alloit faire en Grece, vers l’an 160
avant J. C. Suétone, ou plutôt Donat, a fait sa vie.
Il nous reste de lui six comédies que madame Dacier
a traduites en françois, &amp; qu’elle a publiées avec des
notes.
</p>
<p>
Jean-Baptiste <emph>Pocquelin</emph>, si célebre sous le nom de
<emph>Moliere</emph>, ne à Paris en 1620, mort en 1673, a tiré
pour nous la comédie du chaos, ainsi que Corneille
en a tiré la tragédie. Il fut acteur distingué, &amp; est devenu 
un auteur immortel.
</p>
<p>
Epris de passion pour le théâtre, il s’associa quelques 
amis qui avoient le talent de la déclamation, &amp;
ils jouerent au fauxbourg S. Germain &amp; au quartier
S. Paul. La premiere piece réguliere que Moliere
composa fut l’<emph>Etourdi</emph>, en cinq actes, qu’il représenta
à Lyon en 1653 ; mais ses <emph>Précieuses ridicules</emph> commencerent 
sa gloire. Il alla jouer cette piece à la cour
qui se trouvoit alors au voyage des Pyrénées. De retour 
à Paris, il établit une troupe accomplie de comédiens,
formés de sa main, &amp; dont il étoit l’ame :
mais il s’agit ici seulement de le considérer du côté
de ses ouvrages, &amp; d’en chanter tout le mérite.
</p>
<p>
Né avec un beau génie, guidé par ses observations,
par l’étude des anciens, &amp; par leur maniere
de mettre en oeuvre, il a peint la cour &amp; la ville, la
nature &amp; les moeurs, les vices &amp; les ridicules, avec
toutes les graces de Térence, le comique d’Aristophane, le feu &amp; l’activité de Plaute. Dans ses comedies de
caractere, comme le <emph>Misantrope</emph>, le <emph>Tartuffe</emph>, les <emph>Femmes savantes</emph>, c’est un philosophe &amp; un peintre admirable.
Dans ses comédies d’intrigues il y a une souplesse,
une flexibilité, une fécondité de génie, dont peu
d’anciens lui ont donné l’exemple. Il a sçu allier le
piquant avec le naïf, &amp; le singulier avec le naturel,
ce qui est le plus haut point de perfection en tout genre.
On diroit qu’il a choisi dans ses maîtres leurs qualités 
éminentes pour s’en revêtir éminemment. Il est
plus naturel qu’Aristophane, plus resserré &amp; plus décent 
<cb n="2"/>
que Plaute, plus agissant &amp; plus animé que Térence. Aussi fécond en ressorts, aussi vif dans l’expression,
aussi moral qu’aucun des trois.
</p>
<p>
Le <emph>poëte</emph> grec songeoit principalement à attaquer ;
c’est une sorte de satyre perpétuelle. Plaute tendoit
sur-tout à faire rire ; il se plaisoit à amuser &amp; à jouer
le petit peuple. Térence si louable par son élocution,
n’est nullement comique ; &amp; d’ailleurs il n’a point
peint les moeurs des Romains pour lesquels il travailloit.
Moliere fait rire les plus austeres. Il instruit tout
le monde, ne fâche personne ; peint non seulement
les moeurs du siecle, mais celles de tous les états &amp;
de toutes les conditions. Il joue la cour, le peuple &amp;
la noblesse, les ridicules &amp; les vices sans que personne 
ait un juste droit de s’en offenser.
</p>
<p>
On lui reproche de n’être pas souvent heureux
dans ses dénouemens ; mais la perfection de cette partie 
est-elle aussi essentielle à l’action comique, surtout 
quand c’est une piece de caractere, qu’elle l’est
à l’action tragique ? Dans la tragédie le dénouement
a un effet qui reflue sur toute la piece : s’il n’est point
parfait, la tragédie est manquée. Mais qu’<emph>Harpagon
avare</emph>, cede sa maîtresse pour avoir sa cassette, ce
n’est qu’un trait d’avarice de plus, sans lequel toute
la comédie ne laisseroit pas de subsister.
</p>
<p>
Quoi qu’il en soit, on convient généralement que
Moliere est le meilleur <emph>poëte comique</emph> de toutes les nations 
du monde. Le lecteur pourra joindre à l’éloge 
qu’on vient d’en faire, &amp; qui est tiré des <emph>Principes
de littérature</emph>, les réflexions de M. Marmontel aux
mots <hi><ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Comique">Comique</ref> &amp; <ref target="http://artflsrv02.uchicago.edu/philologic4/encyclopedie_demo/dispatcher.py/?report=bibliography&amp;head=Comédie">Comédie</ref></hi>.
</p>
<p>
Cependant les meilleures pieces de Moliere essuyerent,
pendant qu’il vécut, l’amere critique de ses
rivaux, &amp; lui firent des envieux de ses propres amis ;
c’est Despréaux qui nous l’apprend.
</p>
<quote>
<l>Mille de ses beaux traits, aujourd'hui si vantés,</l>
<l>Furent des sots esprits à nos yeux rebutés.</l>
<l>L’ignorance &amp; l’erreur à ces naissantes pieces,</l>
<l>En habits de marquis, en robes de comtesses,</l>
<l>Venoient pour diffamer son chef-d’oeuvre nouveau,</l>
<l>Et secouoient la tête à l’endroit le plus beau.</l>
<l>Le commandeur vouloit la scene plus exacte ;</l>
<l>Le vicomte indigné sortoit au second acte.</l>
<l>L’un défenseur zelé des bigots mis en jeu,</l>
<l>Pour prix de ses bons mots le condamnoit au feu ;</l>
<l>L’autre, fougueux marquis, lui déclarant la guerre,</l>
<l>Vouloit venger la cour immolée au parterre.</l>
<l>Mais sitôt que d’un trait de ses fatales mains,</l>
<l>La Parque l’eût rayé du nombre des humains,</l>
<l>On reconnut le prix de sa muse éclipsée.</l>
<l>L’aimable comédie avec lui terrassée,</l>
<l>En vain d’un coup si rude espéra revenir,</l>
<l>Et sur ses brodequins ne put plus se tenir.</l>
<bibl><title>Epître</title> vij.</bibl>
</quote>
<p>
En effet le <emph>Misanthrope</emph>, le <emph>Tartuffe</emph>, les <emph>Femmes savantes</emph>, l’<emph>Avare</emph>, les <emph>Précieuses ridicules</emph> &amp; le <emph>Bourgeois gentilhomme</emph>, sont autant de pieces inimitables.
Toutes les oeuvres de Moliere ont été imprimées à
Paris en 1734, en 6 volumes <emph>in</emph> 4°. Mais cette belle
édition est fort susceptible d’être perfectionnée à plusieurs 
égards.
</p>
<p>
Enfin je goûte tant cet excellent <emph>poëte</emph>, que je ne
puis m’empêcher d’ajouter encore un mot sur son aimable 
caractere.
</p>
<p>
Moliere étoit un des plus honnêtes hommes de
France, doux, complaisant, modeste &amp; généreux.
Quand Despréaux lui lut l’endroit de sa seconde satyre,
où il dit au vers 91:
</p>
<l>
Mais un esprit sublime en vain veut s’élever, <emph>&amp;c.</emph>
</l>
<quote>
<p>
« Je ne suis pas, s’écria Moliere, du nombre de
ces esprits sublimes dont vous parlez ; mais tel
<pb n="12:844" facs="http://artflx.uchicago.edu/images/encyclopedie/V12/ENC_12-844.jpeg"/>
<cb n="1"/>
que je suis, je n’ai rien fait en ma vie dont je sois
véritablement content  ».
</p>
</quote>
<p>
J’ai dit qu’il étoit généreux, je ne citerai qu’un
trait pour le prouver. Un pauvre lui ayant rapporté
une piece d’or qu’il lui avoit donnée par mégarde :
</p>
<quote>
<p>
« Où la vertu va-t-elle se nicher, s’écria Moliere,
tiens, mon ami, je te donne la piece, &amp; j’y joins
cette seconde de même valeur ; tu es bien digne
de ce petit présent  » !
</p>
</quote>
<p>
Il apprit dans sa jeunesse la Philosophie du célebre
Gassendi, &amp; ce fut alors qu’il commença une traduction 
de Lucrece en vers françois. Il n’étoit pas
seulement philosophe dans la théorie, il l’étoit encore 
dans la pratique. C’est cependant à ce philosophe,
dit M. de Voltaire, que l’archevêque de Paris,
<emph>Harlay</emph>, si décrié pour ses moeurs, refusa les vains
honneurs de la sépulture. Il fallut que le roi engageât
ce prélat à souffrir que Moliere fût déposé secrétement 
dans le cimetiere de la petite chapelle de saint
Joseph, fauxbourg Montmartre. A peine fut-il enterré,
que la Fontaine fit son épitaphe, si naïve &amp; si
spirituelle.
</p>
<quote>
<l>Sous ce tombeau gisent Plaute &amp; Térence,</l>
<l>Et cependant le seul Moliere y gît.</l>
<l>Leurs trois talens ne formoient qu’un esprit</l>
<l>Dont son bel art enrichissoit la France.</l>
<l>Ils sont partis, &amp; j’ai peu d’espérance</l>
<l>De les revoir. Malgré tous nos efforts,</l>
<l>Pour un long-tems selon toute apparence,</l>
<l>Plaute, Térence &amp; <emph>Moliere</emph> sont morts.</l>
</quote>
<p>
(D. J.)
</p>
</div2>
      </div1>
      <div1 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="98:17" xml:id="POURPOINT" xml:base="../xml/volume13.xml">
<index indexName="headword" n="POURPOINT"/>

<index indexName="author" n="unknown"/>
<index indexName="class" n="Ouvrage de Tailleur."/>
<index indexName="normclass" n="Tailleur"/>
<index indexName="englishclass" n="Tailor"/>
<index indexName="generatedclass" n="Tailleur"/>
<index indexName="pos" n="s.m."/>
<head>POURPOINT</head>
<p>

POURPOINT, s. m. (<emph>Ouvrage de Tailleur</emph>.) le
<emph>pourpoint</emph> est un vêtement dont on se servoit autrefois
beaucoup en France ; il descendoit jusque au défaut
des reins, où il finissoit par des basques, &amp; avoit des
manches dans lesquelles on mettoit les bras. C’étoit
la partie d’un habit d’homme qui couvroit le dos, l’estomac 
&amp; les bras. Il étoit composé du corps du <emph>pourpoint</emph>, des manches, d’un collet, de busques &amp; de basques ; 
on n’ignore pas ces vers de Moliere.
</p>
<quote>
<l>Nos peres sur ce point étoient gens bien sensés,</l>
<l>Qui disoient qu’une femme en sait toujours assez,</l>
<l>Quand la capacité de son esprit se hausse</l>
<l>A connoître un <emph>pourpoint</emph> d’avec un haut de chausse.</l>
</quote>
<p>
La communauté des marchands <emph>Pourpointiers</emph> a été
réunie en 1655, à celle des tailleurs d’habits.
</p>
</div1>
      <div1 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="98:217" xml:id="PREOCCUPATION" xml:base="../xml/volume13.xml">
<index indexName="headword" n="PRÉOCCUPATION"/>

<index indexName="author" n="unknown"/>
<index indexName="class" n="Metaphysiq."/>
<index indexName="normclass" n="Métaphysique"/>
<index indexName="englishclass" n="Metaphysics"/>
<index indexName="generatedclass" n="Métaphysique"/>
<index indexName="pos" n="s.f."/>
<head>PRÉOCCUPATION</head>
<p>

PRÉOCCUPATION, s. f. (<emph>Métaphysiq</emph>.) la <emph>préoccupation</emph>, selon le pere Mallebranche, ôte à l’esprit
qui en est rempli, ce qu’on appelle le <emph>sens commun</emph>.
Un esprit préoccupé ne peut plus juger sainement de
tout ce qui a quelque rapport au sujet de sa <emph>préoccupation</emph> ; il en infecte tout ce qu’il pense. Il ne peut
même guere s’appliquer à des sujets entierement
éloignés de ceux dont il est préoccupé. Ainsi, un
<cb n="2"/>
homme entêté, par exemple, d’Aristote ne peut
goûter qu’Aristote : il veut juger de tout par rapport
à Aristote : ce qui est contraire à ce philosophe lui
paroît faux : il aura toujours quelque passage
d’Aristote à la bouche : il le citera en toutes sortes d’occasions,
&amp; pour toutes sortes de sujets ; pour prouver 
des choses obscures, &amp; que personne né conçoit,
pour prouver aussi des choses très-évidentes, &amp; desquelles 
des enfans même ne pourroient pas douter ;
parce qu’Aristote lui est ce que la raison &amp; l’évidence
sont aux autres.
</p>
<p>
La <emph>préoccupation</emph> se rencontre dans les commentateurs,
parce que ceux qui entreprennent ce travail,
qui semble de soi peu digne d’un homme d’esprit, s’imaginent 
que leurs auteurs méritent l’admiration de
tous les hommes. Ils se regardent aussi comme ne
faisant avec eux qu’une même personne ; &amp; dans
cette vue l’amour-propre joue admirablement bieu
son jeu. Ils donnent adroitement des louanges avec
profusion à leurs auteurs ; ils les environnent de
clartés &amp; de lumiere ; ils les comblent de gloire, sachant 
bien que cette gloire rejaillira sur eux-mêmes.
Cette idée de grandeur n’éleve pas seulement Aristote
ou Platon dans l’esprit de beaucoup de gens, elle
imprime aussi du respect pour tous ceux qui les ont
commentés, &amp; tel n’auroit pas fait l’apothéose de son
auteur, s’il ne s’étoit imaginé comme enveloppé dans
la même gloire.
</p>
<p>
Les inventeurs de nouveaux systèmes sont sur-tout
extrémement sujets à la <emph>préoccupation</emph>. Lorsqu’ils ont
une fois imagine un systeme qui a quelque vraissemblance,
on ne peut plus les en détromper. Leur esprit 
se remplit tellement des choses qui peuvent servir 
en quelque maniere à le confirmer, qu’il n’y a
plus de place pour les objections qui lui sont opposées.
Ils ne peuvent distraire leur vue de l’image de
vérité que portent leurs opinions vraissemblables,
pour la porter sur d’autres faces de leurs sentimens,
lesquelles leur en découvriroient la fausseté.
</p>
<p>
La <emph>préoccupation</emph> se décele d’une maniere bien sensible 
dans les personnes, à qui il suffit qu’une opinion
soit populaire pour qu’ils la rejettent. Les opinions
singulieres ont seules le privilege de captiver leurs esprits,
soit que l’amour de la nouveauté ait pour eux
des appas invincibles, soit que leur esprit, d’ailleurs
éclairé, ait été la dupe de leur coeur corrompu, soit
que l’irréligion soit l’unique moyen qu’ils aient de
percer la soule, de se distinguer, &amp; de sortir de l’obscurité,
à laquelle le sort jaloux semble les avoir condamnés.
Ce que la nature leur refuse en talent, l’orgueil 
le leur rend en impiété. Ils méritent qu’on les
méprise assez pour leur laisser cette estime flétrissante,
qu’ils ambitionnent comme leur plus beau titre,
d’hommes singuliers.
</p>
<p>
Il y a encore des gens qui se préoccupent d’une
maniere à n’en revenir jamais. Ce sont par exemple
des personnes qui ont lu beaucoup de livres anciens
&amp; nouveaux, où ils n’ont point trouvé la vérité. Ils
ont eu plusieurs belles pensées, qu’ils ont trouvées
fausses, lorsque leur ardeur ralentie leur a permis de
les examiner avec une attention plus exacte &amp; plus
sérieuse. De-là ils concluent que tous les hommes
leur ressemblent, &amp; que, si ceux qui croient avoir
découvert quelques vérités, y faisoient une réflexion
plus sérieuse, ils se détromperoient aussi bien qu’eux.
Cela leur suffit pour les condamner sans entrer dans
un examen plus particulier, parce que s’ils ne les
condamnoient pas, ce seroit en quelque maniere
tomber d’accord qu’ils ont plus d’esprit qu’eux ; &amp;
cela ne leur paroît pas vraissemblable.
</p>
<p>
Je ne puis m’empêcher de citer ici un trait admirable 
de la comédie du Tartuffe, où le divin Moliere peint la <emph>préoccupation</emph> d’Orgon contre tous les
gens de bien, parce qu’il avoit été dupé par les grimaces 
<pb n="13:296" facs="http://artflx.uchicago.edu/images/encyclopedie/V13/ENC_13-296.jpeg"/>
<cb n="1"/>
pieuses d’un franc hypocrite, avec la réponse
sensée que lui fait son frere pour l’en guérir.
</p>
<quote>
<label>Orgon.</label>
<l>C’en est fait, je renonce à tous les gens de bien.</l>
<l>J’en aurai désormais une horreur effroyable,</l>
<l>Et m’en vais devenir pour eux, pire qu’un diable.</l>
<label>Cléante.</label>
<l>Hé bien, ne voilà pas des vos emportemens !</l>
<l>Vous ne gardez en rien les doux tempéramens.</l>
<l>Dans la droite raison, jamais n’entre la vôtre,</l>
<l>Et toujours, d’un excès, vous vous jettez dans l’autre.</l>
<l>Vous voyez votre erreur, &amp; vous avez connu</l>
<l>Que par un zèle feint vous étiez prévenu :</l>
<l>Mais pour vous corriger, quelle raison demande</l>
<l>Que vous alliez passer dans une erreur plus grande,</l>
<l>Et qu’avecque le coeur d’un perfide vaurien</l>
<l>Vous confondiez les coeurs de tous les gens de bien ?</l>
<l>Quoi ! parce qu’un fripon vous dupe avec audace,</l>
<l>Sous le pompeux éclat d’une austere grimace,</l>
<l>Vous voulez que partout on soit fait comme lui,</l>
<l>Et qu’aucun vrai dévot ne se trouve aujourd'hui ?</l>
<l>Laissez aux libertins ces sottes conséquences,</l>
<l>Démêlez la vertu d’avec ses apparences ;</l>
<l>Ne hazardez jamais votre estime trop tôt,</l>
<l>Et soyez, pour cela, dans le milieu qu’il faut.</l>
<l>Gardez-vous, s’il se peut, d’honorer l’imposture,</l>
<l>Mais au vrai zèle aussi n’allez pas faire injure ;</l>
<l>Et s’il vous faut tomber dans une extrémité,</l>
<l>Péchez plutôt encor de cet autre côté.</l>
</quote>
</div1>
      <div1 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="116:457" xml:id="SUAVE" xml:base="../xml/volume15.xml">
<index indexName="headword" n="SUAVE, SUAVITÉ"/>
<index indexName="author" n="Jaucourt"/>
<index indexName="class" n="Langue françoise."/>
<index indexName="normclass" n="Langue françoise"/>
<index indexName="englishclass" n="French language"/>
<index indexName="generatedclass" n="Grammaire"/>
<index indexName="pos" n="adject"/>
<head>SUAVE</head>
<p>
SUAVE, adj. SUAVITÉ, s. f. (<emph>Langue françoise</emph>.)
ces deux mots ne se disent plus qu’en matiere de dévotion,
d’odeurs &amp; de peinture. Moliere a dit ingénieusement :
</p>
<quote>
<l>J’aurai toujours pour nous, ô <emph>suave</emph> merveille,</l>
<l>Une dévotion à nulle autre pareille.</l> 
<bibl><title>Tartuffe.</title></bibl>
<l>Ces mots dans tous mes sens, font couler à longs traits</l>
<l>Une <emph>suavité</emph> qu’on ne goûta jamais.</l>
<bibl><title>Le même.</title></bibl>
</quote>
<p>
Mais ce mot est surtout d’usage dans les écrits de spiritualité.
</p>
<quote>
<p>
« Cet encens, dit M. Fléchier, que vous
avez vu fumer sur vos autels, &amp; monter vers
le ciel en odeur de <emph>suavité</emph>, est le symbole de vos
prieres ».
</p>
</quote>
<p>
Cette expression est prise de l’Ecriture,
comme il paroît par la Genese, <emph>viij. 21</emph>. Exod. <emph>xxix.
41</emph>. Lévit. <emph>ij. vers. 9. 12. &amp;c</emph>. où l’on lit odeur de <emph>suavité</emph> pour odeur <emph>suave</emph>, parce que les Hébreux mettent 
souvent les abstraits pour les concrets. Nous disons 
la <emph>suavité</emph> des parfums ; &amp; en fait de peinture,
un tableau plein de <emph>suavité ;</emph> tels sont les tableaux de
l’Albane &amp; du Correge. (<emph>D. J</emph>.)
</p>
<div2 n="116:457:1">
<index indexName="headword" n="Suave"/>
<index indexName="author" n="unknown"/>
<index indexName="class" n="Peinture."/>
<index indexName="normclass" n="Peinture"/>
<index indexName="englishclass" n="Painting"/>
<index indexName="generatedclass" n="Peinture"/>
<index indexName="pos" n="NA"/>
<head>Suave</head>
<p>
<hi rend="sc">Suave</hi>, (<emph>Peinture</emph>.) couleur <emph>suave</emph>, se dit d’un tableau 
où la couleur a une certaine sérénité &amp; une
douleur qui affecte agréablement la vue sans la frapper 
trop vivement.
</p>
</div2>
</div1>
      <div1 xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" n="126:2" xml:id="TRUAND" xml:base="../xml/volume16.xml">
<index indexName="headword" n="TRUAND"/>
<index indexName="author" n="Jaucourt"/>
<index indexName="class" n="Langue franç."/>
<index indexName="normclass" n="Langue françoise"/>
<index indexName="englishclass" n="French language"/>
<index indexName="generatedclass" n="Grammaire"/>
<index indexName="pos" n="s.m."/>
<head>TRUAND</head>
<p>
TRUAND, s. m. (<emph>Langue franç</emph>.) <emph>truand, truande,
truander, truandaille</emph>, sont de vieux mots qui
étoient autrefois fort en usage, comme il paroît par
le roman de la Rose, Villon, l’auteur de la comédie
de Pathelin, &amp; autres.
</p>
<p>
<emph>Truand</emph> signifioit un mendiant valide qui fait métier 
de gueuser ; <emph>truander</emph>, demander l’aumône par
fainéantise, par libertinage ; <emph>truandaille</emph>, nom collectif 
pour dire de la gueuserie, des gueux, des vauriens : ce mot 
se trouve dans la vieille bible des noëls.
</p>
<quote>
<l>Vous n’êtes que <emph>truandaille</emph>,</l>
<l>Vous ne logerez point céans.</l>
</quote>
<p>
<emph>Truande</emph> s’est dit encore dans le dernier siecle au
figuré, pour une <emph>salope</emph>.
<pb n="16:723" facs="http://artflx.uchicago.edu/images/encyclopedie/V16/ENC_16-723.jpeg"/>
<cb n="1"/>
</p>
<quote>
<l>Ah ! <emph>truande</emph>, as-tu bien le courage</l>
<l>De me faire cocu à la fleur de mon âge.</l>
<bibl>Mol.</bibl>
</quote>
<p>
Ces mots pourroient donc bien venir de <emph>truillon</emph>,
qui en langage celtique ou bas breton, signifie <emph>guenille</emph>. 
Nicod prend aussi le mot de <emph>truand</emph> pour un bateleur.
</p>
<p>
Borel a dit <emph>trualté</emph> pour <emph>gueuserie</emph>. Il ajoute que <emph>truand,
truande, truandaille</emph>, se prennent pour des souillons,
des souillones, &amp; comme qui diroit, tripiers, tripieres,
<emph>triperia</emph>, d’où vient la rue de la <emph>Truanderie</emph>, qu’on
appelloit anciennement par cette raison, <emph>vicus Trutenariae</emph>, 
selon le chartulaire de S. Lazare. (<emph>D. J</emph>.)
</p>
</div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
