<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
    <title>Molière (<hi rend="i">Dictionnaire encyclopédique</hi>) [graphies originales]</title>
<author key="Gaillard, Gabriel-Henri (1726-1806)">Gabriel-Henri Gaillard</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>OBVIL</edition>
<respStmt>
<name>Eric Thiébaud</name>
<resp>Stylage sémantique</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<name>Wordpro</name>
<resp>Numérisation et encodage TEI</resp>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
<date when="2018" />
<idno type="tei">http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/moliere/critique/gaillard_moliere_orig.xml</idno>
    <idno type="html">http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/moliere/critique/gaillard_moliere_orig.html</idno>
    <idno type="txt">http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/moliere/critique/gaillard_moliere_orig.txt</idno>
    <idno type="epub">http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/moliere/critique/gaillard_moliere_orig.epub</idno>
<availability status="restricted">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
<p>Copyright © 2018 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
    <bibl><author>Gabriel-Henri Gaillard</author>, <title><hi rend="i">« Molière (Jean Baptiste Poquelin de) », in </hi>Dictionnaire encyclopédique. Histoire</title>, t. <biblScope unit="volume">III</biblScope>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Pancoucke</publisher>, <date>1788</date>, pp. <biblScope unit="page">588-589</biblScope>. Source : <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k58310692/f599.image">Gallica</ref>.</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1788" />
</creation>
<langUsage>
<language ident="fre">fre</language>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="article" xml:id="moliere">
<p>MOLIERE, (Jean Baptiste Poquelin de) fils &amp; petit-fils de valets de-chambre-tapissiers du roi, né en 1620, mort le 17 février 1673. Boileau a beaucoup loué <hi rend="i">Molière</hi>, &amp; vivant &amp; mort, mais dans l’Art Poëtique, où il paroît plus particulièrement le juger, il dit que Molière :</p>
<quote>
<l>Peut-être de son art eût remporté le prix</l>
<l part="I">Si, &amp;c.</l>
</quote>
    <p>Un contemporain pouvoit en parler avec cette réserve, mais la postérité a prononcé. Il n’y a plus là de <hi rend="i">peut-être</hi> ni de <hi rend="i">si</hi>. <hi  rend="i">Molière</hi> est l’esprit le plus original &amp; le plus utile qui ait jamais honoré &amp; corrigé l’espèce humaine, &amp; Boileau même en jugeoit à-peu-près ainsi ; car Louis XIV lui ayant demandé quel étoit le génie qu’il devoit regarder comme ayant le plus illustré son régne, il nomma sans balancer <hi rend="i">Molière</hi>.</p>
<p>La comédie de l’<hi rend="i">Etourdi</hi> est la première des pièces imprimées &amp; connues de <hi rend="i">Molière</hi> ; mais auparavant il avoit fait quelques farces, telles que <hi rend="i">le Docteur amoureux, les trois Docteurs rivaux</hi>, le <hi rend="i">Maître d’Ecole</hi>, dont il ne reste que le titre ; <hi rend="i">le Médecin volant</hi> &amp; <hi rend="i">la jalousie de Barbouillé</hi>, que quelques curieux ont conservé, &amp; dont <hi rend="i">Molière</hi> a employé quelques traits dans d’autres pièces. Le comique de caractère, cette carrière ouverte par Corneille dans le <hi rend="i">Menteur</hi>, appelloit <hi rend="i">Molière</hi> ; mais le comique d’intrigue s’étoit emparé de la scène, il ne falloit point l’en chasser ; conservons, multiplions les genres, n’excluons rien. Loin de vouloir établir le nouveau genre sur les ruines de l’ancien, <hi rend="i">Molière</hi> commence par les unir. <hi rend="i">L’Etourdi</hi> est une machine composée de ces deux ressorts ; Mascarille renoue sans cesse une intrigue toujours rompue ou par l’étourderie de <hi rend="i">Lélie</hi> ou par des contre-temps que le hazard amène. Il vaudroit mieux peut-être que ces contre-temps vinssent toujours de l’étourderie de <hi rend="i">Lélie</hi>, l’action en seroit plus nette &amp; plus morale. Mais d’ailleurs, quel essai ! que d’invention ! quelle souplesse ! &amp; quelle vivacité dans l’intrigue ! quelle variété d’incidents ! quelle vérité dans l’expression, toujours différente, de la colère de <hi rend="i">Mascarille</hi> !</p>
<p>Dans le <hi rend="i">Dépit Amoureux</hi>, c’est encore l’intrigue qui domine, intrigue bizarre, compliquée, peu décente ; mais déjà la main d’un maître sait répandre sur ce fonds ingrat, des caractères d’un comique fort, des situations piquantes, des scènes exquises &amp; dans des genres tout differens. Rapprochez la scène de <hi rend="i">Métaphraste</hi> avec <hi rend="i">Albert</hi>, de celle qui donne le nom à la pièce, &amp; qu’égale presque deux scènes pareilles du <hi rend="i">Dépit amoureux</hi>, l’une dans <hi rend="i">le Bourgeois Gentilhomme</hi>, l’autre dans <hi rend="i">le Tartuffe</hi>, vous connoîtrez dejà l’immensité du génie de <hi rend="i">Molière</hi>.</p>
<p>La bonne comédie naît enfin avec les <hi rend="i">Précieuses Ridicules</hi> ; ce n’étoit pas encore la perfection du genre, mais c’étoit l’ébauche du genre le plus parfait ; c’étoit à quelques égards, une farce, mais une farce morale &amp; philosophique ; si le comique étoit un peu chargé, il étoit fort, il étoit vrai. Corneille avoit oublié de punir son <hi rend="i">Menteur</hi>, &amp; par là il avoit privé sa fable de moralité ; <hi rend="i">Molière</hi> punit ses <hi rend="i">Précieuses</hi> par un affront sanglant qu’elles s’attirent, &amp; par là il a mérité d’être regardé comme l’inventeur du comique de caractère moral. <hi rend="i">Molière</hi> n’invente rien qu’il ne perfectionne, c’est ce qui le distingue des inventeurs ordinaires, déjà si rares. C’est en perfectionnant toujours qu’il s’élève par dégrés jusqu’au <hi rend="i">Misanthrope</hi>, jusqu’aux <hi rend="i">Femmes Savantes</hi>, jusqu’au <hi rend="i">Tartuffe</hi>, jusqu’à cette pièce aprés la quelle il ne faut plus rien nommer &amp; qui est non-seulement le chef-d’œuvre du théâtre comique, mais un grand bienfait envers l’humanité.</p>
<p>Il est assez remarquable que Pradon éclairé par le desir de contredire Boileau, ait mieux vu que cet arbitre du goût, combien les farces même de <hi rend="i">Molière</hi> sont estimables.</p>
<p>Si l’on considère <hi rend="i">Molière</hi> comme acteur, si l’on veut savoir quels furent ses talens pour la déclamation, l’auteur répond assez du comédien ; on sent qu’il n’a pu lui manquer que les avantages extérieurs ; on dit qu’en effet ils lui manquèrent ; qu’une voix sourde, des infléxions dures, une volubilité désagréable le forcèrent d’abandonner la déclamation tragique, dont sa seule présence, en rappellant si vivement la comédie, devoit trop affoiblir l’impression. A force de travaux &amp; d’efforts dignes de Démosthénes, l’excella dans les grands rôles comiques, il forma Baron dans le genre même qu’il abandonnoit, &amp; il ne le forma pas moins à la vertu qu’au talent ; il lui donna de grands exemples de l’une &amp; de l’autre.</p>
<p>Sa vie privée fut celle d’un sage obscur comme sa vie publique est celle d’un sage illustre. Il fut le conseil, l’arbitre, quelquefois même le réformateur de ses amis comme il l’étoit du public au theâtre. Jamais la considération ne s’est unie plus intimement à la gloire.</p>
    <p>On sait que <hi rend="i">Molière</hi> fut frappé à mort sur le théâtre, en contrefaisant le mort dans le <hi rend="i">Malade imaginaire</hi>, circonstance qui a fourni des épigrammes, tandis que l’événement devoit arracher des larmes ; on sait qu’il mourut dans les bras de la piété, &amp; qu’il s’en étoit rendu digne par sa charité ; il donnoit l’hospitalité à deux de ces pauvres religieuses qui viennent quêter à Paris pendant le carême ; elles lui prodiguèrent par devoir &amp; par reconnoissance, les consolations &amp; les soins dans ses derniers momens ; on sait jusqu’à quel point la rigueur de nos usages (qu’il ne s’agit pas ici de juger) fut adoucie en sa faveur à la prière de Louis XIV. Toutes nos réfléxions sur cette rigueur &amp; sur cette indulgence, ne vaudroient pas ce cri énergique de la femme de <hi rend="i">Molière : quoi ! l’on refuseroit un peu de terre à un homme auquel on devroit élever des autels !</hi> juste, mais tardif témoignage que la vanité plus que la douleur de cette femme rendoit à un grand homme dont elle avoit trahi la tendresse &amp; empoisonné la vie.</p>
    <p>Sur quelques particularités concernant l’éducation, le caractère, les talens, &amp;c. de <hi rend="i">Molière, voyez</hi> les articles <hi rend="sc">Boursault</hi>, <hi rend="sc">Chapelle</hi>, <hi rend="sc">Cotin</hi>, <hi rend="sc">Gassendi</hi>, <hi rend="sc">Menage</hi>, <hi rend="sc">Regnard</hi>, &amp;c.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>