<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Oxygen: tutoriel</title>
                <author>Lou Burnard</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>MEET</publisher>
                <availability>
                    <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons
                        Attribution license.</p>
                </availability>
                <date>juin 2011</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Some bits may be lifted from previous talks/workshops by the TEI Community.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>À la découverte d'Oxygen - 1</head>
                <p>Dans la premiere partie de ce petit tutoriel, nous allons nous servir d'Oxygen
                    pour : <list>
                        <item>la création d'un nouveau document XML</item>
                        <item>le balisage progressif d'un document</item>
                        <item>la validation continuelle d'un document</item>
                        <item>l'affichage du document sans balise</item>
                    </list>
                </p>

                <p rend="box">Si une version récente du logiciel Oxygen n'est pas encore installé
                    sur votre poste, il faut l'installer avant d'aborder ce tutoriel. Vous pouvez le
                    télécharger du site Oxygen à <ptr
                        target="http://www.oxygenxml.com/download_oxygenxml_editor.html"/> et puis
                    l'installer avec un licence d'essai, gratuit et valable 30
                    jours.<!-- <list>
            <item>copiez sur votre bureau les fichiers <ident>oxygen-licence.txt</ident> et
                <ident>oxygen.exe</ident> (pour Windows) ou <ident>oxygen.zip</ident> (pour MAC). Si
              ces derniers ne sont pas disponibles, vous pouvez les télécharger du site Oxygen à
                <ptr target="http://www.oxygenxml.com/download_oxygenxml_editor.html"/>
            </item>
            <item>Cliquez sur l'icone du fichier approprié à votre machine et suivez la procedure
              d'installation indiquée.</item>
            <item>La première fois que vous lancerez le logiciel, il vous demandera de copier-coller
              le contenu du licence, qui est contenu dans le fichier
                <ident>oxygen-licence.txt</ident>. Ce licence est temporaire: vous pouvez en
              telecharger une autre du site ci dessus.</item>
          </list>--></p>

                <div>
                    <head>Le document né-numérique</head>
                    <p>La TEI ne sert pas uniquement à l'encodage des documents anciens, déjà
                        existants sur papier, parchemin, ou pierre. Elle sert aussi à la création de
                        documents nouveaux <foreign>ex nihilo</foreign>....</p>
                </div>

                <div>
                    <head>Création d'un document</head>
                    <list>
                        <item>Démarrer Oxygen.</item>
                        <item>Cliquez sur l'icône <ident>Nouveau</ident> en haut à gauche (ou
                            sélectionnez <ident>Nouveau</ident> du menu <ident>Fichier</ident>, ou
                            tapez CTRL-N) pour ouvrir la boîte de dialogue
                            <ident>Nouveau</ident></item>
                        <item>Choisissez <ident>Modèles du framework</ident>, ensuite <ident>TEI
                                P5</ident>, puis <ident>Bare</ident>, pour sélectionnez un schéma
                            basique TEI. </item>
                        <item><graphic height="5cm" url="../Graphics/nouveau-bare-1.png"/></item>
                        <item> Cliquez sur le bouton <ident>Créer</ident> en bas. Oxygen affiche un
                            document TEI minimal que vous allez compléter.</item>
                    </list>
                    <p>Le schéma TEI bare contient un minimum de balises, mais il permet quand-même
                        de décrire un document complet TEI. </p>

                    <p>On est maintenant dans l'espace de travail typique d'Oxygen. Par défaut, il y
                        a plusieurs petits écrans, autour d'un grand espace blanc ou nous allons
                        éditer notre document. A gauche, par exemple, vous voyez dans la fenêtre
                            <ident>Sommaire</ident> un aperçu de la structure du document. (Si ce
                        n'est pas le cas, selectionnez <ident>Fenetre -> Afficher la vue</ident>, et
                        ensuite <ident>Sommaire</ident>)</p>
                    <p><graphic height="2cm" url="../Graphics/outline-1.png"/></p>
                    <p>Vous voyez qu'un document TEI est divisé en deux parties. En haut, vous avez
                        les métadonnées, entourées de la balise <gi>teiHeader</gi>. En bas, se
                        trouve le texte, entouré de la balise <gi>text</gi>. </p>
                    <p><graphic height="5cm" url="../Graphics/nouveau-bare-2.png"/></p>

                    <p>En bas de l'écran, vous voyez qu'il est possible modifier l'affichage du
                        document en cliquant sur les boutons <term>Texte</term>,
                        <term>Grille</term>, ou <term>Auteur</term>. Nous, on n'a pas peur des
                        balises, donc on va l'éditer en mode <term>Texte</term>. </p>
                    <p>D'abord, il faut fournir les métadonnées essentielles à tout nouveau document
                        : son titre, sa distribution, et ses origines. Oxygen vous propose des
                        morceaux de texte qu'il faut changer puis compléter... <list>
                            <item>Remplacez le mot <q>Title</q> (entre les balises <gi>title</gi> et
                                    <tag>/title</tag>) par un titre pour votre document. À vous de
                                choisir ! Quelque chose comme <q>À la découverte d'Oxygen</q>
                                suffirait. </item>
                            <item>Remplacez les deux autres morceaux de texte proposés par des
                                mentions plus appropriées. Par exemple, pour publication, on
                                pourrait mettre <q>Brouillon inédit</q> ou <q>Distribué sur mon
                                    blog</q> selon le cas ; pour <gi>sourceDesc</gi>, pour
                                    <gi>sourceDesc</gi>, on vous propose <q>Œuvre originale, guidé
                                    par un tutoriel TEI à MISAT 2016</q>. </item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>Oxygen par défaut cherchera à maintenir votre document dans un état de
                        validité. Qu'est-ce qui arrive si vous l'endommagez ? <list>
                            <item>Effacez quelques lettres à l'intérieur de n'importe quelle balise
                                : par exemple changez <gi>publicationStmt</gi> en <gi>publicat</gi>. </item>
                            <item>Oxygen fait de son mieux. D'abord, il change la balise fermante
                                correspondante (qui devient instantanément <tag>/publicat</tag>): le
                                <!-- Il était écrit "instamment", qui signifie "de manière pressante" = insistently.
  J'ai substitué par "instantanément", mais peut-être n'est-ce pas ce que tu voulais dire ? -->
                                document reste donc bien formé. Mais il n'est plus valide : par
                                conséquent les balises fautives sont soulignées en rouge ; il y a un
                                message d'erreur en bas de l'écran ; et à droite il y a quelques
                                taches rouges.</item>
                            <item>Cliquez sur les taches rouges pour essayer de comprendre la
                                manière dont une erreur peut en enchaîner une autre.</item>
                            <item>Cliquez sur CTRL-Z (ou sélectionnez <ident>Undo</ident> du menu
                                    <ident>Edit</ident>) pour revenir dans un état de grâce... vous
                                verrez que le petit carreau rouge en haut à droite devient vert
                                après correction de toutes les erreurs.</item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>En plus, Oxygen ne vous permettra d'ajouter que des balises prévues dans le
                        schéma actuellement sélectionné pour le document. <list>
                            <item>Mettez le curseur à la fin de la 7ème ou au début de la 8ème
                                ligne, entre <tag>/title</tag> et <tag>/titleSmt</tag>;</item>
                            <item>tapez <code>&lt;</code> et arrêtez un instant ;</item>
                            <item>le carreau vert redevient rouge, parce que vous n'avez pas encore
                                entré le nom de l'élément souhaité.</item>
                            <item>Oxygen vous propose une liste de balises disponibles à cet
                                emplacement dans le document : notamment vous avez le droit
                                d'insérer ici un élément <gi>author</gi> ou encore un
                                <gi>title</gi>, de terminer le <gi>titleStmt</gi>, d'insérer un
                                commentaire XML etc. </item>
                            <item>Tapez sur ENTRER pour accepter la première proposition. Oxygen
                                insert dans votre document les balises <gi>author</gi> et
                                    <tag>/author</tag>.</item>
                            <item>Le curseur reste à l'intérieur de la balise ouvrante, au cas où
                                vous désireriez spécifier ses attributs. Faire bouger le curseur
                                d'un caractère à droite et tapez votre nom, comme auteur du
                                fichier.</item>
                        </list>
                    </p>

                </div>


                <div>

                    <head>Ajout de texte au document</head>
                    <p>Enfin, nous sommes prêts pour commencer la création de notre document. À vous
                        de décider de son contenu et de son balisage. </p>

                    <p>D'abord, quels composants proposeriez-vous pour votre document ? Un document
                        contenant un seul paragraphe n'est guère probable ! Avec le schéma
                            <term>bare</term> vous avez le droit de signaler : <list>
                       
                            <item>des titres ... à baliser avec la balise <gi>head</gi></item>
                            <item>des chapitres ... à baliser avec la balise <gi>div</gi></item>
                            <item>des listes ... à baliser avec la balise <gi>list</gi></item>
                            <item>des paragraphes ... à baliser avec la balise <gi>p</gi></item>
                        </list> Allons-y !</p>

                    <p>Dans le reste de ce petit tutoriel, nous allons vous montrer quelques
                        manipulations utiles offertes par ce logiciel. </p>

                    <p>D'abord, une question important. Pour le contenu, OK, il faut le créer --
                        mais est-ce qu'il faut toujours taper soi-même les balises ? Non : Oxygen
                        est là pour vous aider. Vous avez déjà vu comment il peut vous proposer la
                        liste des balises disponibles à un certain emplacement du document. Il peut
                        aussi vous proposer comment baliser un morceau de texte sélectionné. </p>

                    <list>
                        <item>Avec la souris, sélectionnez le contenu du <gi>body</gi>, i.e. la
                            séquence <code>&lt;p>Some text here&lt;/p></code>. </item>
                        <item>Tapez CTRL-E (ou dans le menu <ident>Document</ident> sélectionnez
                                <ident>Balisage</ident> et ensuite <ident>Encadrer avec des
                                balises</ident> ).</item>
                        <item>Oxygen vous propose toutes les balises qui pourraient éventuellement
                            être insérées à cet endroit précis du document : dans ce cas, il est
                            conseillé de sélectionner <gi>div</gi>. Puis, cliquez sur
                                <ident>OK</ident></item>
                        <item>L'élément <gi>div</gi> va contenir le premier chapitre de votre
                            document. Nous allons insérer donc un titre au début de ce <gi>div</gi>,
                            en nous servant de la balise <gi>head</gi>. Vous connaissez déjà la
                            manip: tapez un chevron au bon endroit et séléctionner le nom de la
                            balise qu'il vous faut! </item>
                        <item>Il serait aussi utile de numéroter vos chapitres d'une manière
                            explicite : pour cela, nous vous proposons l'attribut <att>n</att> qui
                            est disponible sur n'importe quel élément TEI, y compris <gi>div</gi>. </item>
                        <item>Mettez le curseur <emph>à l'intérieur</emph> de la balise <gi>div</gi>
                            juste avant le &gt; et tapez un seul espace. Oxygen vous propose un menu
                            des attributs disponibles. </item>
                        <item>Tapez sur RETOUR pour sélectionnez <att>n</att>. Oxygen vous informe
                            qu'il faut dans ce cas ajouter une valeur, et le curseur reste entre les
                            guillemets.</item>
                        <item>Tapez (par exemple) <code>1</code>, et votre document redeviendra
                            valide. </item>
                    </list>

                    <p>Votre document devrait maintenant ressembler à ceci :</p>
                    <p><graphic height="3cm" url="../Graphics/body-shot.png"/></p>
                    <p>À vous d'ajouter maintenant du texte à ce paragraphe : un peu plus
                        intéressant que <q>some text here</q> de préférence ! Décrivez-nous vos
                        premières réactions avec Oxygen ; partagez vos idées sur la situation
                        politique actuelle ; écrivez ce que vous voulez.</p>
                    <p>Sans doute aurez-vous besoin de plus d'un seul paragraphe. Comment faire pour
                        terminer celui-ci et commencer un nouveau ? Bien-sûr on peut simplement
                        taper les balises <tag>/p>&lt;p</tag> mais il y a une autre manière plus
                        simple. </p>
                </div>


                <div>
                    <head>Division des éléments</head>
                    <p>Supposons que vous avez maintenant quelques centaines de mots dans votre seul
                        paragraphe, et que vous voulez le diviser en plusieurs.</p>
                    <list>
                        <item>Mettez le curseur au point de chaque division souhaitée </item>
                        <item>Tapez ALT-MAJ-D ou bien dans le menu <ident>Document</ident>
                            sélectionnez <ident>Balisage</ident> et ensuite <ident>Scinder
                                l'élément</ident></item>
                    </list>
                    <p>Vous pouvez faire pareil pour diviser le chapitre unique, mais attention à
                        choisir un endroit valide pour effectuer la division : <emph>entre</emph>
                        deux éléments <gi>p</gi>, et non pas dans l'enceinte d'un <gi>p</gi>. </p>
                    <p>Dans un de vos chapitres, n'omettez pas d'ajouter une liste, balisée avec un
                        élément <gi>list</gi>, contenant une séquence de <gi>item</gi> éléments,
                        précédée d'un <gi>head</gi> facultatif.</p>

                </div>


                <div>
                    <head>Affichage du texte balisé</head>
                    <p>Est-ce que la quantité de balises dans votre document commence à vous
                        inquiéter un peu ? </p>
                    <p>On peut mettre en ordre le balisage que l'on a fait, en cliquant sur le
                        bouton d'indentation, ou en tapant CTRL+MAJ+P, ou en sélectionnant
                        Source->Indenter le document sur le menu Document. Mais peut être
                        préféreriez-vous voir disparaître les balises ?</p>
                    <list>
                        <item>Au fond de la fenêtre vous voyez trois onglets: Texte , Grille, et
                            Auteur. Sélectionnez le dernier. L'affichage de votre document change,
                            et un nouveau menu <ident>TEI P5</ident> devient disponible. Sur ce
                            menu, sélectionnez <ident>Mode d'affichage</ident> des balises et
                            regardez les possibilités offertes par ses options. </item>
                        <item>L'option <ident>Toutes les balises</ident> affiche les balises en
                            icones; l'option <ident>Aucune balises</ident>les fait disparaître
                            totalement.</item>
                        <item> Notez en plus que votre document est maintenant stylé ; il y a des
                            changements de police ; les retours de chariots sont traités comme des
                            blancs ; etc. </item>
                        <item>Dans mode auteur, on peut diviser un élément simplement en tapant
                            RETOUR deux fois. Expérimentez cela. c</item>
                    </list>


                </div>
            </div>
            <div>
                <head>À la découverte d' Oxygen - 2</head>
                <p>Vous avez sans doute noté que le schéma TEI Bare dont nous nous sommes servis
                    dispose d'un nombre tres limité de balises: à partir d'un <gi>div</gi> on
                    n'a droit qu'à <gi>p</gi> et <gi>list</gi> et leurs composants <gi>label</gi>,
                        <gi>title</gi>, et <gi>author</gi> . Ce n'est guère satisfaisant: on
                    pourrait souhaiter par exemple baliser les noms propres avec <gi>name</gi>, ou
                    les parties mises en evidences avec <gi>hi</gi>. On pourrait souhaiter enrichir
                    le document avec de metadonnées plus exactes sur les personnes ou les lieux, ou
                    avec des analyses linguistiques de chaque mot. Pour tout cela, il nous faut un
                    schéma plus complet, plus adapté à notre projet. </p>

                <p>Dans cette deuxième partie du tutoriel, nous allons revenir sur cette question
                    d'un schéma TEI <list>
                        <item>l'interet de limiter les balises, les attributs, et les valeurs
                            d'attribut mises à disposition </item>
                        <item>création d'un schéma personnalisé en utilisant Roma</item>
                        <item>apercu du format ODD</item>
                    </list>
                </p>


                <div>
                    <head>Création d'un document maximal</head>
                    <list>
                        <item>Démarrez oXygen.</item>
                        <item>Cliquez sur l'icône <ident>Nouveau</ident> en haut à gauche (ou
                            sélectionnez <ident>Nouveau</ident> dans le menu <ident>Fichier</ident>,
                            ou tapez <ident>CTRL-N</ident>) pour ouvrir la boîte de dialogue
                            Nouveau</item>
                        <item>Oxygen affiche une longue liste des types de document connus. Regardez
                            sous <ident>Cadre des modèles</ident>, ensuite <ident>TEI P5</ident>, et
                            puis cliquez sur <ident>All</ident>, pour sélectionner un schéma TEI
                            maximal. </item>
                        <item>Cliquez sur le bouton <ident>Créer</ident> en bas. oXygen affiche un
                            document TEI.</item>
                        <item>Enregistrez ce fichier dans votre dossier <ident>Travaux</ident> sous
                            le nom <ident>myTest.xml</ident>.</item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head>All n'est pas la solution idéale</head>
                    <p>Comme vous l'avez déjà vu, oXygen propose éléments et attributs TEI
                        automatiquement. <list>
                            <item>Dans le document que vous venez de créer, mettez le curseur à
                                l'intérieur de l'élément <gi>p</gi>.</item>
                            <item>Tapez <code>&lt;</code>. oXygen vous offre un menu de tous les
                                éléments disponibles à ce point.</item>
                            <item>Passez en revue la liste des noms d'élément : un "pop-up" apparaît
                                pour expliquer la fonction de chacun. Regardez par exemple
                                    <gi>address</gi>, <gi>camera</gi>, <gi>incident</gi>,
                                    <gi>metamark</gi>, ou <gi>notatedMusic</gi>.</item>
                            <item>Tapez <ident>ESC</ident> pour sortir du menu&#xa0;; supprimez le
                                '&lt;' que vous venez d'ajouter.</item>
                            <item>On a beaucoup de choix... mais dans un projet particulier il n'est
                                guère probable qu'on ait besoin de tous ces éléments. Avec autant de
                                possibilités, la probabilité d'introduire des incohérences ou
                                d'effectuer un mauvais choix est fortement augmentée. Cela
                                complexifie également le traitement des documents XML que nous
                                allons créer.</item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Création d'un schéma avec Roma</head>
                    <p>Le logiciel Roma vous permet de créer votre propre schéma TEI. Notre objectif
                        sera de créer un schéma pour traiter (uniquement) les imprimés, en utilisant
                        les balises que vous avez déjà découvertes.<list>
                            <item>Avec votre navigateur rendez-vous sur <ref
                                    target="http://www.tei-c.org/Roma/"
                                    >http://www.tei-c.org/Roma/</ref>. La page vous propose quatre
                                options: <list type="ordered">
                                    <item><hi>Build up&#xa0;:</hi> on crée une personnalisation en
                                        ajoutant petit à petit ce qu'on souhaite avoir en partant
                                        d'une base minimale</item>
                                    <item><hi>Reduce&#xa0;:</hi> on fait l'inverse&#xa0;:
                                        c'est-à-dire qu'on crée une personnalisation en retirant
                                        petit à petit ce qu'on ne souhaite pas avoir en partant
                                        d'une base maximale</item>
                                    <item><hi>Create&#xa0;:</hi> on part d'un template deja
                                        existant</item>
                                    <item><hi>Use&#xa0;:</hi> on se sert d'une personnalisations
                                        déjà proposée par la TEI</item>
                                    <item><hi>Upload&#xa0;:</hi> on retravaille une personnalisation
                                        qu'on a déjà enregistrée. </item>
                                </list>
                            </item>
                            <item>Dans cet exercice, nous choisissons la troisième solution.
                                Choisissez <ident>Create</ident> et selectionnez <ident>TEI
                                    Bare</ident>, puis cliquez sur le bouton rouge
                                    <ident>start</ident>. </item>
                            <item>Pour régler les paramètres on vous propose : <list>
                                    <item><hi>Title&#xa0;:</hi> Changez 'TEI absolutely bare' en
                                        (par exemple) "TEI pour les corpus".</item>
                                    <item><hi>Filename&#xa0;:</hi> Change 'tei_bare' en (par
                                        exemple) <ident>teiCorpus</ident> (c'est un identifiant, et
                                        donc ne devrait pas inclure de blancs) </item>
                                    <item><hi>Language&#xa0;: </hi> Vous pouvez laisser en anglais,
                                        mais ce tutoriel part du principe que vous préférez
                                        travailler en français. Cochez donc le bouton devant le mot
                                        "français".</item>
                                    <item><hi>Author name&#xa0;:</hi> Entrez votre propre nom (ou
                                        celui de votre avatar si vous préférez) </item>
                                    <item>Modifiez la description si vous le souhaitez. </item>
                                </list>
                            </item>
                            <item>Cliquez sur le bouton rouge <ident>Save</ident> en bas de page.
                                Vos changements ont été pris en compte : l'interface est maintenant
                                en français, et en haut à droite, le nom de la personnalisation sur
                                laquelle vous travaillez est affiché.</item>
                            <item>Roma est un logiciel international (plus ou moins). Sélectionnez
                                l'onglet <ident>Langage</ident>, et cliquez sur le bouton
                                    <ident>Français</ident> pour assurer que la francisation de cet
                                exercice soit maximale ! </item>
                            <item>Encore une fois, cliquez <ident>Save</ident> en bas de
                                page.</item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Sélection de modules</head>
                    <p>Un <term>module</term> est un regroupement d'éléments TEI. Tout élément TEI
                        est déclaré dans un module spécifique. Par exemple, pour encoder un
                        dictionnaire vous aurez besoin des éléments spécialisés pour les dicos. Mais
                        ces éléments ne sont pas forcément intéressants pour l'encodage d'autres
                        types de documents.</p>
                    <p>Dans Roma, <list>
                            <item>Cliquez sur l'onglet <ident>Modules</ident> pour vérifier quels
                                modules constitueront votre schéma</item>
                            <item>Nous avons commencé avec le schéma <soCalled>bare</soCalled>. Donc, la liste
                                des modules sélectionnés, affichée à droite, ne contient que trois
                                modules. </item>
                            <item>Supposons que nous souhaitons disposer des balises pour traiter les figures
                                et les tableaux. Nous aurons besoin donc d'ajouter un
                                module supplémentaire qui s'appelle <ident>figures</ident></item>
                            <item>Cliquez sur le mot <ident>ajouter</ident> devant la mention du
                                module <ident>figures</ident> dans la liste a gauche. Ce module va
                                apparaitre tout de suite dans la liste a droite. </item>
                           
                            <item>Vous avez maintenant un schéma construit à partir des modules :
                                    <ident>tei</ident> (Roma ne vous permet pas d'enlever ce module
                                    infrastructurel),<ident>core</ident>, <ident>header</ident>,
                                    <ident>figures</ident> et
                                    <ident>textstructure</ident>.</item>
                        </list>
                        
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Inclusion et exclusion des éléments</head>
                    <p>Dans ce petit ensemble de modules, plusieurs éléments sont supprimés; et peut
                        être il y a d'autres qui n'ont aucun intérêt pour notre projet. <list>
                            <item>Cliquez sur le mot <mentioned>core</mentioned> à droite
                                (nota&#xa0;: non pas sur le mot <mentioned>supprimer</mentioned>
                                mais sur le nom du module). Une liste de tous les éléments du module
                                    <ident>core</ident> s'affiche. </item>
                            <item>Chaque ligne de cette table contient&#xa0;: <list>
                                    <item>le nom canonique d'un élément</item>
                                    <item>une indication de son Inclusion ou Exclusion</item>
                                    <item>le nom de cet élément dans le schéma actuel (normalement
                                        c'est le nom canonique i.e. anglais)</item>
                                    <item>un point d'interrogation fournissant un lien vers la page
                                        de référence pour cet élément</item>
                                    <item>une description brève des fonctions de cet élément</item>
                                    <item>un lien qui permet de modifier les attributs de cet
                                        élément</item>
                                </list>
                            </item>
                            <item>Cette interface vous permet d'explorer la fonction et l'usage de
                                tous les éléments TEI. Il vous permet également de sélectionner ceux
                                que vous souhaitez intégrer dans votre schéma.</item>
                            <item>Vous pouvez Inclure ou Exclure tous les éléments d'un module.
                                Cliquez sur le mot <ident>Exclure</ident> dans le titre de la table,
                                et tous les éléments sont exclus par défaut. Pareille pour le mot
                                    <ident>Inclure</ident> bien sur. Cliquer le bouton à côté du nom
                                d'un élément pour changer son in/ex-clusion! </item>
                         <!--   <item>Pour cet exercice vous êtes invité à sélectionner que les éléments
                                suivants : <list>
                                    <item>Du module <ident>core</ident> vous devez exclure tous sauf
                                        les éléments suivants : <gi>add</gi>, <gi>author</gi>,
                                            <gi>choice</gi>, <gi>corr</gi>, <gi>del</gi>,
                                            <gi>graphic</gi>, <gi>head</gi>, <gi>hi</gi>,
                                            <gi>lb</gi>, <gi>p</gi>, <gi>pb</gi>, <gi>reg</gi>,
                                            <gi>sic</gi>, <gi>title</gi> et <gi>unclear</gi>.</item>
                                    <item>Du module <ident>header</ident> vous devez exclure tous
                                        sauf les éléments suivants : <gi>fileDesc</gi>,
                                            <gi>publicationStmt</gi>, <gi>sourceDesc</gi>,
                                            <gi>teiHeader</gi> et <gi>titleStmt</gi>. </item>
                                    <item>Du module <ident>textstructure</ident> vous devez exclure
                                        tous sauf les éléments suivants : <gi>TEI</gi>,
                                            <gi>body</gi>, <gi>closer</gi>,
                                            <gi>div</gi>,<gi>opener</gi>, <gi>salute</gi>,
                                            <gi>signed</gi> , <gi>text</gi>, et <gi>trailer</gi>
                                    </item>
                                    <item>Du module <ident>figures</ident> vous devez exclure tous
                                        sauf les éléments suivants : <gi>figure</gi> et
                                            <gi>figDesc</gi> set.</item>
                                    <item>Et du module <ident>transcr</ident> vous devez inclure :
                                            <gi>facsimile</gi>, <gi>surface</gi>, et <gi>zone</gi>.
                                    </item>
                                </list>-->
                                <item>A vous de decider quels elements vous souhaitez inclure. Pour commencer, vous etes invité
                                    à ajouter deux éléments <gi>name</gi> et <gi>graphic</gi>. 
                                </item><item>Ensuite considerez les éléments ajoutés dans votre schéma par le module   <ident>figures</ident> : nous vous invitons
                                d'en supprimer au moins <gi>annotatedMusic</gi> </item>
                            

                            <item>N'oubliez pas de cliquer sur le bouton rouge <ident>Save</ident>
                                en bas de page !</item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Création de schéma</head>
                    <p>
                        <list>
                            <item>Cliquez sur l'onglet <ident>Schéma</ident>. Vous pouvez choisir
                                entre plusieurs langages de schéma&#xa0;: la TEI se définit
                                indépendamment de toute langue, afin de pouvoir générer tous ces
                                formats.</item>
                            <item>Nous vous conseillons de générer un schéma ou bien en Relax NG
                                Compact Syntax, ou en Relax NG XML Syntax.</item>
                            <item>Cliquez sur <ident>Générer</ident> et votre navigateur vous envoie
                                un fichier de schéma. Enregistrer ce fichier dans votre dossier
                                Travaux. </item>
                            <item rend="bold">Ne fermez pas votre navigateur : vous en aurez encore
                                besoin.</item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Association de schéma et fichier en oXygen</head>
                    <p>Jusqu'à présent, oXygen associait le schéma <ident>tei_all</ident> avec votre
                        fichier <ident>myTest.xml</ident>. <list>
                            <item>Revenez dans oXygen et rouvrez votre fichier</item>
                            <item>Dans le menu Document ouvrir le menu Schéma et sélectionnez
                                Associer un schéma. (Notez l'icone bleue et rouge pour cette action
                                qui devrait également apparaitre sur la barre à outils) </item>
                            <item>Dans la boîte de dialogue qui s'affiche, cliquez sur la petite
                                icone de dossier à côté de <ident>URL</ident> pour naviguer vers le
                                fichier RNG que vous venez de créer avec Roma. Cliquez sur
                                    <ident>OK</ident>.</item>
                            <item>Dans votre fichier XML-TEI, vous devrez maintenant voir une ligne
                                qui ressemble à ceci: <egXML
                                    xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"> &lt;?xml-model
                                    href="teiCorpus.rnc" type="application/relaxng-compact-syntax"
                                    ns="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?></egXML> . S'il y a
                                d'autres lignes du même type, enlevez-les pour être sûr !</item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Confirmation</head>
                    <p>Vous vous souvenez de ces éléments bizarres <gi>address</gi>,
                        <gi>camera</gi>, <gi>musicNotation</gi> etc. qui étaient disponibles au sein
                        d'un paragraphe&#xa0;? <list>
                            <item>Mettez le curseur après une balise ouvrante <gi>p</gi>, et tapez
                                '&lt;' pour voir de nouveau la liste des éléments
                                disponibles.</item>
                            <item>Tous les éléments que vous avez supprimés ont disparu&#xa0;? C'est
                                bien&#xa0;! Sinon, peut-être que vous avez oublié de cliquer sur le
                                bouton 'Save' après les avoir inclus/exclus... essayez encore
                                !</item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Comment limiter les valeurs de l'attribut <att>type</att> de l'élément
                            <gi>name</gi></head>
                    <p>Nous avons vu qu'il est très utile de supprimer tel ou tel élément de notre
                        schéma. Que peut-on faire pour limiter les valeurs légales de ses attributs
                        ? (Notez qu'en général les attributs TEI sont définis d'une manière très
                        permissive : vous pouvez taper n'importe quoi). Supposons que nous désirons
                        limiter les valeurs possibles pour l'attribut <att>type</att> sur
                            <gi>name</gi>.<list>
                            <item>Revenez dans Roma</item>
                            <item>Cliquez sur l'onglet <ident>Modules</ident></item>
                            <item>Cliquez sur le module <ident>textstructure</ident>
                            </item>
                            <item>Trouvez le rang ou est défini l'élément <gi>name</gi> et cliquez
                                sur <code>Changer les Attributs</code> tout à droite.</item>
                            <item>Une table des attributs disponibles pour cet élément s'affiche.
                                Vous pouvez inclure ou exclure des attributs si cela vous intéresse.
                                Pour le moment essayons quelque chose d'autre. </item>
                            <item>Descendez jusqu'à <att>type</att> et cliquez sur l'attribut. Une
                                page s'affiche, qui vous permet de vérifier plusieurs options pour
                                cet attribut&#xa0;: <list>
                                    <item><hi>Facultatif&#xa0;?</hi> Est-ce qu'il faut fournir une
                                        valeur pour cet attribut ou est-il facultatif&#xa0;?
                                        Supposons que nous désirons un schéma dans lequel la
                                        présence d'une valeur de <att>type</att> sur <gi>div</gi>
                                        soit obligatoire&#xa0;: dans ce cas, sélectionnez
                                            <val>no</val>.</item>
                                    <item><hi>Contenu&#xa0;:</hi> Combien de valeurs (une ou
                                        plusieurs) sont permises pour cet attribut, et de quelle
                                        type (texte, numéro, date...) ? Choisissons une seule valeur
                                        de type <val>text</val>. </item>
                                    <item><hi>Valeur par défaut :</hi> nous permet de proposer une
                                        valeur par défaut pour l'attribut, dans le cas où aucune
                                        valeur n'est fournie dans le document. Laissez cela vide,
                                        puisque nous avons déjà décidé de rendre obligatoire la
                                        présence d'une valeur.</item>
                                    <item><hi>Liste fermée :</hi> nous permet de préciser si la
                                        liste de valeurs proposées est une liste fixe impossible à
                                        augmenter ou non. Dans notre schéma, c'est une liste fermée,
                                        donc répondez <val>Yes</val>&#xa0;!</item>
                                    <item><hi>Liste de valeurs&#xa0;:</hi> nous permet de spécifier
                                        les valeurs permises pour cet attribut dans notre schéma.
                                        Les valeurs sont proposées sous la forme d'une seule ligne,
                                        chaque valeur séparée par une virgule. Entrez donc la
                                        séquence suivante (<hi>sans blancs</hi>)
                                            <code>personne,lieu,societe,autre</code>.</item>
                                    <item><hi>Description&#xa0;:</hi> nous permet de modifier la
                                        description de cet attribut. Vous pouvez la changer comme
                                        vous le souhaitez&#xa0;: par exemple, changer "n'importe
                                        quel système ou typologie de classification approprié" en
                                        "le système de classement proposé pour notre projet".</item>
                                </list>
                            </item>
                            <item rend="bold">Cliquez sur le bouton <ident>Save</ident> en bas de la
                                page ! </item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Essayons de nouveau...</head>
                    <p>Est-ce que nous avons réussi? Vous connaissez maintenant la
                        démarche...&#xa0;: <list>
                            <item>Cliquez sur l'onglet <ident>Schéma</ident>
                            </item>
                            <item>Choisissez l'un des formats de schéma</item>
                            <item>Cliquez sur <ident>Générer</ident>
                            </item>
                            <item>Trouvez le fichier généré et téléchargé; copiez-le sur l'ancienne
                                version pour la remplacer</item>
                            <item rend="bold">Ne fermez pas votre Navigateur Internet !</item>
                            <item>Revenez dans votre fichier <ident>myTest.xml</ident> dans oXygen;
                                choisir '<ident>Document -> Valider -> Validate</ident>
                            </item>
                            <item>Si tout va bien, votre document reste valide : il y a un petit
                                carré vert. </item>
                            <item>Maintenant il faut ajouter une <gi>name</gi>. Comme vous avez fait
                                avant, sélectionnez une denomination quelconque dans ce document, et
                                entourez-le d'une balise <gi>name</gi> en tapant CTRL-E.</item>
                            <item>Votre document n'est plus valide&#xa0;: il y a un carré rouge en
                                haut&#xa0;! En bas vous voyez le message <code>Element 'name'
                                    missing required attribute 'type'</code>
                            </item>
                            <item>Mettez le curseur à l'intérieur de la balise ouvrante de la
                                    <gi>div</gi>, juste avant le &gt; et tapez un blanc. oXygen
                                propose une liste d'attributs disponibles. Scrollez-la jusqu'à
                                    <att>type</att> et notez que cet attribut est affiché en gras,
                                pour signaler que sa présence est obligatoire.</item>
                            <item>Sélectionnez <att>type</att> et notez que oXygen vous propose la
                                liste des valeurs que nous avions prédéfinies dans notre schéma. </item>
                            <item>Choisissez l'une de ces valeurs, p.ex. <code>personne</code>, et
                                votre document devient valide, avec un petit carré vert.</item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Génération de documentation</head>
                    <p>Tout projet aura besoin de sa documentation interne, qui ne sera pas
                        forcément optimale si elle est en RelaxNG ! Roma vous permet de générer
                        automatiquement des spécifications compréhensibles, ressemblant à la doc de
                        référence de la TEI. <list>
                            <item>Retournez dans votre navigateur et cliquez sur l'onglet
                                    <ident>Documentation</ident>. </item>
                            <item>Choisissez <ident>HTML web page</ident>' et cliquez sur
                                    <ident>Générer</ident>. </item>
                            <item>Après un bref délai, votre navigateur va recevoir un fichier HTML
                                que vous pouvez lire avec le navigateur. Au début il y a une table
                                des matières, avec un lien pour chaque élément de votre schéma.
                                Scrollez jusqu'au lien pour <gi>div</gi> et cliquez dessus.</item>
                            <item>Notez que la description de son attribut <att>type</att> est
                                modifiée selon vos propositions. (Mais notez aussi que d'autres
                                détails, notamment les exemples d'usage, ne sont pas modifiés)
                                .</item>
                            <item>Si vous le préférez, vous pouvez également générer ce document en
                                format PDF. </item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Enregistrement de la personnalisation</head>
                    <p>Nous espérons que vous aurez maintenant une idée des capacités de ce système
                        de personnalisation. Bien sûr, vous ne pouvez pas définir tout ce qui est le
                        mieux pour votre projet en une seule session. Vous avez donc besoin d'une
                        façon d'enregistrer la spécification, pour revenir dessus plus tard. <list>
                            <item>Revenez dans votre navigateur et cliquez sur l'onglet
                                    <ident>Enregistrer</ident>. </item>
                            <item>Votre navigateur vous envoie un fichier XML-TEI, avec le même nom
                                que votre schéma, donc <ident>teiCorpus.xml</ident>. Enregistrez ce
                                fichier dans votre dossier <ident>Travaux</ident>. </item>
                            <item>Ouvrez ce fichier XML avec oXygen et lisez-le (mais avec les
                                balises&#xa0;: en mode Auteur il y a des détails significatifs qui
                                sont cachés&#xa0;!). </item>
                            <item>D'abord notez que votre personnalisation hérite des propositions
                                relatives au schéma minimal duquel vous l'avez dérivé. Vous pouvez
                                bien sûr modifier ces propositions, en décrivant les objets de votre
                                projet, vos procédures éventuelles de définition de schéma, vos
                                règles maison de balisage, etc. etc. -- juste comme un manuel
                                d'encodage classique. </item>
                            <item>Ensuite, regardez l'élément <gi>schemaSpec</gi>. Cet élément
                                contient l'essentiel de votre personnalisation. Notez qu'il compte
                                un élément <gi>moduleRef</gi> pour chacun des modules que vous avez
                                sélectionnés, et que le module <ident>core</ident> est complété avec
                                une liste des éléments que vous avez exclus de ce module.</item>
                            <item>Regardez la spécification pour <gi>div</gi> (dans un élément
                                    <gi>elementSpec</gi>) pour voir comment nous l'avons
                                modifié.</item>
                            <item>Ce fichier est un document XML-TEI comme tous les autres. Vous
                                pouvez donc faire des modifications, par exemple au début, pour
                                améliorer votre manuel d'encodage. Pour recharger votre document
                                dans Roma, il faut choisir la quatrième option 'Open existing
                                customisation' sur la page d'accueil de Roma. S'il vous reste du
                                temps, expérimentez cela !</item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
                <!--
            <div>
                <head>Pour aller plus loin...</head>
                <p>Tester votre schéma avec le fichier <ident>vinet.xml</ident> que vous avez créer
                    dans le premier exercice. S'il y a des éléments qui manquent dans votre schéma,
                    sauriez-vous comment les ajouter?</p>
                <p>Si vous préfériez un document plus moderne, il y a des fichiers de Gaulle dans
                    votre dossier Travaux. Essayez de completer et baliser la version texte en
                        <ident>deGaulle.txt</ident> en regardant les fichiers images
                        (<ident>degaulle-recto.jpg</ident> et <ident>degaulle-verso.jpg</ident>) et,
                    bien sur, en utilisant le schéma que vous venez de créer. </p>
            </div>-->
                <!-- <div>
                <head>Pour en savoir plus</head>
                <p> Voici quelques lectures intéressantes (mais en anglais) à ce sujet&#xa0;: <lb/>
                    <list>
                        <head>Documentation de référence (dans les Guidelines)</head>
                        <item> Description complète du langage ODD : <ref
                                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/TD.html"
                                >http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/TD.html</ref>. </item>
                        <item>Description du traitement des fichiers ODD : <ref
                                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/USE.html#IM"
                                >http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/USE.html#IM</ref></item>
                    </list>
                    <list>
                        <head>Autres documents tutoriels</head>
                        <item>
                            <ref target="http://www.tei-c.org/Support/Learn/odds.xml">Getting
                                started with P5 ODDs</ref>
                            <ref target="http://tbe.kantl.be/TBE/modules/TBED08v00.htm"
                                >http://tbe.kantl.be/TBE/modules/TBED08v00.htm</ref></item>
                        <item><ref target="http://www.tei-c.org/Guidelines/Customization/odds.xml"
                                >http://www.tei-c.org/Guidelines/Customization/odds.xml</ref></item>
                    </list>
           -->
            </div>
            <div>
                <head>À la découverte d' Oxygen - 3</head>
                <p>Dans cette troisième partie du tutoriel, nous allons approfondir votre expérience
                    avec Oxygen pour : <list>
                        <item>l'encodage XML d'un document Word ou ODT existant</item>
                        <item>le transformation d'un fichier XML dans un autre</item>
                    </list>
                </p>



                <div>
                    <head>Quelques documents historiques</head>
                    <p>Vous trouverez dans votre dossier <ident>Travaux</ident> un fichier nommé
                            <ident>petain-sample.docx</ident>. Il contient trois communications du
                        Maréchal Pétain, transcrits et annotes par notre collegue D. Mayaffre,
                        ensuite édité dans un <title>Lexicometrica</title> de 2005. </p>
                     <p>Ce fichier contient : <list>
                            <item>trois transcriptions distinctes, chacune datée</item>
                            <item>des notices, qui figurent comme notes de bas de pages</item>
                            <item>des paragraphes </item>
                            <item>des titres</item>
                        </list></p><p>Pour ceux ou celles qui ne disposent pas de Microsoft Word, il y a aussi une version ODT
                        du meme fichier. </p>
                </div>


                <div>
                    <head>Transformation d'un fichier bureautique en TEI XML</head>
                    <p>Quoi faire pour transformer ce joli fichier en XML et travailler la-dessus
                        avec Oxygen? </p>
                    <p>Nous pourrions l'exporter au format « plein text ». Nous pourrions aussi
                        faire un copier-coller. Mais dans chaque cas, nous risquons la perte du
                        formatage qui distingue (par exemple) les annotations en bas de page du
                        texte annote. s. </p>
                    <p>Si le fichier est bien stylé, on peut le transformer en XML, sans perte
                        d’information.</p>

                    <p>Un fichier docx ou un fichier odt est en effet une archive contenant
                        plusieurs fichiers, notamment des fichiers XML susceptibles de manipulation
                        et de conversion comme tout autre fichier XML. oxYgen est donc capable de le
                        traiter, d'autant plus parce que ce logiciel est doté de plusieurs feuilles
                        de style XSLT prédéfinies pour cette conversion en TEI XML. Ces feuilles
                        font partie du <soCalled>TEI framework</soCalled>, qu'il faut installer dans
                        votre copie d'oxyGen (mais qui est fournie comme un
                            <soCalled>AddOn</soCalled> par défaut dans les versions récentes)</p>
                    <p>(Ce TEI Oxygen framework peut être configuré à se mettre à jour
                        automatiquement : voir <ref target="http://lb42.github.io/oxyMaj.html">un
                            autre tuto</ref> pour vous renseigner sur cette démarche). </p>


                    <list xml:lang="fr">
                        <!-- <head>Ouvrir et convertir un fichier MS Word (.docx) ou un fichier Open Office (.odt)</head>
            -->
                        <item>Dans oXygen, utilisez la boite de dialogue habituelle
                                <ident>Ouvrir</ident> pour sélectionner le fichier
                            <ident>petain-sample.docx</ident> (ou <ident>petain-sample.odt</ident>) .</item>
                       
                        <item>Une fenêtre intitulée <code>Navigateur d'archives</code> s’ouvre à gauche de
                            l’écran principal. Elle présente la structure de fichiers de l’archive docx ou
                            odt, qui est legèrement differente dans les deux cas.</item>
                        <item><list type="gloss">
                            <label>Microsoft Word</label>
                            <item>
                                <list>
                                    <item><graphic url="../Graphics/navigateur-1.png" height="4cm"/></item>
                                    <item>Cliquez sur la clef bleu à côté du répertoire appelé
                                        <ident>word</ident> pour voir le contenu de ce répertoire</item>
                                    <item><graphic url="../Graphics/navigateur-2.png" height="4cm" /></item>
                                    <item>Sélectionnez le fichier dénommé <ident>document.xml</ident> et
                                        double-cliquez pour l’ouvrir </item>
                                </list></item>
                            <label>Open Office</label>
                            <item>
                                <list>
                                    <item><graphic url="../Graphics/navigateur-3.png" height="4cm"/></item>
                                    
                                    <item>Sélectionnez le fichier dénommé <ident>content.xml</ident> et
                                        double-cliquez pour l’ouvrir </item>
                                </list>
                            </item>
                        </list>
                      
                    <p>Comme vous le constatez, c'est un document XML, plein de balises XML
                        utilisant plusieurs espaces de nom. </p>
                    <list>
                        <item>Avec ce fichier (ou bien <ident>document.xml</ident>, ou bien
                            <ident>content.xml</ident>) ouvert dans votre fenêtre d’édition principale,
                            sélectionnez <ident>Transformation -> Configurer Scénario(s) de
                                Transformation</ident> depuis le menu <ident>Document</ident>. Ou
                            bien tappez <code>CTRL-SHIFT-C</code>. Ou cliquez sur l’icône avec la
                            petite clef-à-molette</item>
                        <item><list>
                            <item>Pour la conversion par défaut d’un document DOCX vers TEI, cochez
                                la case DOCX TEI P5</item>
                            <item>Pour la conversion par défaut d’un document ODT vers TEI, cochez la
                                case ODT TEI P5</item>
                        </list> et appuyez sur le bouton <ident>Appliquer Associé(s)</ident></item>
                    </list></item>
                    </list>
                    <p><graphic url="../Graphics/configurer-1.png" height="4cm"/></p>
                    <list xml:lang="en">
                        <item>Une nouvelle fenetre s'ouvre en bas de l'écran pour l'affichage des
                            messages de traitement pendant la conversion; vous n'êtes pas obligé de
                            les regarder...</item>
                        <item>Dans la fenêtre d’édition principale, un document TEI-XML s'affiche
                            (si tout va bien). Du menu<ident>Document</ident> sélectionnez
                                <ident>Source > Formater et Indenter</ident>, ou tappez CTRL-MAJ-P
                            ou appuyez sur le bouton <ident>Indent</ident> (celui-ci : <graphic
                                url="../Graphics/indent.png" height="7mm"/>) si vous ne voyez que le
                            début d'une ligne. Scrollez et regardez bien comment le stylage de ce
                            document bureatique a été pris en charges par la conversion. </item>
                        <item><!--<p><graphic url="media/fr/converted-1.png" height="6cm"/></p>--><p>Plusieurs
                                paragraphes utilisent l'attribut <att>rend</att>. Ces valeurs
                                correspondent au stylages utilisés dans le fichier docx ou odt. Donc ils
                                sont disponibles pour effectuer une conversion plus intelligente.
                            </p></item>
                    </list>
                    <!-- <div xml:lang="fr">
            <head>et le retour...</head>
            <p>Bien sur, vous pouvez faire la meme manipulation pour convertir un document TEI P5 en
              ODT ou en DOCX! </p>
            <list>
              <item>Ouvrez un fichier valide TEI P5</item>
              <item> sélectionnez <ident>Transformation -> Configurer Scénario(s) de
                Transformation</ident> depuis le menu <ident>Document</ident>. Ou bien tappez
                <code>CTRL-SHIFT-C</code>. Ou cliquez sur l’icône avec la petite
                clef-à-molette</item>
              <item><list>
                <item>Pour la conversion par défaut d’un document TEI vers DOCX, cochez la case
                  TEI P5 DOCX</item>
                <item>Pour la conversion par défaut d’un document TEI vers ODT, cochez la case
                  TEI P5 ODT</item>
              </list></item>
              <item> appuyez sur le bouton <ident>Appliquer Associé(s)</ident></item>
            </list>-->
                </div>
                <!--<list>
            <item>Ouvrez votre Internet browser, et allez sur le site
                <ref>http://oxgarage.oucs.ox.ac.uk:8080/ege-webclient/</ref></item>
            <item>Cliquez sur <ident>Text Documents</ident>. Dans la liste des formats de saisi
              proposée, cochez la case pour Microsoft Word Document.</item>
            <item>Une liste des formats cibles proposés apparaît. Cochez la case pour TEI P5
              XML.</item>
            <item>En haut de l'écran un bouton <ident>Browse</ident> apparaît. Cliquez sur ceci, et
              naviguez jusqu'au fichier <ident>petain-sample.docx</ident> dans votre dossier
                <ident>Travaux</ident>.</item>
            <item>Cliquez sur le grand bouton <ident>Convert</ident> et patientez. </item>
            <item>Le site vous renvoie (après un bref délai) un fichier
                <ident>petain-sample.xml</ident>. Enregistrez-le dans votre dossier
                <ident>Travaux</ident>.</item>
          </list>-->

                <div>
                    <head>Structure du fichier</head>
                    <p>Voyons de pres ce que cette conversion aura fait de notre fichier Word. En
                        tout cas, il est devenu un document TEI valide, même s'il pourrait etre
                        amelioré. </p>
                    <list>
                        <item>Relancez Oxygen (si necessaire), et ouvrez le fichier que vous venez
                            de creer. </item>


                        <item><p>D'abord, explorez un peu la structure du fichier. La structuration
                                est plus evidente dans la fenêtre <ident>Sommaire</ident> à gauche
                                de l'ecran. Cliquez à gauche de chaque noeud pour l'ouvrir, ou pour
                                l'enfermer. Par exemple, apres avoir clique à gauche de "text" et de
                                "body", vous allez voir ceci: </p>
                            <p><graphic height="4cm" url="../Graphics/structure-1.png" /></p></item>
                        <item><p>Ensuite, si vous cliquez à gauche du <hi>deuxieme</hi> "div", vous
                                allez voir ceci:</p><p>
                                    <graphic height="4cm" url="../Graphics/structure-2.png"
                            /></p></item>
                        <item><p>Vous allez vite comprendre que dans ce fichier, il y a quatre
                                    <gi>div</gi>, dont le premier ne contient que le titre du
                                fichier. Apres cela, il y a trois <gi>div</gi>, contenant un
                                    <gi>head</gi> et une serie de <gi>p</gi>. Quelques-uns de ces
                                    <gi>p</gi> ne contient que de texte, mais il y en a aussi qui
                                contiennent un <gi>hi</gi>, contenant un <gi>note</gi>, contenant
                                des <gi>p</gi> emboites comme ceci :</p>
                            <p>
                                <graphic height="4cm" url="../Graphics/structure-3.png"/></p></item>
                        <item>Pourquoi? Notre fichier, comme tout autre fichier issu d'un outil
                            bureautique, retient les annotations dans le texte à la point de
                            référence. L'opération de stylage classique sera d'extraire les
                            annotations, les numerotées, et les affichées en bas de page : une
                            espece de transformation. </item>

                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head>Correction du fichier</head>
                    <p>Avant de continuer, vous etes invité d'améliorer un peu le balisage du
                        fichier. Essayez de : <list>
                            <item>transférer les deux titres dans le bon endroit du
                                    <gi>teiHeader</gi> ; </item>
                            <item>enlever la premiere division du fichier ; </item>
                            <item>ajouter une numérotation à chaque division du fichier (basé sur la
                                date, p.e. <tag>div n="1940-06-17".</tag></item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>Une version corrigée est à votre disposition, si vous en avez besoin, dans le
                        fichier <ident>petain-sample-corr.xml</ident>! </p>
                </div>
                <div>
                    <head>Transformation du fichier</head>
                    <p>Vous avez deja vu Oxygen faire une transformation de XML : si vous affichez
                        votre document en mode Auteur, vous allez voir que les titres sont
                        maintenant plus jolis, numerotes et mises en evidence, et que les
                        annotations sont affichees avec une police plus petite, mais peut etre pas à
                        l'endroit que vous les attendiez.</p>
                    <p>Essayons d'autre transformations. Il serait impressionant de transformer
                        notre fichier directement en HTML ou PDF pour l'afficher, n'est-ce pas? <list>
                            <item>Sur le barre aux outils, il y a un bouton qui contient une fleche
                                rouge. Cliquez la dessus (ou taper CTRL-MAJ-T, ou selectionnez
                                Document -> Transformation -> Appliquer le scenario de
                                transformation ) </item>
                            <item>En Oxygen un <q>scenario de transformation</q> associe un document
                                avec une feuille de style, et la fait tourner. Par defaut, vous
                                voyez <code>TEI P5 XHTML</code> et <code>TEI P5 PDF</code>.
                                Séléctionnez le scenario qui vous plait, et regardez ce qu'il donne,
                                en cliquant le bouton <ident>Transformer maintenant</ident>.
                                Experimentez-l' autre !</item>
                            <item>Bien sur, on peut configurer ces transformations à volonte, et en
                                creer des nouveaux. Pour vous en donner le goût, on va finir en vous
                                proposant une transformation qui n'a rien à faire avec la
                                visualisation.</item>

                        </list></p>

                    <p>La feuille de style qui controle une transformation s'ecrit dans un autre
                        langage XML, qui s'appelle XSLT : sujet fascinant, mais peut etre pas pour
                        les débutants. Vous trouverez quelques exemplaires de feuilles de styles
                        XSLT dans votre dossier. Pour en servir, il faut créer une nouvelle
                        transformation en Oxygen <list>
                            <item>Cliquez sur la flèche rouge (CTRL-MAJ-T) de nouveau</item>
                            <item>Cliquez le bouton <ident>Nouveau</ident> et séléctionnez
                                    <ident>XML Transformation with XSLT</ident> du menu déroulant;
                                la fenetre <ident>Nouveau Scenario</ident> s'ouvre. Dans cette
                                fenetre : <list>
                                    <item>fournissez un nom pour le scénario : nous proposons
                                        "texte-brut"</item>
                                    <item>spécifiez le fichier XSL souhaité : <list>
                                            <item>cliquez sur le petit icone dossier jaune à droite
                                                du champs <ident>XSL URL</ident></item>
                                            <item>séléctionnez <ident>Parcourir les fichiers
                                                  locaux</ident> du menu déroulant; la fenetre
                                                  <ident>Ouvrir</ident> s'ouvre</item>
                                            <item>séléctionnez le fichier
                                                  <ident>texte-brut.xsl</ident> et cliquez
                                                  <ident>Ouvrir</ident> pour fermer ce
                                                dialog.</item>
                                        </list></item>
                                    <item>séléctionnez <ident>Saxon HE 9</ident> du menu
                                            <ident>Transformateur</ident></item>
                                    <item>cliquez <ident>Transformer Maintenant</ident> pour voir le
                                        resultat. </item>
                                </list></item>
                        </list></p>
                    <p>Comme vous voyez, c'est possible de transformer notre document XML ou bien
                        dans un format d'affichage, ou bien dans un format d'analyse tres classique.
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
